BİR

"Kardeşlerimizden Biri Bir Rüya Görmüş..."

Çılgınca bir ülke sevgisini, hem kendi hayatlarına hem başkalarının hayatlarına karşı aynı derecede çılgınca bir kayıtsızlıkla birleştiriyorlar. Kurnazlar, insafsızlar, coşkulular.

'Stephen Fischer' Alfred Hitchcock'un Foreign Correspondent (1940) filminden

Önceden planlanmıştı. 19 Mart 1997'de, Celalabad'daki Spinghar Oteli'nin biçilmiş çimenleri ve pembe güllerinin uzağında, Kalaşnikof'lu bir Afgan beni kent dışına giden bir arabaya bindirdi. Kabil'e uzanan otoyol o akşam artık bir yol değil, büyük bir nehrin çağıldayan sularının yanında, delik deşik olmuş bir kaya deryasıydı. Tepemizde devasa bir dağ silsilesi yükseliyordu. Afgan bana ara sıra gülüyor, fakat hiç konuşmuyordu. O gülüşlerle ne demek istediğini biliyordum. Bana güven. Fakat güvenmiyordum. Gülüşlerine temkinli bir yakınlıkla karşılık veriyordum. Tanıdığım birini görmedikçe (bir Afgandan ziyade bir Arap), bu yoldaki tuzaklara, kontrol noktalarına ve amaçsızca gezinip duran silahlı adamlara karşı tetikte olmalıydım. Arabanın içinde bile nehrin sesini duyabiliyordum; koyaklar ve geniş gri taş kümeleri boyunca çağıldıyor ve uçurumların ağzından dökülüyordu. Arabayı kopup yuvarlanmış kayaların arasından dikkatle sürüyordu Güven Bana ve çıplak sol ayağıyla arabanın debriyajını indirip kaldırmasına hayran olmuştum; sanki altında bir at vardı da, onunla birlikte sarp kayalara ustalıkla tırmanıyordu.

Arabanın ön camı yumuşak bir beyaz tozla kaplanmıştı ve silecekler tozu temizlerken, hüzün, daha da katı, merhametsiz, boz bir tekdüzelik kazanıyordu. Kendi kendime düşündüm: Tümgeneral William Elphinstone'un, yaklaşık 150 yıl önce emrindeki Britanya ordusuyla beraber felaketine doğru ilerlediği yol da böyle görünüyor olmalıydı. Afganlar Britanya imparatorluğunun en güçlü ordularından birini tam da bu yolun üzerinde yok etmişti ve yukarıdaki köylerde, binlerce Britanyalının ölümüne tanık olan büyükbabalarının anlattığı hikâyeleri hâlâ hatırlayan ihtiyar adamlar yaşıyordu. Gandamak kayalıklarının ölen İngilizlerin kanıyla yıkandığını iddia ediyorlardı. 1842 yılı Britanya ordusunun en büyük yenilgilerinden birini simgeliyordu. Biz, Birinci Afgan Savaşı'nı unutmayı tercih etmiştik. Fakat Afganlar unutmuyorlardı. 'Farangiano' diye bağırdı sürücü ve vadinin aşağısını işaret edip bana doğru sırıttı. 'Yabancılar' diyordu. 'Angrezi', yani 'İngilizler'. 'Jang'. yani 'Savaş'. Evet, ne demek istediğini anlamıştım. 'İrlanda' diye karşılık verdim Arapça. 'Ene min İrlanda'. Ben İrlandalıyım. Beni anladıysa bile, bu bir yalandı. İrlanda'da eğitim görmüştüm, fakat cebimde küçük bir Britanya pasaportu taşıyordum: Majestelerinin Dışişleri ve Commonwealth Bakanı, Majesteleri adına bana, bu belalı yolculuğu 'herhangi bir kısıtlama veya mani olmaksızın serbestçe ifa edebilme' izni vermişti. Genç bir Taliban iki gün önce Celalabad havaalanında pasaportuma bakmıştı; ancak on dört yaşlarında gösteren bu çocuk asker, belgeyi ters tutup dikkatle bakmış ve 'cık cık' sesleri çıkarıp başını ayıplayan bir edayla sallamıştı.

Karanlık bastırmıştı; kamyonların ve sıra sıra develerin yanından geçerek tırmanıyorduk; hayvanlar karanlığı delen ışıklarımıza doğru başlarını çeviriyorlardı. Onları hızla geçerken, nefeslerinin buğusunun etrafa yayıldığını görebiliyordum. Dev ayakları kayalara sonsuz bir dikkatle basıyor, gözleri ışıkla buluştuğunda oyuncak bebeklerin gözlerine benziyordu. İki saat sonra kayalık bir yamaçta durduk ve birkaç dakika sonra bir kamyonet, dağın engebeli yollarında hoplaya zıplaya yanımıza geldi.

Afgan kıyafetleri içindeki bir Arap yaklaştı arabaya. Onu hemen tanıdım, son olarak yerle bir olmuş bir köyde görüşmüştük. "Kusura bakmayın Bay Robert, fakat sizi önce aramam lazım," dedi ve kamera çantamla gazetelerimi karıştırmaya başladı. Ve ardından Usame Bin Ladin'in 1980'lerin başında Rus ordusuna karşı yürüttüğü cihat sırasında inşa ettiği yola düzüldük. Sulusepken yağmur altındaki korkutucu dar geçitleri aşarak buz kesmiş dağa tırmandık; arabanın ön camını buğu kaplamıştı, her an kayıp yuvarlanma tehlikesi vardı, iki saat sürdü bu dehşetli yolculuk. Yanımdaki, "Cihada inandığın zaman savaşmak kolaydır," diyordu, bir yandan tekerlerinin altından taşların kayıp durduğu arabayı idare etmeye çalışırken; taşlar, sisle kaplı bir uçuruma yuvarlanıyordu. Zaman zaman uzakta, karanlığın içinde bizim için yakılıp söndürülen ışıklar görüyorduk. Yol arkadaşım, "Kardeşlerimiz bizi gördüklerini söylüyorlar," diye açıkladı durumu.

Bir saat sonra iki silahlı Arap (birinin yüzü kefiye ile örtülmüştü, gözlüklerinin ardından bizi inceliyordu, sağ omzunda bir anti-tank roketatarı vardı) iki kayanın arkasından bağırarak yanımıza geldi. "Durun! Durun!" Sürücü aniden frene bastı, başımı neredeyse ön cama çarpacaktım. Muharebe ceketinin cebinden bir metal dedektörü çıkardı, bir arama daha, dedektörün yanıp sönen kırmızı ışığı tüm vücudumda gezindi. Devam ettik, yol daha da kötüleşmişti, cip dik yokuşlarda geri geri kayıyor, farları her iki taraftaki derin oyuklarda dans ediyordu. "Toyota cihat için iyi," dedi sürücümüz. Hak vermekten başka çarem yoktu bu söze, Toyota şirketinin muhtemelen pek rağbet etmeyeceği türden bir reklam sloganına benzediğini not etmeyi de ihmal etmeden elbet.

Artık ayışığı vardı ve hem aşağımızdaki uçuruma çökmüş hem de yukarımızdaki dağ zirvesini kuşatmış olan bulutları görebiliyordum; farlarımız donmuş çağlayanların ve buzla kaplı gölcüklerin üzerinde parlıyordu. Usame Bin Ladin savaş için elverişli yolları nasıl inşa edeceğini biliyordu; birçok mühimmat kamyonu ve tank, Ruslara karşı verilen muazzam mücadelede burada çakılıp kalmıştı. O gerillalara önderlik yapan adam (Moskova'ya karşı savaşa katılan ilk Arap savaşçısı) şimdi tekrar bildiği dağlara dönmüştü. Daha fazla Arap kontrol noktası, daha fazla sert 'dur' emri vardı. Savaş üniforması kuşanmış, yüzünü örtmüş çok uzun bir adam dikkatle omuzlarımı, gövdemi, bacaklarımı yokladı ve yüzüme baktı. Selamın Aleyküm, dedim. Allah seni korusun. O güne kadar tanıdığım bütün Araplar bu selamlamaya, Aleyküm Selam diye yanıt verirdi. Fakat bu kez o yanıtı alamadım. Bu adamda soğuk bir şeyler vardı. Usame Bin Ladin'in Afganistan'da görüşme davetine mahzar olmuştum, fakat karşımda nezaketten nasibini almamış bir savaşçı duruyordu. Bir başka makineyi kontrol eden bir makineydi adeta.

Hep böyle zor değildi bu iş. Gerçekten de, Usame Bin Ladin'le ilk görüşmem bundan çok daha kolay olmuştu. Aralık 1993'te, Sudan'ın başkenti Hartum'da düzenlenen bir İslam zirvesini takip ediyordum. Suudi bir gazeteci arkadaşım, Cemal Kaşuggi, otelin lobisinde otururken yanıma geldi. Uzun beyaz entarisinin içinde daha da uzun boylu ve iriyarı görünen Kaşuggi, elini omzuma atıp beni otelin dışına sürükledi. "Tanışmak isteyeceğini sandığım biri var," dedi. Kaşuggi samimi bir mümindi (yuvarlak gözlüklerini ve şeytani espri yeteneğini ruhani gevşekliğine yoranların vay haline) ve kimden söz ettiğini hemen anlamıştım. Kaşuggi, Rus ordusuna karşı savaşırken Bin Ladin'i Afganistan'da ziyaret etmişti. "Daha önce hiçbir Batılı gazeteciyle görüşmedi. Bu ilginç olacak," diye durumu özetledi. Kaşuggi uygulamalı psikolojiye biraz düşkündü anlaşılan, Bin Ladin'in bir kafire nasıl cevaplar vereceğini merak ediyordu. Ben de merakını giderdim.

Bin Ladin'in hikâyesi destansı olduğu kadar ibret vericiydi. Sovyet ordusu 1979'da Afganistan'ı işgal ettiğinde Suudi kraliyet ailesi (CIA'nın da teşvikiyle) Afganları, tercihen bir Suudi prensinin liderliğindeki bir Arap müfrezesiyle destekleme arayışına girmişti. Ruslara karşı savaşan gerilla gücüne önderlik edecek olan bu prens, sadece Suudi liderliğinin köhne ve çürümüş olduğuna yönelik yaygın (ve tümüyle haklı) inancı boşa çıkarmakla kalmayacak, kendi hayatını hiçe sayıp ümmeti koruyan büyük Arap savaşçılarına dair o şerefli geleneği de tekrar canlandıracaktı. Suudi prensleri haliyle bu asil görevi kabul etmedi. Hem Suudi kraliyet ailesinin korkaklığından hem de Müslüman Afganların Sovyetler tarafından aşağılanmasından dolayı öfkeye kapılan Bin Ladin, prenslerin yerini aldı ve kendi inşaat şirketinin parası ve teknik imkânlarıyla, şahsi cihadını başlattı.

Milyarder bir işadamı ve ailesinin mütevazı Yemen kökenine karşın kendisi de bir Suudi olan Bin Ladin, sonraki yıllarda hem Suudilerin hem çeşitli ülkelerden milyonlarca Arabın gözünde idol haline gelecekti; Körfez'den Akdeniz'e kadar, Arap çocuklarına öğretilen birçok efsaneden biriydi o artık. Britanyalıların Arabistanlı Lawrence'ı idolleştirmesinden bu yana, hiçbir maceracıya bu denli kahramanca, bu kadar etkili bir rol biçilmemişti. Mısırlılar, Suudiler, Yemenliler, Kuveytliler, Cezayirliler, Suriyeliler ve Filistinliler, Bin Ladin'in saflarında savaşmak için Pakistan'ın sınır kenti Peşaver'in yolunu tuttu. Fakat Afgan mücahit gerillaları ve Bin Ladin'in Arap müfrezesi Sovyetleri Afganistan'dan çıkardıktan sonra Afganlar birbirine düştü ve eski aşiret düşmanlıklarının derinleştirdiği bir kavgaya tutuştu. İslamın yolundan böylesine sapmasından (ümmet içindeki ilk anlaşmazlık, Sünni-Şii ayrışmasıyla sonuçlanmıştı) düşkırıklığına uğrayan Bin Ladin, Suudi Arabistan'a geri döndü.

Fakat ruhani acılarla çıktığı yolculuk henüz sona ermemişti. Saddam Hüseyin 1990'da Kuveyt'i işgal edince, Suudi kraliyet ailesine bir kez daha hizmete hazır olduğunu bildirdi. Bin Ladin, İslamın en kutsal iki mekânını barındıran toprakları korumak için ABD'yi çağırmaya gerek olmadığını savunuyordu. Hazreti Muhammed'in Tanrı'nın mesajlarını alıp yaydığı iki kent, Mekke ve Medine, sadece Müslümanlar tarafından savunulmalıydı. Bin Ladin, Kuveyt'teki Irak ordusuna karşı kendi "Afganlarına", kendi Arap mücahitlerine önderlik edecek ve onları emirlik için seferber edecekti. Suudi Arabistan Kralı Fahd Amerikalılara güvenmeyi tercih etti. Böylece ABD'nin 82. Hava İndirme Tümeni kuzeydoğudaki Suudi kenti Dahran'a gelip Medine'nin (Peygamberim hicret ettiği ve ilk İslam toplumunu oluşturduğu yer) sadece 650 kilometre yakınında, çöle konuşlanırken, Bin Ladin Suudi Sarayı'nın çürümüşlüğü karşısında ülkeyi terk edip cömertliğini bir başka İslam Cumhuriyeti'nin hizmetine sunacaktı: Sudan.

Hartum'un kuzeyine doğru, beyaz çölden, antik, keşfedilmemiş piramitlerden ve Giza'daki Keops, Kefren ve Mikarinos lahitlerinden daha küçük Firavun dönemi mezarlarından oluşan bir manzara boyunca yol aldık. Aralık ayında olmamıza rağmen, çölün üzerinde keskin, aşırı sıcak bir rüzgar esiyordu ve Kaşuggi havalandırmadan yorulup penceresini açtığında Arap başlığı uçuşmaya başladı. Daha ziyade akşam yemeğine gelen konuğuyla konuşuyormuş gibi, nezaketle girdi söze Kaşuggi: "Buradaki insanlar Bin Ladin'i seviyor. İşlerini ve inşaat şirketini burada yürütüyor. Hükümet de onu seviyor. Yoksullara yardım ediyor." Bütün bunları gayet iyi anlayabiliyordum. Küçük yaşta yetim kalan Hazreti Muhammed altıncı yüzyıl Arabistanı'nda yoksullar tarafından çok seviliyordu ve zor koşullarda yaşayanlara cömertlik, İslamın en cazip niteliklerinden biriydi. Bin Ladin'in 'kutsal' savaşçıdan halkın velinimetliğine terfi edişi, Peygamberin izinden gittiğinin göstergesi sayılabilirdi. Hartum-Sudan Limanı otoyolundan, ülkenin kuzeyindeki Almatig adlı küçük bir köye uzanan yeni bir yolun yapımını daha yeni bitirmişti. Afganistan'daki gerilla yollarını yaparken tahsis ettiği buldozerleri kullanmıştı burada da. İşçilerinden birçoğu, Sovyetler Birliği'ne karşı omuz omuza savaştığı silah arkadaşlarından başkası değildi. ABD Dışişleri Bakanlığı, Bin Ladin'in bu yardımseverliğine muhtemelen pek dikkat etmemişti. Sudan'ı 'uluslararası terörizmin sponsoru' olmakla ve Bin Ladin'in kendisini de Sudan çölünde 'terörist eğitim kampları' yürütmekle suçluyordu.

Kaşuggi ile Almatig'e vardığımızda sarı püsküllü uzun entarisiyle Usame Bin Ladin'i gördük; hayran hayran kendisine bakan köylü kalabalığının karşısında bir çadırın gölgeliği altında oturmuştu. Birlikte Afganistan'da savaştığı sadık Arap mücahitlerinin korumasındaydı. Sakallı, sessiz adamlardı bunlar (silahsızdılar, fakat kendilerini örgütleyen, eğiten ve sonra Sovyet ordusunu yok etmek için seferber eden şahsın yanından çok uzaklaşmıyorlardı); köylerini tarihte ilk kez Hartum'a bağlayacak yolu bitirmek üzere olan Suudi işadamına teşekkür etmek için sıraya girmiş Sudanlı köylüleri ciddi bir edayla izliyorlardı.

Bin Ladin'e dair ilk izlenimim utangaç bir adam olduğu yönündeydi. Çıkık elmacık kemikleri, küçük gözleri ve uzun kahverengi giysisinin içinde, köy liderleri kendisiyle konuşurken gözlerini kaçırıyordu. Minnettarlık karşısında tedirgin oluyor gibiydi; küçük kepler takmış çocuklar oyun oynarken ve köylüler kendisi için dua ederken, onlara tam bir gülüşle karşılık veremiyordu. "Sudan'daki bütün devrimler boyunca bu yolu bekliyorduk," diyordu sakallı bir şeyh. "Herkesten umudumuzu kesene dek bekledik ve sonra Usame Bin Ladin imdadımıza yetişti." Başı hâlâ eğik duran Bin Ladin'in yaşlı adama nasıl baktığı dikkatimi çekti; yaşının farkındaydı ve onun karşısında rahatça oturuyor olmaktan, yaşlıların karşısında kaba davranan genç bir adam gibi görünmekten rahatsızdı. Kendisinden birkaç metre uzaklıktaki bir Batılının görüş alanında olmaktan daha da rahatsızdı ve zaman zaman başını çevirip bana bakıyordu. Bakışlarında kötü niyet yoktu, fakat derin bir şüphenin varlığı da gözümden kaçmamıştı.

Kaşuggi, Bin Ladin'e sarıldı. Bin Ladin de onu iki yanağından öptü; Afganistan'da nice badireler atlatmış iki Müslümandı onlar. Cemal Kaşuggi beraberinde bir yabancı getirdiyse bunun bir sebebi olmalıydı. Bin Ladin de böyle düşünüyordu. Kaşuggi konuşurken Bin Ladin omuzlarının üzerinden bana bakıyor, arada bir başını sallıyordu. Çocukların söylediği şarkılar arasında Kaşuggi'nin terbiyeli bağrışı duyuldu: "Robert, seni Şeyh Usame ile tanıştırmak istiyorum." Bin Ladin uzun bir adamdı ve İngiliz gazeteciyle el sıkışırken bunun bir avantaj olduğunun farkındaydı. Selamın Aleyküm. Elleri sıkıydı, ama güçlü değildi ve evet, tam bir dağ adamına benziyordu. Gözleri karşısındakinin yüzünü dikkatle inceliyordu. Zindeydi ve uzun parmakları vardı; gülüşü kötücül değildi (fakat nazik de denemezdi). Konuşabileceğimizi söyledi, çadırın arka tarafına geçip çocukların gürültüsünden uzaklaşabilirdik.

Şimdi geriye dönüp bakarken, bugün bildiklerimizi ve dünyanın ortak imgeleminde nasıl lanetli bir canavar figürü haline geleceğini de göz önüne alarak, bu adamın dünyayı sonsuza dek değiştirecek (veya daha da önemlisi, bir Amerikan başkanının halkını dünyanın sonsuza dek değiştiğine ikna etmesini sağlayacak) bir eyleme esin kaynağı olabileceğine dair bazı ipuçları, küçücük bir kanıt bulmaya çalışıyorum. 'Terörizmi' resmi olarak reddetmesinin hiçbir ipucu vermediği kesin. Mısır basını, Bin Ladin'in yüzlerce Arap savaşçıyı beraberinde Sudan'a getirdiğini iddia ediyordu; öte yandan Hartum'daki elçilik çevrelerinde, bu Suudi girişimcinin Sudan'a soktuğu Arap 'Afganların' bir bölümünün şimdi cihadı Cezayir, Tunus ve Mısır'a yaymak için harıl harıl eğitim gördüğü konuşuluyordu. Bin Ladin bunların gayet iyi farkındaydı. "Medyanın ve elçiliklerin saçmalıkları," diyordu Bin Ladin. "Ben bir inşaat mühendisi ve bir ziraatçıyım. Eğer burada, Sudan'da eğitim kamplarım olsaydı, bu işi yapmam mümkün olmazdı."

'İş'ini tutkuyla yaptığına kuşku yoktu: Sadece Almatig yolunu değil, Hartum ile Sudan Limanı arasındaki bütün mesafeyi kapsayan yeni bir otoyol yapmakla meşguldü. 1200 kilometre uzunluğundaki eski yol, Bin Ladin'in yeni güzergahıyla 800 kilometreye inecek, böylece başkentle liman arasını bir günde kat etmek mümkün olabilecekti. Saddam Hüseyin'e 1990'daki Kuveyt işgali sırasında verdiği destek nedeniyle, en az ABD'nin olduğu kadar Suudi Arabistan'ın da şimşeklerini üzerine çeken bir ülkede Bin Ladin, savaş aygıtlarını parya bir devletin inşasına seferber etmişti. Aynısını neden harabeye dönmüş Afganistan için yapmadığını merak ediyordum, fakat ilk başta bu savaş hakkında konuşmayı reddetti. Çadırın arka tarafında oturmuş, dişlerini misvakla temizliyordu. Fakat sonunda savaş meselesine girdi; Amerikalıların, Suudilerin (ve Pakistanlıların) hep beraber Ruslara karşı desteklediği Afganların zaferine yardımcı olmuştu. Konuşmak istiyordu. Kendisine 'terörizm'le ilgili sorular soracağımı düşünüyordu ve Afganistan hakkında merak ettiklerim olduğunun da farkındaydı. Bir yabancıya karşı duyduğu bütün çekinceye ve kuşkuya rağmen, Afganistan'daki deneyiminin hayatını nasıl şekillendirdiğini anlatmak istiyordu.

"Orada yaşadığım iki yılı, başka yerde bir asırda yaşayamazdım," diye girdi söze. "Afganistan işgali başladığında öfkeye kapıldım ve birkaç günde oraya vardım. Afganistan'a ilk gidişimde daha 1979 yılı bitmemişti ve ikinci kez dokuz yıl sonra gittim. Afganistan halkına yapılan haksızlık beni çileden çıkarmıştı. Dünyada gücü ele geçiren insanların, o gücü farklı isimler altında başkalarına hükmetmek ve fikirlerini zorla kabul ettirmek için kullandığını öğretti bu işgal bana. Evet, orada savaştım, fakat Müslüman arkadaşlarım benden daha fazlasını yaptı. Birçoğu öldü ve ben hâlâ hayattayım." Rus işgalinin başlangıcı çoğunlukla Ocak 1980'e tarihlenir, fakat ilk Sovyet özel birlikleri Kabil'e 1979 yılbaşından önce girdi. Sovyet güçleri (veya onların Afgan uyduları) görev başındaki komünist Devlet Başkanı Hafızullah Emin'i öldürdü ve yerine Babrak Karmal'ın kukla yönetimini geçirdi. Yani Usame Bin Ladin epey hızlı hareket etmişti; biz görüştüğümüz sırada Sudan Limanı otoyolunu inşa eden Iraklı mühendisi Muhammed Saad ile beraber, Paktia eyaletindeki Zazai Dağları'nda, gerilla hastaneleri ve silah depoları olarak kullanılan devasa tüneller inşa etmiş, mücahitler için Afganistan'ı baştan başa kat edip Kabil'in 25 kilometre içlerine uzanan bir toprak yol açmıştı. Rusların hiçbir zaman üstesinden gelemediği göz kamaştırıcı mühendislik başarılarıydı bunlar. Peki Bin Ladin Ruslara karşı savaştan ne gibi dersler çıkarmıştı? Beş kez yaralanmıştı ve 500 Arap savaşçısı Sovyetlerle çatışmalarda hayatını kaybetmişti (mezarları Afgan sınırının hemen içindeki Torkam'daydı). Bin Ladin bile fani miydi yoksa?

"Ölümden asla korkmadım. Biz Müslümanlar öldüğümüzde cennete gideceğimize inanırız," diye yanıt verdi. Dişlerini misvakla temizlemeyi bırakmıştı artık, elleri dizlerinde, öne doğru eğilerek yavaşça ve kesintisiz konuşuyordu: "Bir savaştan önce Allah bize sekine gönderir. Bir keresinde Rusların sadece otuz metre ötesindeydim ve beni yakalamaya çalışıyorlardı. Bombardıman altındaydım, fakat kalbimde öyle bir huzur hasıl olmuştu ki uyuyakaldım. Bu sekine tecrübesi, bizim en eski kitaplarımızda yazılmıştır. 120 milimlik bir top mermisinin önüme düştüğünü gördüm, fakat patlamadı. Bir Rus uçağından karargahımıza dört bomba daha attılar, onlar da patlamadı. Sovyetler Birliği'ni yendik. Ruslar kaçtı... Afganistan'daki dönemim, hayatımın en önemli tecrübesiydi."

Peki yanında Afganistan'a götürdüğü Arap mücahitlerine ne olmuştu? ABD'nin de Ruslarla savaşmaları için cesaretlendirip silahlandırdığı ve savaş sona erdikten sonra akıl hocaları tarafından unutulan bir gerilla ordusunun üyeleri değiller miydi onlar da? Bin Ladin'in bu soruya cevabı hazırdı: "Şahsen ben veya yanımdaki kardeşlerim Amerikan yardımına dair hiçbir şey görmedik. Mücahitlerim zafer kazanıp Ruslar kovulduktan sonra ayrılıklar baş gösterdi, ben de Taif ve Abha'daki yol inşaatına geri döndüm. Afganistan'da mücahitler için tüneller ve yollar yapmak için kullandığım araç gereci geri getirdim. Evet, bazı yoldaşlarımın savaştan sonra buraya gelmesine yardım ettim." Peki kaç kişiydiler? Usame Bin Ladin başını salladı. "Söylemek istemiyorum. Fakat şimdi burada, benimle birlikteler. Çalışıyorlar, Sudan Limanı'na giden bu yolu inşa ediyorlar."

Bir ay önce Bosna savaşını takip ediyordum ve Bin Ladin'e, Travnik kasabasındaki Bosnalı Müslüman savaşçıların bana onun isminden söz ettiğini anlattım. Meraklandı. Bin Ladin, sonraki görüşmelerimizde de hep aynı tavrı sergileyecekti: Düşmanlarının kendisi hakkında ne düşündüğüyle hiç ilgilenmiyor, fakat Müslüman ulema ve militanların kendisiyle ilgili söylediklerini dinlemeye can atıyordu. "Bosna hakkında da aynı şeyleri hissediyorum," dedi. "Fakat oradaki durum, Afganistan'dakine benzer imkânlar sunmuyor. Az sayıda mücahit Bosna Hersek'te savaşmak için gitti, fakat Hırvatlar, Pakistanlıların Afganistan konusunda yaptığı gibi, mücahitlerin Hırvatistan'a girmesine izin vermiyor." Fakat vaktiyle Afganistan'da İslam ve Tanrı için savaşırken, şimdi Sudan'da yol inşa etmek bir parça geri adım atmak veya düşüş anlamına gelmiyor muydu? Bin Ladin artık kelimeleri daha dikkatli kullanıyordu: "Bu işi seviyorlar ve ben de yapıyorum. Buradaki insanlar için yürüttüğümüz büyük bir proje bu; Müslümanlara yardım ediyor ve hayatlarını iyileştiriyor."

Tam o sırada diğer adamları fark ettim; Bin Ladin'in eski yoldaşlarından olmadıkları hemen anlaşılan Sudanlılardı bunlar ve konuşmamızı dinlemek için toplanmışlardı. Elbette Bin Ladin onların varlığından benden çok önce haberdardı. Cezayir'deki savaşla ilgili ne düşündüğünü sordum. Fakat adının Muhammed Musa olduğunu söyleyen yeşil giysiler içindeki bir adam (Sudan hükümetinin güvenlik servisi ajanlarından olmasına rağmen Nijeryalı olduğunu iddia ediyordu), koluma dokunarak, "Yeterince soru sordun," dedi. Peki, dedim, fotoğraf çekebilir miyim? Bin Ladin tereddüt etti (nadiren fotoğraf çektiriyordu); ihtiyatı, gösteriş yapma isteğiyle savaşıyordu, bunu sezmiştim. Sonunda sarı püsküllü entarisinin içinde, yeni yolun üzerinde dikildi ve sadece iki fotoğraf için kamerama bitkin bir ifadeyle gülümsedi. Ardından sol elini, basına zamanın dolduğunu söyleyen bir devlet başkanı gibi kaldırdı ve yeni yolunu teftiş etmek üzere bir anda ortadan kayboldu.

Peki bu son 'İslam Cumhuriyeti'nin ne özelliği vardı da Bin Ladin'in aklını çelmişti? Hartum'da bir ev almıştı (Riyad yönetimi kendisini vatandaşlıktan çıkarana dek Suudi kenti Cidde'de küçük bir apartman dairesini de açık tutacaktı) ve dört eşiyle beraber Sudan'da yaşıyordu; eşlerinden biri neredeyse çocuk yaştaydı. Bin Ladin Şirketi'ne (kuzenleri tarafından yönetilen daha büyük inşaat şirketiyle karıştırılmasın) Sudan para birimine göre ödeme yapılıyor, daha sonra bu para ihracat, yani susam, mısır ve ayçiçeği tohumu almak için kullanılıyordu. Bin Ladin'in birinci önceliği kâr etmek gibi görünmüyordu. Peki ya Sudan'ın önceliği neydi?

Kesin olan şuydu ki Sudan, Batı için bir başka potansiyel İslami 'canavar' besliyordu. Batı 'tiranlığının' düşmanı ve Mısır gazetelerine göre bir 'şeytan' olan Hasan Abdullah Turabi'ye, Hartum'un Ayetullah'ı deniliyordu; General Ömer Beşir'in askeri yönetiminin sinir sistemini oluşturan Ulusal İslami Cephe'nin bilge lideriydi. Gerçekten de Beşir'in sarayı tam da General Charles Gordon'un başının 1885'te Muhammed Ahmed ibn Abdullah yandaşlarınca kesildiği merdivenlerin üzerinde yükseliyordu. Mehdi addedilen Abdullah, aynı Bin Ladin gibi, 'saf İslama geri dönülmesini istiyordu. Fakat Turabi ile görüşmek için eski İngiliz tarzı ofisine gittiğimde farklı biriyle karşılaştım: Sandalyesine kuş gibi tünemiş, altından sarkan sol bacağının üzerine hafifçe kurulmuş, beyaz entarisine ince desenli bir şal iliştirmişti; kırlaşmaya başlamış siyah sakallarını sıvazlayan elleri hafifçe titriyordu. Benim görünüşte takip etmek için geldiğim 'Halkçı Arap ve İslam Konferansı'nı örgütleyen adam işte buydu. Hartum'daki devasa konferans merkezinde, karşılıklı husumet besleyen her renkten İslamcının, Hıristiyanın, milliyetçinin ve birlikçinin toplandığına tanık olmuştum; hepsi Turabi'den gelen ılımlılık çağrısının sınırları dahilinde hareket ediyordu. Şiiler, Sünniler, Araplar, Arap olmayanlar, Yaser Arafat'ın El-Fetih hareketi ve o hareketin bütün Arap düşmanları (Hamas, Hizbullah, Filistin Demokratik Kurtuluş Cephesi, Fransızca kısaltmasıyla kendilerine FIS diyen Cezayir İslami Kurtuluş Cephesi), yani cümle cemaat... Pakistan Halk Partisi temsilcileri, Tunuslu En-Nahda partisi üyeleri, bütün eğilimlerden Afganlar ve Somali'den Muhammed Aydid'in bir temsilcisi de eksik değildi. Bir konferans yetkilisinin yarım ağızla söylediğine göre, Aydid 'gelemeyecek kadar meşguldü', zira Amerikan ordusu Mogadişu'da onu arıyordu.

Britanya sömürge mimarisine sahip bir şehirde (begonviller arasında basık çatılı villalar, yorgun, sıcak devlet daireleri ve bir kalıptan çıkmışa benzeyen polis karakolları, en az kendileri kadar yaşlı devrimci sloganların ötesinde uzanıyorlardı) Arap dünyasının bütün çelişkileri temsil ediliyordu. Mavi ve Beyaz Nil'in suları burada birleşiyor, Arap dünyası ile tropik Afrika'nın değişmeyen buluşma noktasını oluşturuyordu. Sudan'ın, atmış yıllık Kahire merkezli Britanya yönetiminden ve neredeyse kırk yıllık çok parçalı bağımsızlıktan milliyetçi yönetime (mehdiye) geçtiği o on üç yıl, ülkeye zayıf, yorgun ve karmaşık bir kimlik kazandırmıştı. İslami bir kimlik miydi bu (bağımsızlıktan sonra ümmet partisi, Mehdi'nin oğlu ve torunları tarafından yönetilmişti), yoksa 1969'dan bu yana art arda gelen askeri rejimler Sudan'ın hep sosyalist olduğu anlamına mı geliyordu?

Turabi, İsrail ile Oslo Anlaşmasını daha yeni imzalamış olan Arafat'la, onun Arap dünyasındaki karşıtları (yani neredeyse herkes) arasında arabulucu rolü oynamaya çalışıyordu. Asıl amacı, Hamas ve İslami Cihat'ı Arafat'ı desteklemeye ikna edip, Sudan'ı Washington'un 'terörist devletler' listesinden çıkarmak da olabilirdi. "Arafat'ı şahsen çok iyi tanırım," diyordu Turabi. "Yakın arkadaşımdır kendisi. Bildiğiniz gibi, bir zamanlar İslamcıydı, sonra yavaş yavaş Arap 'kulübüne' kaydı... (İsrail ile anlaşmayı) imzalamadan önce benimle konuştu. Buraya, Sudan'a geldi. Ve şimdi derdini diğerlerine anlatmasına yardımcı oluyorum; doğru değil, fakat zaruri bir anlaşmaydı bu. Arafat ne yapabilirdi ki? Parası bitmişti. Ordusu tükenmişti. Mülteciler vardı, İsrail hapishanelerinde 10 bin mahkum vardı. Bir belediye bile, hiçbir şey elde etmemekten iyidir."

Fakat eğer 'Filistin' bir belediye olursa, Araplar ne yapacaktı? Elbette ki böyle teslimiyetçi bir üslupla konuşmayan bir lidere; bir süpergücü alt edebileceğini kanıtlamış birine, bir savaşçı lidere ihtiyaç duyacaklardı. Mehdi de kendisinin böyle biri olduğuna inanmamış mıydı? Mehdi de Hartum taarruzundan hemen önce, savaşçılarına, üçte ikisinin ölmesi gerekse bile General Gordon'a karşı ilerlemeye devam etmelerini emretmemiş miydi? Fakat neredeyse bütün Arap devletleri gibi Sudan da kendisini tekrar yaratırken, liderlerinin çıkarlarına hapsolup kalmıştı. Hartum 'faziletlerin başkentiydi', en azından o Aralık ayında sokaklara asılmış koca pankartlar öyle olduğunu iddia ediyordu. Bazen 'fazilet' kelimesi, 'değer' kelimesinin yerine kullanılıyordu ki, pek aynı şey sayılmazlardı.

Zaten Sudan'da hiçbir şey göründüğü gibi değildi. Öğlen güneşi altında kavrulan tren istasyonu, hiç de bir İslam Cumhuriyeti'nin kurulmakta olduğunu göstermiyordu. Ne de iki büyük top parçası nakliye platformuna yüklenirken orman yeşili üniformalarının içinde yıkık istasyonun gölgesinde uyuklayan ve güneydeki iç savaşa gitmek üzere yakındaki külüstür bir trene doldurulmayı bekleyen askerlerin öyle bir hali vardı. Britanya uzun süre Sudan'ın Hıristiyan güneyinin kalkınmasını bilhassa gözetmiş, Arapça konuşan Müslüman bölge bu süreçten büyük oranda dışlanmıştı. Ta ki bağımsızlığa dek... Bağımsızlıktan sonra Britanya birdenbire, Sudan'ın toprak bütünlüğünün, ne zamandır teşvik ettiği farklı gelişme politikasından daha önemli olduğuna hükmetti. Bunun üzerine güneydeki azınlık isyan etti ve bu isyan şimdi Sudan'daki hayatın odağındaki belirleyici mesele durumundaydı.

Hartum'daki yetkililer bir süre sonra iç savaş suçlarının ayrıntılı bir listesini açıklamak durumunda kalacaklardı; 1993'te Birleşmiş Milletler'e sunulan bu belge, sonraki yıl bir BM raporunun da esasını teşkil edecekti. Tanık ifadeleri güney eyaleti Bahr El-Gazal'daki tecavüzlerden, talandan ve cinayetlerden, yanı sıra binlerce güneyli çocuğun başkent sokaklarında sürekli kaçırıldığından söz ediyordu. Belgelere göre, en son saldırılar bir önceki Temmuz ayında gerçekleşmişti; bu dönemde Sudan ordusu kiralık yerel milislerle tıka basa dolu bir treni, isyancı Sudan Halk Kurtuluş Ordusu'nun kontrolündeki bölgeye göndermişti. Belgelerde adı Albay Ginat olarak geçen bir subayın (Güney Kordofan'daki Muglad kasabasında bulunan Halk Savunma Gücü kampının komutanı ve güney kenti Wo'daki hükümet konseyinin bir üyesiydi) emirleri doğrultusunda, milisler, Dinka kabilesinin demiryolu güzergahı üzerindeki köylerine girmiş, demiryolunun iki tarafında 17 kilometrelik mesafeye uzanan bir alanda bütün köyleri yerle bir etmiş, erkekleri öldürmüş, kadınlara tecavüz etmiş ve binlerce büyükbaş hayvanı çalmıştı. Aileleri olmaksızın köyden kaçan kabile üyelerinin ifadeleri, Lol Nehri yakınındaki bir Hıristiyan düğününde 300 insanın katledildiğine dair ayrıntılı bilgiler içeriyordu. BM'nin topladığı belgeler, hükümet birliklerinin, kendilerine bağlı kabile milisleriyle birlikte, geçen Şubat'ta Meiran'daki bir mülteci kampında çok sayıda güneyli Dinka'yı katlettiği iddiasına yer veriyordu.

Yani adı adaletiyle veya yurttaşlık haklarıyla ya da özgürlükle anılacak bir ülke yoktu ortada. Evet, İslam zirvesine katılan temsilciler fikirlerini söylemeye teşvik ediliyordu. Halkı Sırp komşularının elinde soykırıma maruz kalan Bosna İmamı Mustafa Ceriç, BM'nin ülkesinde yürüttüğü barışı koruma misyonunu yerin dibine batıran dokunaklı bir konuşma yaptı. Bir yıl önce Ceriç'le Saraybosna'da tanışmıştım; Batı ülkelerini 'sırf Müslüman oldukları için' Bosna güçlerine silah ambargosu uygulamakla suçlamıştı ve olanca öfkesini Hartum'da da koruyordu. Şunları söylüyordu bana: "İngilizler olarak askerlerinizi gönderdiniz ve biz size bunun için teşekkür ettik. Fakat şimdi bize, kendimizi Çetnikler'e (Sırp milisler) karşı savunmamız için silah vermiyorsunuz, çünkü bunun savaşı yayacağını ve bize yardım etmek için gönderdiğiniz askerlere zarar vereceğini söylüyorsunuz." Ceriç'i dinlerken yüzünüzü utançla eğme gereği duyuyordunuz.

Velhasıl Sudan zirvesi bile, Müslümanların, Arapların, 'modern' Ortadoğu'ya egemen olan bütün devrimci İslamcıların, milliyetçilerin ve generallerin yaşadığı aşağılanma açısından bir sembol haline gelmişti. Lübnan'dan gelen Hizbullah delegeleri bir akşam beni kenara çekip, Sudan rejiminin ne kadar zayıf olduğundan söz ettiler. İçlerinden biri şunları anlatıyordu: "Turabi'yle birlikte Nil üzerinde bir gemide verilen akşam yemeğine davet edildik. Bir süre nehirde aşağı yukarı gidip geldik ve her iki kıyıda bizi izleyen hükümet muhafızlarını fark ettim. Sonra aniden bir düğünde sıkılan silahların sesleri geldi. Düğünden yükselen müziği duyabiliyorduk. Fakat Turabi öyle korktu ki kendisini masadan yere attı ve birkaç dakika öylece durdu. Burası pek de istikrarlı bir yer değil." İfade özgürlüğü cilası, ABD ve müttefiklerinin Sudan'a dayattığı izolasyon cenderesini kıramayacak, ne de mimli misafirlerini koruyabilecekti.

Bin Ladin'le görüşmemden iki ay sonra silahlı adamlar Hartum'daki evini bastı ve onu öldürmeye çalıştı. Sudan hükümeti, muhtemel katillerin CIA tarafından kiralandığından kuşku duyuyordu. Batılı güçler açısından bir zamane Mehdisinin hiç alemi yoktu elbette. Aynı yıl Suudi Arabistan Bin Ladin'i vatandaşlıktan çıkardı. Suudiler ve sonra Amerikalılar, Sudan'dan Bin Ladin'in iadesini talep etti. Sudan uysal bir biçimde, elindeki diğer meşhur kanun kaçağını Fransa'ya teslim edecekti: 1975'te Viyana'daki OPEC konferansında on bir petrol bakanını rehin alan ve Lahey'deki Fransız büyükelçiliği saldırısını örgütleyen Ilich Ramirez Sanchez'den, namı diğer, 'Çakal Carlos'tan başkası değildi bu şahıs. Fakat 'Carlos' tohuma kaçmış bir devrimci, ihanet edilecek kadar değerden düşmüş tombul bir alkolikti. Bin Ladin ise farklı bir kategorideydi. Taraftarları Kasım 1995'te Riyad'da ve bir yıl sonra El-Hubar'daki Amerikan kışlasına düzenlenen bombalı saldırılardan (ki bu saldırılarda toplam yirmi dört Amerikalı ve iki Hintli hayatını kaybetmişti) sorumlu tutuluyordu. 1996 başında Bin Ladin'e isterse ülkeden ayrılma izni verildi; ve o, sadece bir mülteci olarak değil, kendi inancına dair de çok şey keşfetmiş biri olarak ayrılacaktı Sudan'dan.

Haziran 1996'da, sıcak bir akşam vakti Beyrut'tayken telefonum çalmaya başladı; az sonra muhabirlik kariyerimin en olağanüstü mesajlarından birini alacaktım: "Bay Robert, Sudan'da tanıştığınız bir arkadaşım sizi görmek istiyor," dedi Arap aksanıyla İngilizce konuşan biri. Önce Kaşuggi'yi kast ettiğini sandım, fakat Cemal'le 1990'da, Hartum'a gitmeden çok önce tanışmıştım. "Hayır hayır Bay Robert, röportaj yaptığınız kişiden söz ediyorum. Anlıyor musunuz?" dedi telefondaki ses bu defa. Evet, anlamıştım. Peki bu kişiyle nerede görüşebilirdim? "Şimdi olduğu yerde," şeklinde geldi yanıt. Bin Ladin'in Afganistan'a döndüğüne dair söylentilerden haberdardım, fakat hiç doğrulanmamıştı. Peki ona nasıl ulaşacaktım? Yanıt hazırdı: "Celalabad'a gidin, sizinle temasa geçilecek." Telefondaki adamın numarasını aldım. Londra'dan arıyordu.

Böylece geriye yapılacak bir tek şey kalıyordu: Afgan elçiliğinden vize almak. Acele etmiyordum. Durum bana şöyle görünüyordu: Eğer bu dünyanın Bin Ladinleri röportaj vermek istiyorsa, Independent tek bir sözleriyle onların ayağına gitmemeliydi. Gazetecilik bakımından riskli bir işti. Usame Bin Ladin'le röportaj yapmak isteyen binlerce gazeteci vardı. Fakat onun, davetine icabet etmek için korkakça koşturmayan bir gazeteciye daha fazla saygı duyacağını düşünüyordum. Yanı sıra daha baskın bir endişem de vardı. Her ne kadar Ortadoğu ve Pakistan gizli servisleri, Ruslara karşı Afgan mücahitlere yardım etmek için CIA'yla birlikte hareket etmiş olsalar da, birçoğu artık Bin Ladin'in örgütleriyle savaş halindeydi ve bu örgütleri kendi ülkelerindeki İslamcı ayaklanmalardan sorumlu tutuyorlardı. Mısır, Cezayir, Tunus ve Suudi Arabistan... Şimdi hepsi kendi içlerindeki isyanlarda Bin Ladin'in parmağı olduğundan kuşkuluydu. Bu davet bir hile, bir kumpas olabilir miydi? Mısır polisini (veya Pakistan'da uçan kuştan haberi olan, iflah olmaz raddede çürümüş İstihbarat Örgütü'nü) istemeden peşime takıp Bin Ladin'e götürecek olabilir miydim? Benim bakış açımdan daha da kötüsü, Bin Ladin'in ölümünü öğrenmesi için bir gazeteciyi kandırmaya mı çalışıyorlardı; sonradan cinayeti İslamcıların üzerine mi yıkacaklardı? Böyle bir durumda Bin Ladin'le röportaj yapmak isteyecek kaç gazeteci vardı? Bu yüzden Londra'daki numarayı aradım. Benimle otelimde görüşebilir miydi?

Sheraton Belgravia'nın resepsiyonisti akşamın erken saatlerinde odamı arayarak, "Lobide sizi bekleyen bir bey var," dedi. Belgravia dünyadaki en küçük Sheraton'dır ve fiyatları küçük boyutuyla pek uyumlu olmasa da, ahşap duvarlı, mermer zeminli lobisi her zamanki gibi o akşam da çay içen yaşlı leydilerin, gümüş renkli saçlarının yakalarına hafifçe döküldüğü kolsuz yelekli işadamlarının ve siyah naylon çoraplarının içinde zarifçe giyinmiş genç kadınların uğrak yeriydi. Lobiye vardığımda, kapının hemen yanında dikilen bir adam dikkatimi çekti. Göze çarpmamaya çalışıyordu, fakat kocaman bir sakalı vardı, uzun beyaz bir Arap entarisi, çıplak ayaklarına da plastik sandaletler giymişti. Bin Ladin'in adamı o olabilir miydi? Herhalde oydu.

Halid Favaz, 'Danışma ve Reform Komitesi'nin Londra kolunu yönetiyordu; Bin Ladin'in esinlediği, Suudi kraliyet ailesinin çürümüşlüğüne dair bitmek bilmez ve ağdalı broşürler yayımlayan bir gruptu bu. Favaz her vazife adamı gibi, şimdi de yaşlı kadınların şaşkın bakışları altında Belgravia'nın lobisinde oturmuş, Suudi Sarayı'nın günahkarlığına ve Usame Bin Ladin'in onurlu kişiliğine dair açıklamalar yapıyordu. Favaz şiddet yanlısı biri gibi gelmemişti bana. Gerçekten de, iki yıl sonra bana şahsen, 'Amerikalılara, Haçlılara ve Yahudilere' savaş ilan eden Bin Ladin'den duyduğu hayal kırıklığını (ve ondan kopuşunu) anlatacaktı. Ancak 1996'da Afgan savaşının Suudi kahramanı yanlış yapıyor olamazdı. "O samimi biri Bay Robert. Sizinle konuşmak istiyor. Korkulacak bir şey yok," diyordu Favaz. Ben de bu sözleri duymak istiyordum; işin içinde başka bir iş olmadığına ikna olmalıydım. Favaz'a Celalabad'daki Spinghar Oteli'nde yer ayırtacağımı söyledim.

Doğu Afganistan'a en kolay uçuşlar Hindistan'dan yapılıyordu, fakat Afgan Artana Havayolları'nın Yeni Delhi'den Celalabad'a FG315 sayılı seferi, pek öyle bedava dergiler okuyacağınız türden bir seyahat vaat etmiyordu. Kadın yolcular her yerlerini kapatan burkalar içindeydi, kabin ekibi de çoğunlukla sakallıydı ve meyve suyu verilen karton kutulara çamur bulaşmıştı. Şef garson koltuğuma yaklaştı, arkamda durdu ve kulağıma eğilerek, sanki uzun süredir gizlenen bir askeri sır verircesine, "31 bin feet yükseklikte uçacağız," diye fısıldadı. Yani işimiz işti. Celalabad'daki eski Sovyet hava üssüne yaklaşırken pilot neredeyse 180 derecelik bir dönüş yaparak bütün kanımızın ayaklarımıza pompalanmasına yol açtı ve dar pistin ilk santimlerine indi. Zaten pist de, pilotun ancak oradan başlayıp fren yapması halinde uçağı durdurabileceği uzunluktaydı. Paslanmış Sovyet radarı kalıntılarını ve aprondaki devrilmiş Antonov enkazını görünce, Celalabad Havaalanı'nın Heathrow veya JFK'nin zarafetinden neden yoksun olduğunu hiç merak etmedim.

Çantalarımla birlikte sıcağın içine daldıktan sonra, kurşun delikleriyle kaplı terminal binasının boş olduğunu gördüm. Göçmenlik bürosu yoktu. Gümrük yoktu. Elinde lastik damga tutan tek bir adam yoktu. Sadece dördü silahlı genç ve sakallı altı Afgan, bana yorgunlukla kuşku karışımı bir ifadeyle bakıyorlardı. Ne kadar neşeli Selamın Aleykümler sıralarsanız sıralayın, Peştuca konuşan bu altı adam için homurtudan fazla bir şey ifade etmiyordu. Bu yabancı, başı açık yaratık, elindeki gıcır gıcır kamera çantası, gömleklerini ve gazete kırpıntılarını tıkıştırdığı bavuluyla Afganistan'da ne yapıyordu? "Taksi?" diye sordum. Gözlerini benden çevirip mavi-beyaz uçağa baktılar; kente tehlikeli şekilde inen bu heyula, sanki varlığımın gizini de içinde taşıyordu.

Fransız bir yardım görevlisinin arabasına güç bela attım kendimi. Bu görevlilerin olmadığı yer yok gibiydi. Celalabad, kerpiç ve ahşap evleriyle tozlu ve kahverengi bir kentti; asfaltlanmamış toprak sokakları ve evlerin kirli sarı duvarlarından o bildik kükürt ve at dışkısı kokusu yayılıyordu. Ortalıkta dolaşan eşekler, beygirler ve Hint tarzı 'velo' çekçekler, yanı sıra Viktoryen bisikletler ve seyrek sıralanmış dükkanların ahşap kaplama cepheleriyle sanki Vahşi Batı'nın Dodge City'si aşağı kıtaya taşınmıştı. Hartum'a hiç benzemiyordu. Mühendis Gülbeddin Hikmetyar'ın yerel gerilla komutanlarından ikisi, geçen ay saçlarını aynı anda kestirmek istemiş, tıraş için kimin sırasının önde olduğuna karar vermeden önce berberi ve başka iki adamı öldürmüşlerdi. Celalabad'daki tüm çocuk hastanelerinin üçte biri, düğünlerde eğlence niyetine sıkılan kurşunların kurbanlarıyla doluydu. İslami disipline gayet hazır ve muhtaç bir kentti yani.

Fakat yardım kuruluşlarının çalışmasına izin veriliyordu. Kentte SAVE, Dünya Gıda Programı, UNDP, Sınır Tanımayan Doktorlar, Madera, Uluslararası Kızılhaç Komitesi, Acil Saha Birimi, yetim çocuklar için Sandy Gall Kliniği, Afganlar İçin İsveç Komitesi, BM Mülteciler Yüksek Komiserliği ve bir Alman zirai uzmanlık ajansı faaliyet gösteriyordu; ve Kabil otoyolunda sadece bu birkaç ofisin tabelasını görebiliyordunuz. Son Sovyet birliklerinin Afganistan'ı terk etmesinden yedi yıl, Başkan Muhammed Necibullah'ın komünist hükümetinin devrilmesinden dört yıl sonra, savaşın muzaffer Afgan mücahitleri Kabil'de birbirlerini katlediyordu. Buradaki yardım kuruluşları, işlediğimiz suçu affettirmeye mi çalışıyordu? Ne de olsa bir zamanlar Rusları kendi topraklarından çıkarmak için savaşırken amaçlarımıza hizmet eden Afgan halkını yüzüstü bırakıvermiştik. Birleşmiş Milletler'in Afganistan'daki kaosu gözlemleyen iki kişilik bir gücü vardı: Bir İsveçli ve bir İrlandalı; ikisi de eski Spinghar Oteli'nde kalıyordu.

Spinghar, Afganistan'ın iç karartıcı manzarası içinde bir vaha gibiydi; geniş gül bahçeleri ve İndus Vadisi'nden kışın bile sıcak esen rüzgarda salınan uzun palmiyeleriyle, 1950'lerde inşa edilmiş yüksek tavanlı bir oteldi. Fakat 1996'ın o cehennemi yaz sıcağında (Temmuz ortasıydı), kükreyen bir havalandırma aygıtının tuzağına düştüm: ikinci kattaki boş odamı serinletmek için aygıtı açtım, fakat kaplanvari motoru o kadar yüksek sesle çalışıyordu ki, uyumak mümkün değildi. Kapattım ben de. Fakat yatağımın başucundaki tek kitabı (Raj'dan Hisseli Kıssalar) açtığımda, terin kollarımdan aktığını ve sayfaları çeviren parmaklarımın yapış yapış olduğunu fark ettim.

Derken sessiz havalandırmadan hışırtı halinde, bir tür nefes gibi, tuhaf bir ses geldi. Doğruldum ve yüzümün bir metre yukarısında, makinenin serin parmaklıklarından bana bakan dev bir kertenkelenin ejderhaya benzeyen başını gördüm. Ellerimi kaldırmamla kertenkelenin ortadan kaybolması bir oldu. Sonra geri geldi, minyatür bir zırhlı brontosaurus kafasına şimdi uzun, esnek bir kuyruk eşlik ediyordu; öğle güneşinin bulanık ışığında gri-yeşil görünüyordu ve büyük yapışkan ayakları havalandırmanın plastik hava deliklerine sıkı sıkı sarılmıştı. Eski bir sessiz film gibi, ani sarsılmalarla hareket ediyordu. Bir an başını gördüm. Ardından, solurken yavaş yavaş şişip büzülen lastiksi gövdesinin yarısı, kapakla aynı hızda makineden dışarı çıktı. Yaratık bir ayağıyla yatağımın üzerindeki perdeye bir an asılı kaldı, yabancı ve şaşırtıcı maddeyi eğilip yokladı, dönüp kale gibi omzunun üzerinden tekrar bana baktı. Kendi kendime bu otelde ne yaptığımı sormaya başlamıştım ki, zıpkın gibi hareket ederek perdelerin arasında gözden kayboldu.

Ve elbette havalandırmayı açtım. Odayı dondurucu bir soğuk hava dalgası işgal etti. Ve daha uzaktaki yatağa geçip kornişin yukarısında hareket olup olmadığını izlemeye başladım. Yaklaşık bir saat sonra kornişin üzerindeki parlak vidaların aslında yaratığın küçük gözleri olduğunu fark ettim. Esrik bir dikkatle birbirimizi izliyorduk. Peki beni izleyen başkaları da var mıydı? Ertesi sabah kalktığımda yorgundum, tere batmıştım. Uzun bir entari ve geleneksel bir pakul giymiş olan resepsiyon masasındaki çocuk beni kimsenin aramadığını söyledi. Bin Ladin'in Celalabad'da dostları vardı, aşiret liderleri onu tanıyor ve koruyordu, zaten Halid Favaz da 'Mühendis Mahmud'a, 'Şeyh Usame'yi görmek için Afganistan'a geldiğimi bildirmemi tembih etmişti.

Mühendis Mahmud, Celalabad'ın arka sokaklarından birinde, kentin Uyuşturucuyla Mücadele Müdürlügü'nde çalışıyordu. Saf İslam yanlısı Bin Ladin'den de uyuşturucu ticaretinin sona erdirilmesi faaliyetinde rol alması beklenirdi. 1996'da Afganistan, dünyanın bir numaralı yasadışı afyon tedarikçisiydi; yılda en az 2200 ton afyon sakızı üretiyordu, ki bu da Batı Avrupa eroininin yüzde 80'i demekti. Afganlar da uyuşturucu kullanıyordu. Celalabad pazarında onları görebiliyordunuz; kurumuş siyah kolları ve kaymış gözleriyle genç erkekler, Pakistan'daki mülteci kamplarından geri dönmüş bağımlılar, eroinin insanı nasıl çürüttüğünün fazla ömrü kalmamış birer kanıtıydı. "Onları görmek Afgan halkı için iyi," diyordu Batılı bir yardım çalışanı soğukkanlılıkla. "Ektikleri bütün o afyon tarlalarının etkisini görebiliyorlar. İslama iddia ettikleri kadar bağlıysalar, belki afyon üretmeyi de bırakırlar." Sonra gaddar bir biçimde sırıtarak ekledi: "Belki de bırakmazlar."

Muhtemelen bırakmayacaklardı. Doğu eyaleti Nangarhar ülkenin afyon ekiminin yüzde 80'inden sorumluydu (yani Batı Avrupa eroininin yüzde 64'ü) ve laboratuvarlar artık Pakistan'dan Afganistan içlerindeki sınıra yakın bölgelere taşınıyordu; muhtemel bir askeri saldırıya karşı koymak için uçaksavarlar ve zırhlı araçlarla tahkim edilmişlerdi. Celalabad'daki yerel hükümet yetkilileri, son iki yılda 30 bin hektarlık afyon ve haşhaş tarlasını yok ettiklerini öne sürüyorlardı, fakat çabaları (uyuşturucu üreticilerinin silah gücü hesaba katıldığında fazlasıyla cesur bir çabaydı doğrusu), en az dünyanın uyuşturucu ticaretine çözüm bulma çabaları kadar umutsuz görünüyordu.

Mühendis Mahmud'un ofisinde ise problem gayet basitti. Duvarda, doğu kıyısı sayısız kırmızı raptiyeyle donatılmış bir Nangarhar haritası asılıydı; afyon tarlaları ve laboratuvarlarını içeren bu kızamık çıkarmış harita, Mahmud'un silahlı komandolarının hedeflerini gösteriyordu. "Haşhaş tarlalarını yok etmekle meşgulüz; çiftçilerin topraklarını başka amaçlarla ekmelerini sağlamak için silah zoruna başvuruyoruz," diye açıklıyordu durumu Mahmud. "Afyon tarlalarının bir kısmını kendi buldozerlerimizle düzlüyoruz. Yanımızda silahlarımızı ve roketlerimizi götürüyoruz, çiftçiler bizi durdurmak için bir şey yapamıyor. Geçenlerde şuramız ulemaya çağrı yapıp, insanları uyuşturucu üretiminin kötülükleri hakkında, Kuran'dan destekleyici ayetler eşliğinde bilgilendirmesini istedi. Ve ilk kez haşhaş tarlalarını güç kullanmadan yok edebildik." Mahmud ve on kişilik ekibi, BM'nin projeye verdiği destekle daha da cesaretlenmişti. Celalabad'ın açık pazarında çiftçiler yedi kilo haşhaşı sadece 140, yedi kilo afyonu ise 250 dolara satıyorlardı; buğday ekmeyi kabul ederlerse alacakları para da yaklaşık o kadardı. Böylece BM, uyuşturucu üretiminden vazgeçen çiftçilere buğday tohumu vermeye başlamıştı; ne de olsa para aynı paraydı.

Daha birkaç ay önce Mühendis Mahmud Washington'u ziyaret etmişti (Bin Ladin'in bağlantılarının hangi coğrafyalara uzandığının ilginç bir göstergesiydi bu da). "ABD uyuşturucuyla mücadele yetkilileri beni yeni karargahlarına götürdüler; ne kadar büyük olduğunu anlatsam inanmazsın," diye başladı Mahmud. "Celalabad kentinin yarısı büyüklüğünde. Ve içeri girdik. Son derece lükstü ve etrafta yığınla bilgisayar vardı. Oraya tonla para dökmüşlerdi, fakat uyuşturucu üretimini durdurmaya çalışan bizler için tek kuruşları yoktu." Mühendis Mahmud'un ekibindekiler ayda 50 dolardan az kazanıyordu ve baş yardımcısı Şemsül Hak, bir önceki ay çiftçilere dağıtmak üzere 4 ton mısır tohumunu kendi müdürlüklerinin satın almak zorunda kaldığını iddia ediyordu. Celalabad'daki Batılı sivil toplum örgütlerinin ise bu işle ilgilenmeye vakti yoktu. Mahmud'un adamlarından biri anlatıyordu: "Celalabad valisi Hacı Kadir, BM'nin İslamabad'daki uyuşturucuyla mücadele görevlileriyle görüşmeye gitti ve onlara, 'Bakın, ben 20 bin hektar afyon tarlasını yok ettim, şimdi bana yardım etmelisiniz, çünkü insanlar sizden yardım bekliyor,' dedi. Fakat mesele bununla kalmıyordu. Hiç afyon yetiştirmemiş çiftçiler afyon ekmeye başladı, zira daha dün ektikleri tarlaların yok edilmesi karşılığında bedava mısır tohumu alabiliyorlardı." Diğer yardım çalışanları, çiftçilerin ellerindeki mahsulü her hasat mevsiminde buğday ve uyuşturucu ile takas ettiklerinden kuşkulanıyordu. Ücretlerin artırılması için afyon satılıyordu; yanı sıra son dönemde Peşaver buharlı treniyle Pakistan'ın Landi Kotal tren istasyonundan Afgan sınırına kutular içinde taşınan silahlar da afyon karşılığında alınıyordu.

Afyon üretimi tarımsal bir endüstri haline gelmişti ve Afgan uyuşturucu baronları için çalışan satıcıların artık Nangarhar'a akın eden teknik danışmanları bile vardı. Bu danışmanlar mahsul ve üretim konusunda yol gösteriyor, bu hizmet karşılığında para alıyordu. Hattâ çalışanların sağlığıyla öyle yakından ilgileniyorlardı ki, onlara afyon atölyelerinde takmaları için maskeler dağıtmışlardı. Bazıları bu kişilerin sağlık hizmeti bile verdiğinden söz ediyordu. Yasadışı ölçekte işleyen insafsız bir kapitalizm söz konusuydu. Ve Avrupalı bir BM yetkilisine dünyanın bununla nasıl başa çıkabileceğini sorduğumda, derin bir nefes çekerek kükredi: "Uyuşturucuyu yasallaştırın! Vergi alın. Bu uyuşturucu baronlarının da sonu olur. Neye uğradıklarını şaşırırlar ve birbirlerine girerler. Fakat elbette dünya bunu asla kabul etmez. Yani kaybedeceğimizi bile bile bu savaşa devam edeceğiz."

BM çalışanının söylediklerini Mühendis Mahmud'a tekrarladığımda, omuzlarını silkmekle yetindi. O ne yapabilirdi ki? Üçüncü kez 'Şeyh Usame' konusunu açtım. Şeyh'in beni görmek istediğini yineledim. Ben onu aramıyordum, Şeyh'in isteği üzerine Celalabad'a gelmiştim. Yani o beni arıyordu. "Öyleyse neden onu benim bulmamı istiyorsun?" diye sordu Mühendis Mahmud, yıkıcı bir mantıkla. Bir türlü anlaşamamamızın sebebi dil değildi, zira Mahmud kusursuz İngilizce konuşuyordu. Mesele, birçok kuşku şişesinden karıştırılmış bir idrak kokteyliyle karşı karşıya olmamdı. Birileri (Halid Favaz'ın adını söylemek istemiyordum) Mahmud ile temasa geçmemi söyledi, dedim. Belki Şeyh'e Spinghar Oteli'nde olduğum bilgisini iletebilirdi. Mahmud acıyarak baktı bana ve sordu: "Ben ne yapabilirim ki?"

İsveçli BM askeri aracılığıyla bir mesaj gönderdim (kendisi BM'nin Afganistan'daki tek radyo operatörü, yanı sıra iki askerinden de biriydi) ve dünyada gerçekten güvendiğim tek insanla bağlantı kurdum. Hiçbir temas sağlayamadım, dedim. Lütfen Londra'daki Halid Favaz'ı ara. İki gün sonra bir telgraf geldi. Favaz mesajda şunları söylüyordu: "Robert'a, orada kendi isteğiyle bulunmadığını açıkça anlatmasını söyleyin. Sadece dostumuzun isteğine karşılık veriyor. Mühendis'e, sadece bir davete icabet ettiğini açıkça anlatmalı. Mühendis bunu dostumuzdan teyit edebilir... Davet edildiğini ve kendi başına hareket etmediğini çok açık anlatsın. En hızlı yol bu. Aksi takdirde beklemek zorunda." Bir kez daha Mühendis Mahmud'a gittim. Keyfi yerindeydi. Aslında benim Şeyh'i bekleyişimi son derece komik buluyor, gaddarca espriler yapıyordu. Fantastik, gülünç ve tuhaf bir vaziyetti. Bardak bardak çay servisi yapıldı. Ve her gelen ziyaretçiye (bir uyuşturucuyla mücadele çalışanı, valilikten bir yetkili, oğlu uyuşturucu suçundan hapiste olan bir ricacı), Celalabad'a davet edildiğini söyleyen ve şimdi Spinghar Oteli'nde bekleyen başı açık İngilizin hikâyesini anlatıp bol bol eğlendi.

Öğle sıcağının altında Spinghar'a döndüm ve binanın önündeki çimenlikte oturdum. On altı yıl önce, Leonid Brejnev Sovyet ordusunu Afganistan'a gönderdikten sonra bu otelde saklanmıştım. Celalabad'a gizlice girmiş ve otelin bahçe kapısının önünden geçen Rus zırhlı konvoyunu izlemiştim. Füzelerle yüklü helikopterler binanın üzerinde kıyameti koparıyordu ve kuzeydeki Tora Bora Dağı'na fırlattıkları füzelerin gürültüsünden camlar zangırdıyordu. Şimdiyse pembe güllerin etrafında kelebekler uçuşuyor, bahçıvanlar kürekleriyle hortumlarını bırakmış, çimlerin üzerine seccadelerini seriyordu. Adeta cennet duruyordu karşımda. Çimenlikte çay içtim ve güneşin gökyüzündeki seyahatini izledim; öyle hızlı ilerliyordu ki, kat ettiği yolu çıplak gözle bile görmek mümkündü. Üzerimden geçip palmiye yapraklarının arkasında kayboldu. 5 Temmuz'du, yılın en sıcak günlerinden biri. Odama gittim ve uyudum.

'Tak tak tak'. Sanki biri kafama bir buz kazmasıyla vuruyordu. 'Tak tak tak tak tak.' Çocukluğumdan beri bu anlardan nefret ederdim; çarşafların gürültüyle silkelenmesi, yatak odasının kapısının ısrarla çalınması, etüd sorumlusunun bana kalkmamı buyuran tiz sesi. Fakat bu farklıydı. TAK TAK TAK TAK TAK TAK TAK.' Kalktım. Biri, anahtarlığını yatak odamın penceresine çarpıyordu. "Baayyy Robert," diye fısıldadı aceleci bir ses. "Baaaayyy Robert." 'Bay' kelimesi ağzından tıslama halinde çıkıyordu. Evet, evet, tamam, buradayım. "Lütfen aşağı kata gelin, sizi görmek isteyen biri var." Ancak bir süre sonra adamın, odamın penceresine ulaşmak için eski yangın çıkışına tırmanması gerektiğini idrak ettim. Giyindim, üzerime bir ceket geçirdim (akşama yola çıkacağımız hissi vardı içimde) ve az kalsın emektar Nikon'umu unutuyordum. Resepsiyon bölümünü geçene kadar gayet sakin bir edayla yürüdüm ve dışarıya, öğlen sıcağına çıktım.

Adam kirli, gri bir Afgan cübbesi ve küçük yuvarlak bir yünlü şapka giymişti, fakat Araptı ve sağ elimi iki elinin arasına alarak beni resmi biçimde selamladı. Gülümsedi. İsminin Muhammed olduğunu söyledi, benim rehberimdi. "Şeyh'i görmek için mi?" diye sordum. Güldü tekrar, bir şey söylemedi. Bir tuzağa düşmekten hâlâ endişeliydim. Rehberin ismi elbette Muhammed olacaktı, başka ne olabilirdi ki? Bir akşam yürüyüşü yapmamızı önerecekti. Daha sonraki tanık ifadesini duyar gibiydim: Evet Efendim, İngiliz gazeteciyi gördük. Onu otelin dışında biriyle görüşürken izledik. Tartışma falan yaşanmadı. Kendi rızasıyla, elini kolunu sallayarak bahçe kapısından çıktı ve otelden ayrıldı.

Tam da öyle yaptım ve Celalabad'ın tozlu ana caddesi boyunca Muhammed'i takip ettim; ta ki eski bir Sovyet askeri üssünün (hurda zırhlı araçlarla dolu bir yerdi burası, yıkılmış kapının üzerinde paslı bir kızılyıldız duruyordu) enkazındaki bir kamyonette bekleyen silahlı adamların yanına varana dek. Kamyonetin kasasında Afgan şapkaları giymiş üç adam vardı. Biri Kalaşnikof'luydu, diğeri altı roketi İskoç bandıyla birbirine bağlanmış bir roketatar taşıyordu. Üçüncü adam, üçlü ayağı ve mermi şeridiyle komple bir makineli tüfeği dizine koymuş, bakımdan geçiriyordu. "Bay Robert, bunlar bizim muhafızlarımız," dedi sürücü sakin sakin, Afganistan'ın Nangarhar eyaletinin vahşi topraklarını, beyaz sıcak bir öğle güneşinin altında, üç sakallı gerilla eşliğinde kat etmek sanki dünyanın en normal işiymiş gibi. Derken iki kanallı bir telsizin sesi duyuldu ve bir başka kamyon dolusu silahlı Afgan peşimize takılırken, telsiz sürücünün yanındaki adamın omzu üzerinde hışırdamaya başladı.

Muhammed sürücüyle birlikte kamyonetin arkasından aşağıya atladı; çimenlik bir alana gidip namaz kılmaya başladılar, iki adam, beş dakika boyunca yüzleri Kabil Vadisi'ne ve onun da ötesinde, Mekke'ye dönük, secdeye vardılar. Yola çıkmaya hazırdık artık. Delik deşik bir otoyoldan ilerledik, sonra bir sulama kanalının çamura boğduğu bir yola saptık. Kamyonetin arkasındaki silahlar kasanın zeminine çarparken, muhafızların gözleri kareli başörtülerinin ardında parlıyordu. Saatlerce bu şekilde yol aldık, kerpiç evleri yarı yarıya yıkılmış köyler, vadiler ve yüksek siyah kayalıklar aştık; ayın yüzeyinde bir yolculuktu adeta.

Gri sıcağın dışında, korkunç bir savaşın, komünizmin verdiği son emperyalist nefesin hayaletleri göze çarpıyordu dört bir yanda; Sovyet ordusunun siperleri, topçu mevzilerini kuşatan devasa duvarlar, baş aşağı çevrilmiş, toz kaplı makineliler ve içinden muhtemelen kimsenin kurtulamadığı yanmış bir tankın enkazı... Öğle sonrasının cehennem sıcağının altında, hava saldırılarında tümüyle yerle bir olmuş bir kasaba çıktı karşımıza; mazgallı kerpiç burçlarıyla kasabayı kuşatan eski bir kalenin duvarları, makineli tüfek kurşunları ve top mermileriyle delik deşik olmuştu. Haylaz, çıplak çocuklar yıkıntıların arasında oyun oynuyordu. Hayalet kasabanın hemen diğer tarafında Muhammed'in sürücüsü bizi kamyona aktardı ve keskin kayalıkların üzerinden ilerlemeye koyulduk; sarı tozla kaplı kilometrelerce uzunluğundaki tarlaları aşarken taşlar tekerleklerimizin altından etrafa saçılıyordu. "Bu bize Ruslardan bir armağan," dedi Muhammed. "İnsanların bu toprakları neden işlemediğini biliyor musun? İşlemiyorlar, çünkü Ruslar buraya binlerce mayın döşedi." Ve böylece bu ölü topraklardan geçip gittik.

Bir kez, beyaz güneş dağların arkasında batarken durduk; arka taraftaki silahlı adamlar bir tarladan karpuz topladı. Tekrar kamyonlara binip karpuzları kestiler, suları parmaklarından akıyordu. Akşam karanlığı çökerken, kerpiçten evleri iç içe geçmiş bir dizi köye vardık; ihtiyar adamlar kamyonun az ötesinde mangal kömürü yakıyordu, dar sokaklara Afgan burkalarını kuşanmış kadınların gölgeleri düşüyordu. Gerillaların sayısı artmıştı, hepsi sakallıydı, Muhammed'i ve sürücüyü süzüyorlardı. Palaskalarla ve kayışlarla bağlanmış askeri battaniyelerle kaplı tahta divanların olduğu bir meyve bahçesinde durduğumuzda vakit epey geçti; karanlığın içinden, hepsi Afgan kıyafetleri ve yumuşak yünlü yassı şapkalar giymiş silahlı adamlar çıkıyordu; bazıları tüfek, bazıları makineli taşıyordu. Bunlar Arap mücahitlerdi, yani Arap dünyasındaki başkanlarla kralların yarısının ve ABD'nin lanet okuduğu Arap 'Afganlar'... Kısa süre sonra dünya onları El-Kaide ismiyle tanıyacaktı.

Mısır'dan, Cezayir'den, Suudi Arabistan'dan, Ürdün'den, Suriye'den, Kuveyt'ten gelmişlerdi. İkisi gözlüklüydü, biri doktor olduğunu söyledi. Birkaçı vakur bir edayla el sıkıştı ve beni Arapça selamladı. Bu adamların Bin Ladin için hayatını vereceğini biliyordum; çürümüş bir dünyada ruhen saf kaldıklarını düşünüyorlardı; cennetten geldiğine inandıkları hayallerden ilham almışlar ve o hayallerin peşine düşmüşlerdi. Muhammed bir el işaretiyle kendisini izlememi söyledi; küçük bir ırmağa vardık ve ötede, börtü böcek dolu karanlıkta cızırdayan bir gaz lambası görene dek, akarsu boyunca seke seke ilerledik. Lambanın önünde, Suudi entarisinin içinde uzun, sakallı bir adam oturuyordu. Usame Bin Ladin ayağa kalktı, iki genç oğlu, Ömer ve Said, arkasında duruyordu. "Afganistan'a hoş geldin," dedi.

Artık kırk yaşındaydı, fakat 1993 sonlarında Sudan çölünde yaptığımız görüşmedekinden çok daha yaşlı gösteriyordu. İnce gövdesiyle bana doğru ilerlerken, etrafında yeni kırışıklıklar oluşmuş gözleriyle yoldaşlarına yukarıdan bakıyordu. Daha zayıftı, sakalı daha uzundu ve artık sakallarının arasında yer yer beyazlar vardı. Beyaz entarisinin üzerine siyah bir muharebe ceketi giymiş, başına kırmızı kareli bir kefiye sarmıştı ve yorgun görünüyordu. Bana nasıl olduğumu sordu; bu görüşme için çok uzun yoldan geldiğimi söyledim. "Ben de," diye mırıldandı. Bir kapatılmışlık vardı halinde, daha önce dikkat etmediğim bir münzevilik, sanki öfkesini dizginlemeye çalışıyor, kininin mahiyetini gözden geçiriyor gibiydi; güldüğünde bakışları önce on altı yaşındaki oğlu Ömer'e (kara kaşlı, kocaman gözlü bir gençti ve o da başına kefiye sarmıştı) ve ardından silahlı adamlarının etrafı kolaçan ettiği sıcak karanlığa yöneldi. Diğerleri konuşmamızı dinlemek üzere toplanmıştı. Hasırın üzerine oturduk, elime bir bardak çay tutuşturdular.

Daha bir ay önce bomba yüklü bir kamyon, ABD Hava Kuvvetlerinin Dahran'ın El-Hubar kentindeki konut kompleksinin bir kısmını havaya uçurmuştu; o saldırıda ölen on dokuz Amerikan askerinin gölgesinde konuşuyorduk. ABD Dışişleri Bakanı Warren Christopher enkazı ziyaret etmiş ve tahmin edileceği gibi, Amerika'nın 'şiddete teslim olmayacağına', saldırıyı tertipleyenlerin yakalanacağına söz vermişti. İlerlemiş yaşının getirdiği bunaklık nedeniyle uzun süredir bilincini kaybetmiş olan Suudi Arabistan Kralı Fahd, Amerikan güçlerinin 1990'da krallığını 'savunmak' için gelmesinin şiddete yol açabileceği ihtimalini önceden görmüştü. Bu nedenle, aynı yılın 6 Ağustos'unda Başkan George Bush'tan, Irak tehdidi sona erdiğinde bütün Amerikan birliklerinin ülkesini terk edeceği sözü almıştı. Fakat Amerikalılar, Saddam rejiminin (ki Bush tercihini rejimi yıkmamaktan yana kullanmıştı) varlığını sürdürmesinin, Körfez için tehdit oluşturmaya devam ettiğini öne sürerek Suudi Arabistan'da kalmıştı.

Usame Bin Ladin ne söylemek istediğini biliyordu. "Kısa süre önce Amerikalılara askerlerini Suudi Arabistan'dan çekmelerini tavsiye ettim. Şimdi bir tavsiye de Britanya ve Fransa hükümetlerine vereceğim: Onlar da askerlerini çeksin. Zira Riyad ve El-Hubar'da yaşananlar, bunu yapan insanların hedeflerini seçmek konusunda derin bir kavrayışa sahip olduklarını gösteriyor. Başlıca düşmanlarını, yani Amerikalıları vurdular. Tali düşmanlarına, yani Suudi Arabistan ordusu veya polisi içindeki bir tek kardeşlerine zarar vermediler... Britanya hükümetine tavsiyem budur." Bin Ladin'e göre Amerikalılar Suudi Arabistan'dan ve Körfez'den çekilmek zorundaydı. Ortadoğu'daki 'musibetler' Amerika'nın bölgeye egemen olma çabalarından ve İsrail'e verdiği destekten kaynaklanıyordu. Suudi Arabistan 'bir Amerikan sömürgesine' dönüşmüştü.

Bin Ladin yavaş ve kesin konuşuyordu; bir Mısırlı, gaz lambasının altında, adeta ortaçağdan çıkıp gelmiş bir katip misali, büyük bir deftere notlar alıyordu. Bin Ladin sözlerini, "Bu Batı'ya ve Batılı insanlara savaş ilan etmek anlamına gelmiyor; bu, bütün Amerikalıların da düşmanı olan Amerikan rejimine karşı bir savaş," diye sürdürürken araya girdim. Arap rejimlerinden farklı olarak ABD kendi hükümetini kendi seçti, dedim. Amerikan halkı hükümetlerinin kendilerini temsil ettiğini söyleyeceklerdi. Bu yorumuma katılmıyordu. Katılmasını dilerdim. Zira açtığı savaş, gelecek yıllarda binlerce Amerikalı sivilin ölümüne yol açacaktı. Bin Ladin devam etti: "El-Hubar'daki patlama Amerikan işgaline doğrudan bir tepki olarak değil, Amerika'nın Müslümanlara yönelik tavrının, Filistin'deki Yahudilere verdiği desteğin, Filistin ve Lübnan'da Müslümanların katledilmesinin [Sabra, Şatila ve Kana'dan söz ediyordu] ve Şarm El-Şeyh Konferansının bir sonucu olarak gerçekleşti."

Bin Ladin'in vardığı netice açıktı. İsrail yanlısı Lübnanlı Falanjist milislerin 1982'de 1700'den fazla Filistinli mülteciyi katletmesi, yanı sıra Bin Ladin'le görüşmemizden yaklaşık üç ay önce İsrailli topçuların Kana'daki bir BM kampında 106 Lübnanlı sivili öldürmesi, bırakın sadece Arapları, milyonlarca Batılı için de İsrail'in vahşetini gösteren kanıtlardı. Başkan Clinton'ın Mısır'ın sahil kenti Şarm El-Şeyh'teki 'anti-terörizm' konferansı Araplar tarafından bir aşağılanma olarak görülmüştü. Clinton, Hamas'ın ve Lübnan Hizbullahı'nın 'terörizmini' kınarken, bir hafta önceki Kana katliamını kınayan tek kelime etmemişti. Bu yüzden bombacılar Sabra ve Şatila'daki Filistinliler için, Kana için, Clinton'ın ikiyüzlülüğü için El-Hubar'ı vurmuşlardı. Bin Ladin'in mesajı açıktı: Sadece Amerikalılar Körfez'den kovulmakla kalmayacak, bazı tarihsel yanlışların da intikamı alınacaktı. Amerikalılara 'tavsiyesi', gelecekte pratiğe geçirilecek olan korkutucu bir tehdit içeriyordu.

Fakat Bin Ladin esasen Suudi Arabistan hakkında konuşmak istiyordu. Sudan'da yaptığımız son görüşmeden bu yana kraliyetteki durumun daha da kötüye gittiği kanısındaydı. Ulema, yani dini liderler, camilerde Amerikan birliklerinin varlığının kabul edilemez olduğunu ilan etmiş ve Suudi hükümeti 'Amerikalıların önerisiyle' ulemaya karşı harekete geçmişti. Bin Ladin için Suudi halkına yönelik ihanet, kendi doğumundan yirmi dört yıl önce, Abdülaziz El-Suud 1932'de krallığını ilan ettiğinde başlamıştı. Bin Ladin şunları söylüyordu: "Rejim İslam hukukunu uygulayacağını vaat ederek işe başladı ve bunun üzerine Suudi Arabistan halkı seferber olarak Suudi ailesinin iktidarı ele geçirmesine omuz verdi. Fakat Abdülaziz İslam hukukunu uygulamadı; ülkeyi kendi ailesine tapuladı. Petrolün bulunmasıyla Suudi ailesi kendisine bir başka destek, yani insanları zenginleştirmek, onlara istedikleri hizmetleri ve hayatı vermek, böylece onları tatmin edip susturmak için gereken parayı buldu."

Bin Ladin yine misvakla dişlerini temizlemeye koyulmuştu; neredeyse bütün sözlerinin temelinde tarih (ya da kendi tarih versiyonu) vardı. Suudi kraliyet ailesi bir yandan şeriat yasalarını uygulamaya söz verirken, diğer yandan da ABD'nin 'Suudi Arabistan'ı Batılılaştırmasına ve ekonomiyi kurutmasına' izin vermişti. Suudi rejimini, İran-Irak savaşında Saddam Hüseyin'e 25 milyar dolar destek vermekle ve 1991'de Irak'a karşı yapılan savaşta Batı ordularına 60 milyar dolar yardım sunmakla suçluyordu. O 60 milyar dolar, 'ülkenin ihtiyacı olmayan veya işine yaramayacak askeri mühimmat alımında, krediyle savaş uçağı alımında' kullanılırken, işsizlik, yüksek vergiler ve müflis bir ekonomi yaratılmıştı. Fakat Bin Ladin için asıl dönüm noktası 1990'da Saddam Hüseyin'in Kuveyt'i işgal etmesiydi: "Amerikan birlikleri, iki kutsal kenti barındıran Suudi Arabistan'a girdiğinde, ulema ve şeriat hukuku öğrencileri ülkenin her yanında güçlü protestolar düzenlediler; Amerikan birliklerinin müdahalesine karşı çıkıyorlardı. Suudi rejiminin Amerikan birliklerini davet ederek işlediği bu vahim hata, ne kadar yozlaşmış olduğunu da açığa vuruyordu. Böyle yaparak Müslümanlara karşı savaşan ülkelere omuz veriyorlardı. Güneydeki Yemenli Müslümanlara karşı komünist Yemenlilere, Hamas'a karşı savaşan Arafat'a yardım ediyorlardı. On sekiz ay önce ulemaya hakaret edip din adamlarını hapse attıktan sonra Suudi rejimi de meşruiyetini yitirmiş oldu."

Arkamızda gece rüzgarı karanlığa gömülmüş ağaçlara doğru esiyor, çevremizdeki Arap savaşçıların cübbelerini dalgalandırıyordu. Bin Ladin sağ elini açıp parmaklarını kullanarak Suudi monarşisinin 'hatalarını' tek tek saymaya başladı: "Aynı zamanda kraliyet dahilinde mali kriz yaşandı ve bugün bütün halk bunun ceremesini çekiyor. Suudi tüccarların yaptığı anlaşmalar bozuldu. Hükümetin onlara 340 milyar riyal borcu var, ki muazzam bir meblağ bu, kraliyetin ulusal gelirinin yüzde 30'unu teşkil ediyor. Fiyatlar yükseliyor ve insanlar elektrik, su ve yakıt için daha fazla ödemek zorunda. Suudi çiftçiler 1992'den bu yana hiç para alamadı ve vaktiyle mali destek alanlar şimdi bankalardan devlet kredisi çekiyor. Eğitim giderek kötüleşiyor ve insanlar çocuklarını devlet okullarından alıp çok pahalı olan özel okullara vermek zorunda kalıyor."

Bin Ladin, bu ürkütücü derecede şahsi olduğu kadar titiz tarih dersini dinleyip dinlemediğimi görmek için bir an duraksadı, sonra devam etti: "Suudi halkı şimdi ulemanın kendisine söylediklerini hatırladı ve artık sorunlarının esas sebebinin Amerika olduğunun farkında... Sokaktaki adam ülkesinin dünyanın en büyük petrol üreticisi olduğunu, fakat kendisinin vergilerden ve kötü hizmetlerden muzdarip olduğunu biliyor, insanlar şimdi ulemanın camilerdeki vaazlarının anlamını, yani ülkemizin bir Amerikan sömürgesi haline geldiğini idrak ediyor. Amerikalıları Suudi Arabistan'dan kovmak için ellerinden geleni kararlılıkla yapıyorlar. Riyad ve El-Hubar'da yaşananlar, Suudi halkının Amerika'ya karşı muazzam öfkesinin açık göstergesi. Suudiler artık gerçek düşmanlarının Amerika olduğunu biliyor." Bin Ladin'in argümanında hiçbir kuşku izi yoktu. Suudi rejimini devirmek ve ABD güçlerini kraliyetten kovmak onun için ayrılmaz bir bütündü. Suudi Arabistan'ın gerçek dini liderliği (ki kendisini de onun bir parçası olarak gördüğü belliydi) Suudilere ilham veriyordu; Amerikalıları Suudilerin bizzat kendisi kovacaktı, o güne kadar zengin ve miskin bir halk olarak görülen Suudiler ABD'ye saldırabilirdi.

Havada böcek bulutları geziniyordu. Sağ elimle not defterime yazıyor, sol elimle de yüzüme ve giysilerime konan sinekleri kovuyordum; geniş kanatlı büyük böcekler ve tahtakurusuna benzeyen yaratıklar gömleğime ve not defterimin sayfalarına konuyorlardı. Böceklerin Bin Ladin'in beyaz entarisine, hattâ yüzüne çarptıkları dikkatimi çekti sonra, sanki bu adamdan yükselen öfke bir şekilde onlara da sirayet etmişti. Bin Ladin bazen söyleyecekleri üzerinde düşünmek için birkaç dakika duraksıyordu. Böyle yaptığını gördüğüm ilk Araptı; gazetecilerin sorularına muhatap olan Arapların büyük çoğunluğu, aklına gelen ilk lafı söylerdi, zira böyle yapmazlarsa cahil görünmekten çekinirlerdi. Bin Ladin farklıydı. Tehlikeliydi, çünkü insanları savaşa sürükleyen o özelliğe sahipti: Yani haklı olduğundan en ufak bir kuşkusu yoktu. İlerleyen yıllarda başkalarının da bu tehlikeli özelliği sergilediğine tanık olacaktım (aklıma hemen Başkan George W. Bush ve Tony Blair geliyor), fakat hiçbiri Usame Bin Ladin'deki o ölümcül kendine güvenle boy ölçüşemezdi.

Değerlendirmelerinde ürkütücü bir yan vardı. "Bir asır boyu kimsenin patlama nedir bilmediği bir ülkede bir kilo TNT infilak ettiğini düşünün. Bir de El-Hubar'da infilak eden 2500 kilo TNT'yi bir düşünün; halkın Amerikalılara karşı öfkesinin ve Amerikan işgaline karşı direnişi sürdürme kabiliyetinin bundan daha açık bir kanıtını bulamazsınız," diyordu sözgelimi. Bir kahin olsaydım, Bin Ladin'in TNT ile ilgili kullandığı bu ürkütücü metafordan daha isabetli bir tahmin çıkarabilir miydim? Bir halkın öfkesinin kanıtı mahiyetinde, tasavvur edebileceğinin 2500 kat ötesinde bir saldırıyla vurulabilecek (ve üstelik sınırları dahilinde bir asrı aşkın bir süredir savaş görmemiş) bir ülke yok muydu gerçekten? Fakat o gece kafam daha basit denklemlerle meşguldü.

Bin Ladin, Avrupalılar İkinci Dünya Savaşı sırasında işgale karşı direnmeseydi ne olacağını sordu bana (işgal altındaki her Filistinlinin rutin sorusuydu bu). Ona, Suudi Arabistan hakkında öne sürdüğü bu argümanı hiçbir Avrupalının kabul etmeyeceğini söyledim; zira Naziler milyonlarca Avrupalıyı öldürmüştü, ancak Amerikalılar o güne kadar tek bir Suudinin canına kast etmemişti. Bin Ladin katılmadı bu fikrime. Böyle bir paralellik kurmak, tarihsel ve ahlaki bakımdan yanlıştı. "Biz Müslümanlar birbirimize güçlü duygularla bağlıyızdır... Filistin ve Lübnan'daki kardeşlerimizin acısını hissediyoruz... Filistin'de 60 Yahudi öldüğünde [bir ay önce, Şarm El-Şeyh Konferansı'nın hemen ardından Filistinlilerin İsrail'de düzenlediği intihar saldırılarından bahsediyordu] bütün dünya bu eylemi kınamak için yedi günde bir araya geliyor, öte yandan 600 bin Iraklı çocuğun ölümüne aynı tepki gösterilmiyor." Bin Ladin'in, bizzat BM yetkililerinin tahminlerine göre, yarım milyondan fazla çocuğun ölümüne yol açan BM'nin Irak yaptırımlarına dair ilk atfıydı bu. "Bu Iraklı çocukların öldürülmesi, İslama karşı bir Haçlı Seferi'dir," diyor ve ekliyordu: "Biz Müslümanlar Irak rejimini sevmiyoruz, fakat Irak halkı ve çocuklarının kardeşlerimiz olduğunu düşünüyoruz, onların geleceğinden endişe duyuyoruz." 'Haçlı Seferi' kelimesini de ilk kez kullanıyordu.

Fakat Bin Ladin'in Saddam Hüseyin diktatörlüğüyle arasına mesafe koymasının ne ilk ne de son örneği olacaktı bu sözler. Bu konuda daha çok konuşmak zorunda kalacaktı. Beş yıl sonra ABD Irak'a, kısmen Bin Ladin'in bu hiç hoşlanmadığı rejime verdiği 'destek'le meşrulaştırılan bir işgal harekatı başlatacaktı. Fakat o gece Bin Ladin'in daha fazla dikkat göstermiş olmam gereken sözleri bunlardan ibaret değildi. Zira bir noktada, sağ elini göğsüne koyarak şunları söyledi: "Amerikalıların er geç Suudi Arabistan'dan gideceğine inanıyorum ve Amerika'nın Suudi halkına açtığı savaş, dünyanın her yerindeki Müslümanlara karşı açılmış bir savaş anlamına geliyor. Amerika'ya karşı direniş Müslüman ülkelerdeki birçok bölgeye sıçrayacak. Güvenilir liderlerimiz, yani ulema bize fetva verdi: Amerikalıları kovmak zorundayız."

Bir müddet sonra, Bin Ladin'in kampının doğusunda giderek şiddetlenen bir fırtına patlak verdi; Pakistan sınırındaki dağların tepesine düşen şimşeklerin parlak turuncu ışığını görebiliyorduk. Fakat Bin Ladin bunun bir topçu atışı olabileceğini düşünüyordu, Sovyetlere karşı mücadeleden sonra onu ruhen sarsan mücahitler arası savaş sürüyordu. Huzursuzluğu artıyordu Bin Ladin'in. Konuşmayı keserek namaz kılmaya kalktı. Sonra bazı genç ve silahlı adamlar, hasırın üzerine akşam yemeği servisi yaptı: yoğurt ve peynir tabakları, Afgan ekmeği ve daha fazla çay. Bin Ladin geri dönüp oğullarının arasına oturdu, sessizdi, gözlerini yemeğine dikmişti. Arada bir sorular soruyordu. Britanya birliklerinin Suudi Arabistan'ı terk etmesi talebine Britanya İşçi Partisi'nin tepkisi ne olurdu? İşçi Partisi'nin muhalif lideri Tony Blair önemli biri miydi? Maalesef ne yanıt verdiğimi hatırlayamıyorum. Bin Ladin eşlerinden üçünün kısa süre sonra Afganistan'a gelip kendisine katılacağını belirtti. Eğer istersem kalacakları çadırları görebilirdim; ailesi için hazırlanan 'mütevazı çadırlar' Celalabad'ın hemen dışındaydı. Silahlı bir Mısırlıya, beni ertesi gün karargaha götürmesini söyledi.

Derken bana doğru bir işaret yaptı ve aniden, "Britanya hükümeti beni şaşırttı," dedi. "Sudan'dan ayrılmamdan önce Hartum büyükelçilikleri yoluyla bana bir mektup gönderdiler ve Birleşik Krallık'ta hoş karşılanmayacağımı söylediler. Oysa ben Britanya'ya gitmeyi istememiştim. Mektupta, 'Britanya'ya gelirseniz kabul edilmeyeceksiniz' diye yazıyordu. Mektup Suudi basınına, Britanya'ya siyasi sığınma başvurusu yaptığım iddiasını ortaya atma fırsatı verdi. Fakat öyle bir şey yoktu." Bin Ladin'e inanıyordum. Beş buçuk yıllık Sudan sürgününün ardından gidebileceği tek ülke Afganistan'dı. Bu fikrime katıldı. "Benim için dünyadaki en güvenli yer Afganistan," dedi. Suudi hükümetine karşı mücadelesini yürütebileceği tek yerin burası olduğunu tekrarladım. "Başka yerler de var," diye karşılık verdi bu kez. Sordum: Tacikistan'ı mı kast ediyordu? Veya Özbekistan? Kazakistan? Yanıtı netti: "Dostlarımızın ve yakın kardeşlerimizin olduğu çeşitli yerler var; onların yanında sığınak ve güvenlik bulabiliriz."

Bin Ladin'e çoktandır aranan biri olduğunu hatırlattım. "Tehlike bizim hayatımızın bir parçası," dedi bekletmeden. "Ruslara ve KGB'ye karşı on yıl savaşmanın ne demek olduğunu tasavvur ediyor musun?... Afganistan'da Ruslarla savaştığımız o on yıllık dönemde 10 bin Suudi savaşmak için buraya geldi. Her hafta Cidde'den İslamabad'a üç sefer yapılıyordu ve her uçak savaşmak için gelen Suudilerle doluydu..." Soğukkanlı bir şekilde sordum: Amerikalılar da mücahitleri Sovyetlere karşı desteklemiş miydi? Bin Ladin bir çırpıda yanıtladı sorumu: "Biz hiçbir zaman Amerikalıların dostu olmadık. Amerikalıların Filistin'deki Yahudileri desteklediğini biliyorduk. Onlar bizim düşmanımız. Afganistan'a gelen silahların büyük çoğunluğunun parası, Amerikalıların talimatıyla Suudiler tarafından karşılandı, çünkü Turki El-Faysal [Suudi dış istihbaratının başkanı] ve CIA birlikte çalışıyordu."

Bin Ladin artık kendine gelmiş, hattâ neredeyse ajite olmuştu. Söylemesi gereken bazı şeyler vardı: "Geçen hafta İslamabad'daki Suudi büyükelçiliğinden bir temsilciyi kabul ettim. Evet, Afganistan'a beni görmek için gelmişti. Suudi Arabistan hükümeti elbette buradaki insanlara farklı bir mesaj, yani benim iade edilmem gerektiği mesajını vermek derdinde. Fakat aslında benimle doğrudan konuşmak istiyorlardı. Benden Suudi Arabistan'a geri dönmemi istiyorlardı. Temsilciye Suudi hükümetiyle ancak tek bir şartla konuşacağımı söyledim: din adamı Şeyh Salman El-Avdi de yanımda olursa. Çürümüş rejime karşı sesini yükselttiği için Şeyh Salman'ı hapse attılar. O serbest bırakılmadan pazarlık yapmamız mümkün değil. Şu ana kadar onlardan herhangi bir cevap gelmedi."

Bin Ladin'i asabi kılan şey, kendisini Afganistan'da bulmuş olmaları mıydı? Adamlarıyla güvenlik konusunda konuşmaya koyuldu, bir yandan da sürekli gökyüzünde patlayan ışıklara bakıyordu. Şimdi fırtına kulağa silah sesi gibi geliyordu. Bir soru daha sormayı denedim. Bin Ladin ne tür bir İslami devlet istiyordu? Onun İslami şeriat devletinde de, bugün Suudi Arabistan'da yaptıkları gibi, hırsızların ve katillerin elleri veya başları kesilecek miydi? Pek tatmin edici olmayan bir cevap geldi Bin Ladin'den: "İslam hayatın tüm ayrıntılarını kapsayan bütünsel bir dindir. Eğer bir adam gerçek bir Müslüman ise ve bir suç işlerse, ancak adil şekilde cezalandırılırsa mutlu olur. Bu gaddarlık değildir. Hazreti Muhammed aracılığıyla Tanrı'dan gelen cezalardır bunlar."

Usame Bin Ladin belki muhalifti, fakat asla ılımlı değildi. Fotoğrafını çekmek için izin istedim yine; o yoldaşlarıyla bu konuyu tartışırken, ben de not defterime görüşmeye dair haberin son paragrafında kullanacağım cümleleri yazıyordum: "Usame Bin Ladin şu an Suudi rejiminin ve Körfez'deki Amerikan varlığının en amansız düşmanı olduğuna inanıyor. Her iki ülke de onu böyle görmekte muhtemelen haklı." Yani karşımdaki adamı hâlâ hafife alıyordum.

Evet, fotoğrafını çekebilirdim. Kameramı açtım ve silahlı muhafızlarının filmi makaraya yerleştirirken beni yakından izlemesine ses çıkarmadım. Onlara flaş kullanmayı sevmediğimi, çünkü insan yüzünün görüntüsünü düzleştirdiğini anlattım ve gaz lambasını yakına getirmelerini istedim. Mısırlı katip lambayı Bin Ladin'in yüzünün otuz santim yakınında tuttu. Ona lambayı on santim daha yaklaştırmasını söyledim; ve ışığın Bin Ladin'in çehresini yeterince aydınlatması için Mısırlının kolunu kendim idare etmek zorunda kaldım. Derken Bin Ladin önceden uyarmaksızın başını geriye çekti; epey rahatsız edici bulduğum o kendine güvenli ve kibirli ruh hali eşliğinde yüzünü bitkin bir gülümseme kapladı. Ben deklanşöre basarken oğulları Ömer ve Said'i de yanına çağırdı; ikisi Bin Ladin'in önüne oturdular. Bin Ladin şimdi de gururlu babaya, aile adamına, evindeki Araba dönüşmüştü.

Ardından endişesi rücu etti. Fırtına şimdi kesintisiz devam ediyordu ve gürültüye art arda patlayan silahların sesleri de karışıyordu. Gitmem gerektiğini söyledi ve aslında kendisinin gitmek zorunda olduğundan söz ettiğini anladım; onun için Afganistan'ın güvenli kollarına dönme vakti gelmişti. Biz el sıkışırken, bir yandan da kendisini götürecek muhafızları aranıyordu. Muhammed, ben ve beni bu çorak, böcek müptelası topraklara getiren silahlı adamlardan sadece ikisi, hep beraber Spinghar Oteli'ne dönüş için hazırlandık; yine tehlikelerle dolu bir yolculuk bekliyordu bizi. Köprülerden ve yol ağızlarından geçerken, Kabil'in kontrolü için savaşan Afgan fraksiyonlarının silahlı üyeleri tarafından sürekli durdurulduk. Biri aracımızın önüne fırlayıp bize doğru bağırdı, tüfeğinin namlusunu ön cama doğrulttu, arkadaşı da karanlıklardan çıkıp sürücümüzün kimliğini kontrol etti ve hepimize tek tek baktı. "Afganistan çok zor bir yer," yorumunda bulundu Muhammed.

Bin Ladin'in ailesi için de zor bir yer olacaktı anlaşılan. Ertesi sabah Mısırlı beni Spinghar Oteli'nden alıp, geri dönen Arap 'Afganların' yaşayacağı çadır kampına götürdü. Hiç de tekin görünmüyordu kamp. Çadırları açıklık alandan sadece birkaç sıra dikenli tel ayırıyordu; Bin Ladin'in eşlerine ayrılmış ve birbirine yakın kurulmuş üç çadırın içi tahammül edilemeyecek kadar sıcaktı. Arka tarafa üç tuvalet yeri kazılmıştı, çukurlar su doluydu ve birinde suyun yüzüne vurmuş ölü bir kurbağa vardı. "Burada, bizim aramızda yaşayacaklar," dedi Mısırlı. "Konfor içinde yaşamaya alışmış bayanlar onlar." Birdenbire tedirgin bir hal takındı, çünkü üç güvenlik elemanı, yeşil bir kamyonetin içinde kampa doğru yaklaşıyordu. "Kim olduklarını ve kaç arabaları olduğunu biliyoruz. Birkaç gün önce oğlumun yanında durup, 'Senin Abdullah olduğunu ve babanın kim olduğunu biliyoruz. Bin Ladin nerede?' demişler. Sonra benim neden Afganistan'da olduğumu sormuşlar."

Kampta karşılaştığımız bir başka Arap, Afganistan'ın sığınabileceği birçok Müslüman ülkeden biri olduğunu iddia eden Bin Ladin'e katılmıyordu. "Bin Ladin için başka ülke kalmadı," dedi hafifçe ve ekledi: "Sudan'dayken Suudiler Yemenlilerin yardımıyla onu yakalamak istedi. Fransız hükümetinin Sudanlıları Bin Ladin'i teslim etmeleri konusunda ikna etmeye çalıştığını biliyoruz, çünkü Güney Amerikalıyı ['Çakal Carlos'u kast ediyordu] Fransızlara vermişlerdi. Amerikalılar da Fransızlara, Bin Ladin'i Sudan'da yakalamaları için baskı yapıyordu. Suudilerin kiraladığı bir grup Arap onu öldürmeyi denedi, ateş de ettiler, fakat Bin Ladin'in muhafızları karşılık verdi ve iki adam yaralandı. Aynı grup Turabi'yi de öldürmeye çalıştı." Beni kampa getiren Mısırlı bu sözleri sakince dinledi. Sonra, "Evet, ülke çok tehlikeli," dedi. "Amerikalılar Arapların Afganistan'a geçiş yollarını kesmeye çalışıyor. Ben dağları tercih ederim. Orada kendimi daha güvende hissediyorum. Burasıysa Beyrut gibi."

Aradan çok zaman geçmedi. Dokuz ay sonra, tepeden tırnağa değişmiş, daha da belalı, halkın Bin Ladin'in bile tasavvur edemeyeceği katı ve cahil bir sofulukla yönetildiği bir Afganistan'a dönecektim. Yine bir telefon gelmişti Beyrut'a, 'dostumuzu' görmeye davet ediliyordum. Celalabad'a doğru bir kez daha yola çıkmadan önce elbette yine benim ihtiyatlılığımdan kaynaklanan bir gecikme yaşandı. Bu kez yolculuk bir komedi-kuşku karışımı şeklinde cereyan etti. Artık Delhi'den uçak seferi yapılmıyordu, o nedenle önce Dubai emirliğine uçtum. Seyahat acentemin Hintli görevlisi "Celalabad'a uçmak mı?" diye sordu şaşkınlıkla. "O zaman 'Sihirli Halı'yla temasa geçmelisiniz." Haklıydı. 'Sihirli Halı Seyahat' (bir filmde gayet iyi durur, senaryo yazarlarına benden söylemesi)[1] bir Lübnanlı tarafından işletiliyordu ve bana ertesi sabah 8.30'da, komşu ve çok daha yoksul olan Şarcah emirliğinin sıcaktan kavrulan eski havaalanına gelmemi söyledi; Ariana Afgan Havayollarının durumu öyle içler acısıydı ki artık sadece buraya inebiliyordu. Şarcah, Körfez'den Kazakistan'a, Ukrayna'ya, Tacikistan'a ve bazı ücra İran kentlerine sefer düzenleyen yığınla beşinci sınıf havayolu şirketine ev sahipliği yapıyordu. Celalabad'a giden uçağım aynı Boeing 727'ydi, fakat artık çok daha kötü durumdaydı, adeta bir yük trenine dönüşmüştü.

Kabin ekibinin hepsi Afgandı (gür sakallı adamlardı bunlar, zira Taliban Afganistan'da iktidarı yeni ele geçirmiş ve erkeklerin tıraş olmasını yasaklamıştı) ve en öndeki tek ve kirli yolcu koltuğumda beni rahat ettirmek için ellerinden geleni yaptılar. 'Can yelekleri koltuğun altında' diye yazıyordu tuvalet kapısının arkasında. Ama yelek falan yoktu ortada. Ve tuvalet pislik içinde yüzüyordu, arkamdaki rulman ve tekstil kargolarının üzerinden dayanılmaz raddede kötü kokular yükseliyordu. Kalkışta, tuvaletten uçağın ortasına doğru berbat kokan bir sıvı, ince bir dere halinde akmaya başladı. Türbülanstan geçerken kabin görevlilerinden biri ısrarla, "Merak etmeyin, emin ellerdesiniz," deyip durdu. Sonra bana, dişlerini gıcırdatıp ellerini ıslak bir bezle silen kır sakallı dev gibi bir adamı takdim etti. "Bu," dedi, "bizim uçuş güvenliğinden sorumlu baş mühendisimiz." Spinghar Dağları'nın üzerindeyken mühendis nihayet tuvaletten gelen kokuyu fark etti, elinde bir kastanyola ile küçük bölmeye daldı ve gider borusuna taarruz etti. Neden sonra Celalabad'ın döküntü pistine indik, kara yolculuğunu daha şimdiden kara kara düşünmeye başlamıştım.

Göçmenlik görevlisi, Kalaşnikof'lu bir gençti ve okuma yazma bilmiyordu; pasaportuma imza niyetine bir daire ve bir kare çizdi. Havayolu ekibi Celalabad'a gitmek için kendi otobüslerine binmemi teklif ettiler, canıma minnetti, kente vardık. Geçen Temmuz'dan hatırladığım aynı tozlu sınır kasabası duruyordu karşımda, fakat bu kez nüfusunun yarısı buharlaşmıştı. Etrafta tek bir kadın yoktu. Arada bir siluetlerini yakalayabiliyordum, tepeden tırnağa burkayla örtünmüşlerdi, bazıları küçük çocukların elinden tutup kaçar gibi gözden uzaklaşıyordu. Nangarhar Üniversitesi'nin kapılarına zincir vurulmuştu, binalara giden yollarda otlar bitmişti, öğrenci yurtlarından yağmur suları sızıyordu. Konuştuğum postane veznedarı, "Taliban üniversiteyi bu hafta tekrar açacağını söyledi. Fakat neye yarar? Bütün öğretmenler kenti terk etti. Kadınlar artık eğitim göremiyor. Sıfır Yılı'na geri döndük," diyordu.

Durum o kadar da vahim değildi elbet. Yıllardır ilk defa Celalabad sokaklarında silah sesleri duyulmuyordu. Silahlar Taliban tarafından toplanmıştı (sadece birkaç gün sonra neredeyse beni de öldürecek olan yıkıcı bir patlama silahların nereye istiflendiğini de gösterecekti), bu öfkeli, aşiretlerden müteşekkil topluma dayatılmış bir tür hukuk vardı artık. Yıllardır ilk defa insani yardım görevlileri kentin çevresinde gece yolculuğu yapabiliyordu; belki de bu yüzden bazı görevliler, Taliban ile 'iş yapabileceklerini' ve 'geleneksel kültüre' müdahale etme hakları olmadığını söyleyip duruyorlardı. Hırsızlık olayları neredeyse tamamen bitmişti. Her ne kadar fiyatlar yükseliyor olsa da, en azından pazarda sebze ve et bulmak mümkündü.

Taliban en sonunda on beş azılı Afgan mücahit grubunun on ikisini, ülkenin kuzeydoğusu dışındaki her yerinde alt etmiş, halka kendi katı hukukunu dayatmıştı. Taliban, din kurallarının en saf haliyle uygulanmasını savunan bir Sünni Vahhabi inancına bağlıydı; şeriat hukukuna yönelik yorumu, erken dönem Hıristiyan rahiplerinin en tavizsiz olanlarını andırıyordu. Kafa kesme, el kesme ve külliyen kadın düşmanı bir perspektif, Taliban'ın eğlencenin her biçimine yönelik düşmanlığıyla kolayca örtüşüyordu. Spinghar Oteli'nin pek övündüğü o eski Amerikan televizyonunu, Taliban gelip de oteli yıkmasın diye bahçedeki bir barakaya saklamışlardı. Televizyonların yanı sıra videoların ve hırsızların da sonu, ağaçlara asılmaktı. Celalabad'daki eski kışlık kraliyet sarayının enkazının yanında bir bahçıvan, "Ne bekliyordun ki?" diye soruyordu bana. "Taliban mülteci kamplarından geldi. Kendilerinde ne varsa bize de sadece onu veriyorlar." Bu sözleri duyar duymaz kafama dank etti: Afganistan'ın (bize ve eğitimli Afganlara fazlasıyla çağdışı ve vahşi gelen) yeni yasaları, dini diriltme çabasından ziyade, on altı yıl önceki Sovyet işgalinin ardından sınır bölgelerine kaçan milyonlarca Afgan mültecinin yaşadığı çamur deryası kamplardaki hayatın bir devamıydı.

Taliban'ın silahlı adamları, hastalığın kol gezdiği Pakistan'daki o kamplarda birer mülteci olarak büyümüşlerdi. Hayatlarının ilk on altı yılı katıksız bir sefaletin pençesinde geçmişti, her tür eğitimden ve eğlenceden yoksundular; aralarında kendi ölümcül yasalarını uyguluyorlardı; anneleri ve kızkardeşleri ağır bir baskı altında tutulurken, sınırın öte yanındaki erkekler zalim yabancıya karşı nasıl savaşacaklarına karar veriyordu; yegâne vakit geçirme imkânları, Kuran'ı en ince ayrıntısına dek, saplantı halinde okumaktı ve ufukta başka hiçbir ihtimalin görünmediği bir dünyada Kuran, tek ve en doğru yoldu. Taliban hatırlamadığı bir ülkeyi yeniden inşa etmek için değil, mülteci kamplarını daha geniş bir ölçekte kurmak için gelmişti. Bu yüzden eğitime de gerek yoktu. Televizyona da. Kadınlar evde oturmalıydı, aynı Peşaver'deki çadırlarında oturdukları gibi. Bu yüzden ziyaretim bitip Celalabad'dan ayrılırken havaalanında artık başka bir göçmenlik görevlisi vardı; belki ancak on beş yaşındaydı ve yüzüne makyaj yapmıştı. Afganistan'da savaşan birçok Cezayirli gibi o da, altıncı ve yedinci yüzyıl Hıristiyanlık dönemindeki Arabistan'da yaşayan Peygamber'in gözlerinin etrafına sürme çektiğine inanıyordu. Pasaportuma damga vurmayı reddetti, çünkü giriş vizem yoktu — halbuki Celalabad'a girmek için vize falan istenmiyordu. Fakat ben daha esaslı bir kuralı bozmuştum. Sakalım yoktu. Çocuk, çenemi işaret edip başını kınar bir edayla salladı; günahkarları gözünden tanıyan bir çocuk-öğretmen duruyordu karşımda. Nihayet, pistte duran eski uçağa doğru küçümseyerek yönlendirecekti beni.

Spinghar Oteli'nin bahçesinde otururken iki çocuk yaklaştı yanıma; on dört yaşında göstereni kolunun altında bir alıştırma kitabı tomarı taşıyordu. Kitaplardan birinde, elle yazılmış bir gramer testi vardı. 'Boş yere dorgu [aynen böyle] kelimeyi yazın' diyordu: "...eve gidiyordu." Seçenekler: "biz"/ "o"/ "siz". Kibarca 'o'yu boşluğa yerleştirdim ve 'dorgu'nun da doğrusunu yazdım. Afgan yoksullarına verilen yeni eğitim bu muydu? Fakat demek ki en azından erkek çocuklara, içler acısı okullarında bir yabancı dil öğretiliyordu. Küçük olanın, (kaçınılmaz olarak elbet) Hazreti Muhammed'in hayatını anlatan Farsça bir gramer kitabı bile vardı. Fakat kız çocuklarının böyle bir şansı yoktu. Aynı kasvetli bekleyiş günlerinde bir öğle sonrası verandada oturmuş çayımı yudumluyordum; soluk mavi burka giymiş bir kadının, kendi kendine homurdanarak yolda ilerlediğini gördüm. Sola dönüp bahçeye girecekken bana doğru yöneldi. İlenirken sesi bir martınınki gibi yükselip alçalıyor ve hıçkıra hıçkıra ağlıyordu. Bir yabancının bu acıklı protestoyu duymasını istiyordu besbelli. Sonra gül bahçesine girdi.

Peki bizim umurumuzda mıydı? Tam o sırada Asya Petrol Boru Hattı Projesi'ni yürüten Kaliforniya Union Petrol Şirketi (UNOCAL) yetkilileri, Türkmenistan'dan Pakistan'a Afganistan üzerinden doğalgaz taşıyacak bir boru hattının haklarını garantiye almak için Taliban'la pazarlık yapmaktaydı; Eylül 1996'da ABD Dışişleri Bakanlığı Taliban ile diplomatik ilişki kuracağını açıklayıp hemen sonra caymıştı. UNOCAL çalışanları arasında Zalmay Halilzad (ki kendisi beş yıl sonra 'kurtarılmış' Afganistan'a Başkan George W. Bush'un özel temsilcisi olarak atanacaktı) ve Hamid Karzai adlı bir Peştun lider de vardı. Afganların ABD'ye yönelik kuşkucu bir tavır takınması hiç önemli değildi. Amerika'nın müttefikleri daha en başta Bin Ladin'i Ruslara karşı desteklemişti. Daha sonra ABD, Bin Ladin'i onların Bir Numaralı Halk Düşmanı'na dönüştürmüştü — Pentagon'un çarkıfeleğinde bolca bulunan bir unvandı bu, zira sürekli yeni canavarlar keşfetmekte kimse Washington'un eline su dökemezdi. ABD'nin bu keşif yeteneği, eski canavarları yakalama yeteneğiyle çoğu zaman ters orantılıydı. Şimdi de Taliban'a kur yapıyordu. Peki ne zamana kadardı? Siyasi hedefleri bakımından Taliban'dan çok daha muhteris bir Arap, yani Bin Ladin, kendi halkını ezmekten başka derdi olmayan bu adamların yanındaki sürgünlüğünü daha ne kadar devam ettirebilirdi? Taliban Bin Ladin'i, Sudan'ın aciz İslam Cumhuriyeti'nden daha cansiperane koruyabilecek miydi?

Dağlarda ise değişen bir şey yoktu. Soğuk bir ay vardı şimdi gökyüzünde ve sisin ay ışığını engellemediği anlarda, karşımdaki uzun adamın gergin dudaklarını ve siperliğinin altındaki çökmüş avurtlarını görebiliyordum. Buz tutmuş bayırda, belalı ülkelerde her daim yanımda taşıdığım sırt çantamı açtı ve içinde duran pasaportumu, basın kartımı, defterlerimi ve eski Lübnan ve Körfez gazetesi tomarımı yokladı. Nikon kameramı da çantasından çıkardı. Makinenin arkasını açtı, makara yatağını kontrol etti; ardından taşların üzerine diz çökerek kamera çantasını karıştırdı ve plastik film kutularını tek tek açıp içlerine baktı. Nihayet çıkardıklarının hepsini çantaya düzenli bir biçimde yerleştirdi, kameranın arka kapağını kapattı ve çantayı geri verdi. Şükran, dedim. Yine cevap yoktu. Sürücüye döndü, başını salladı ve buzlu yolda ilerlemeye koyulduk. 1500 metre yükseklikteydik. Devasa bir kayalığı geçip virajı dönene kadar ışıklar yanıp söndü; şimdi önümüzde, ay ışığının altında, küçük bir vadi uzanıyordu. Vadi otlar ve ağaçlarla kaplıydı; henüz donmamış bir dere vadinin ortasından akarak bir tepenin eteğindeki çadır kümesinin yanından kıvrılıyordu. İki adam yaklaştı. Daha resmi şekilde Arap selamı verdiler, yani sağ elimi iki ellerinin arasına alıp sıktılar. 'Bize güven' diyorlardı. Bu selamın anlamı buydu. Akıcı Fransızca konuşan bir Cezayirli ve bir Mısırlı... Küçük vadide bir tur atmayı teklif ettiler.

Derede ellerimizi yıkadık, sert ve sık otlara basa basa, yukarımızda uzanan tepedeki karanlık bir yarığa doğru yürüdük. Gözlerim ışığa alışınca, dağın bize bakan tarafındaki büyük dikdörtgeni fark edebildim; Bin Ladin'in adamları, Rus savaşı sırasında hava saldırılarından korunmak için, yumuşak kayalığın içine doğru 6 metre yüksekliğinde bir sığınak kazmıştı. "Burası hastane olarak kullanılıyordu," dedi Mısırlı. "Yaralanan mücahitlerimizi buraya getiriyorduk. Rus hava saldırılarına karşı korunaklı bir yerdi burası. Kimse bizi bombalayamazdı. Burada güvendeydik." Bu insan yapısı mağaraya girdim, Cezayirlide bir el feneri vardı, tünelin derinliklerinden ayak seslerimin yankısı duyulana dek ilerledim. Mağaradan çıktık, ay neredeyse göz alacak kadar parlaktı, vadi beyaz ay ışığı altında yıkanıyordu adeta; işte, ağaçlardan, sudan ve dağ doruklarından oluşan bir başka cennet vardı karşımda.

Askeri bir çadıra götürüldüm, demir kazıklarla sabitlenmiş haki bir brandaydı bu, tek kanatlı bir girişi vardı, zemin yan yana sıralanmış kirli hasırlarla kaplıydı. Büyük bir çelik kapta çay kaynıyordu; Mısırlı, Cezayirli ve Kalaşnikof'larıyla çadıra giren üç adamla birlikte oturdum. Yaklaşık yarım saat bekledik; beklerken sorduğum sorular karşısında inadı kırılan Cezayirli, ülkesindeki askeri rejimle mücadele eden 'İslami direnişin' mensubu olduğunu kabul etti. Cezayir'e yaptığım ziyaretlerden, İslamcıların dağlarda ve beled'de (kırsal alan) hükümet birliklerine karşı savaşma kabiliyetinden, 1954-62 yılları arasındaki bağımsızlık savaşında Fransız ordusuna karşı mücadele eden Cezayir FLN'sinden hiç aşağı kalmadıklarından söz ettim. Cezayirli bu kıyaslamayı beğenmişti (zaten beğensin diye söylemiştim); onun İslami Silahlı Grup'a (GIA) dahil olduğuna dair kuşkularımdan ise hiç söz etmedim. Hükümet GIA'yı, son dört yıldır Cezayir'i kana bulayan ve baş kesip vücut parçalayarak işlenen katliamlardan sorumlu tutuyordu.

Çadırın dışından birdenbire karmakarışık sesler duyuldu, eski bir filmin müzikleri gibi tiz ve aceleci seslerdi bunlar. Derken çadırın branda kapısı kaldırıldı ve içeriye Bin Ladin girdi; başına bir sarık bağlamış, üzerine yeşil cübbe giymişti. Ayağa kalktım, çadırın basık tavanı altında yarı eğik durdum ve el sıkıştık. Başlarımız çadır bezine değdiğinden birbirimizi Osmanlı paşaları gibi, karşılıklı yüzlerimize bakıp eğilerek selamlamak zorunda kalmıştık. Yine bitkin görünüyordu ve çadıra girerken hafifçe aksadığı gözümden kaçmamıştı. Sakalları daha da kırlaşmıştı, yüzü hatırladığımdan daha inceydi. Ancak, yanında çadıra getirdiği tüfeği soluna bırakıp, misafirinin çayının tazelenmesini emrederken, yüzündeki neredeyse şen şakrak gülüş hiç kaybolmadı. Birkaç saniye yere baktı. Sonra bana çevirdi gözlerini ve gülüşü daha da büyüdü; lütufkar ve (yine) rahatsız edici bir gülüştü bu.

"Bay Robert," diye başladı ve muharebe ceketleri, yumuşak kahverengi başlıklarıyla çadırı dolduran etraftaki diğer adamlara göz gezdirdi. "Bay Robert, kardeşlerimizden biri bir rüya görmüş. Rüyasında bir gün, bir atın üzerinde bizim yanımıza gelmişsiniz. Sakalınız varmış ve imanlı bir insan olmuşsunuz. Bizim gibi kıyafetler giymişsiniz. Bu, sizin gerçek bir Müslüman olduğunuz anlamına geliyor."

İşte bu dehşet vericiydi. Hayatımdaki en korkutucu anlardan biriydi. Bin Ladin'in kullandığı her kelimenin ne anlama geldiğini, daha o konuşurken anlamıştım. Rüya. At. Sakal. İman. Cübbe. Müslüman. Çadırdaki diğer adamların hepsi başlarını sallıyor ve bana bakıyordu; bazıları gülüyor, geri kalanlar 'kardeşlerinin' rüyasında arzı endam eden bu İngilizi sessizce süzüyordu. Afallamıştım. Bu hem bir tuzak hem de bir davetti; ve dünyanın en tehlikeli adamları arasındaki en tehlikeli andı. 'Rüya'yı reddedemezdim, çünkü o zaman Bin Ladin'e 'yalancı' demiş olurdum. Lâkin rüya tabirini kabul de edemezdim, çünkü o zaman da kendime yalan söylemiş olurdum. Benden ne yapmamı istedikleri ayan beyan ortadaydı: Bu 'rüya'yı bir kehanet ve ilahi bir talimat olarak kabul etmeliydim. Karşımdaki adam (ve adamlar) bana, yani bir yabancıya güvenmişti, ben onların yanına önyargısızca gitmiştim, beni dürüst addediyorlardı. Fakat düşündükleri gibi, onların mücadelesine katılmama, onlardan biri olmama imkân ve ihtimal yoktu. İddia makamı benden bir yanıt bekliyordu.

Abartıyor muydum acaba? Bu sadece, bir ziyaretçiye yönelik geleneksel güveni ifade etmenin süslü, ağdalı bir yolu olamaz mıydı? Bir Müslümanın kendi inancına taraftar kazanma çabasından ibaret sayılamaz mıydı? (Ortadoğu'daki birçok Batılı bu tecrübeyi yaşamıştır.) Bin Ladin (açık söylemek gerekirse) gerçekten beni örgütlemeye mi çalışıyordu? Korkarım ki öyle yapıyordu. Ve bir anda bunun ne anlama geldiğini idrak ettim. Bir Batılı, İngiltere'den beyaz bir adam, saygın bir gazetede çalışan bir gazeteci (Arap veya Asya kökenli olup da İslama geçmiş bir Britanyalı değildim), gerçekten de bir ava dönüşmüştü. Kuşku duyulmadan saflara alınacaktı; ondan sonra bir hükümet yetkilisi olabilirdi, bir orduya katılabilirdi, hattâ (beş yıl sonra herkesin dudağını uçuklatacak bir amaçla) uçak kullanmayı da öğrenebilirdi. Bir an önce bu durumdan kurtulmalıydım. Zekice bir kaçış tüneli bulmaya çalışıyordum; o tüneli öyle gayretle kazıyordum ki, beynim cayır cayır yanıyordu.

"Şeyh Usame," diye başladım, daha bir kelime sonrasına bile karar vermemişken. "Şeyh Usame, ben Müslüman değilim." Çadırda sessizlik vardı. "Ben bir gazeteciyim." Öyle ya, kimse buna itiraz edemezdi. "Ve bir gazetecinin görevi gerçeği söylemektir." Kimse buna itiraz etmek istemezdi. "Ve hayatım boyunca yapmaya çalıştığım şey de bu oldu, yani gerçeği söylemek." Bin Ladin beni şahin gibi izliyordu. Ve anladı. Teklifi reddediyordum. Adamlarının önünde geri adım atma ve bu geri çekilmeyi incelikle örtme sırası Bin Ladin'e gelmişti. "Eğer gerçeği söylüyorsan bu zaten senin iyi bir Müslüman olduğun anlamına gelir," dedi. Çadırdaki herkes bu sağgörü karşısında beğeniyle başını salladı. Bin Ladin gülümsedi. Kurtulmuştum. O eski klişeyi de yerine getirerek, 'bir kez daha derin bir nefes aldım'. Ne maceraydı.

Bin Ladin bu bahsi daha fazla uzatmaya, bu küçük başarısızlık karşısındaki mahcubiyetini gizlemeye gerek olmadığına kanaat getirmiş olmalı ki, dikkati aniden ve aşırı bir heyecanla, kameramın yanında duran sırt çantama ve çantanın içinde kısmen görünen Lübnan gazetelerine yöneldi. Gazeteleri aldı. Onları hemen okumalıydı. Ve hepimizin önünde ayağa kalkıp, elinde gazetelerle gaz lambasının tıslamakta olduğu köşeye gitti. Orada, yarım saat boyunca, adeta hepimizi unutup, Arap basınını incelemeye daldı. Arada bir Mısırlıyı yanına çağırıp bir makaleyi okumasını, sonra gazeteyi çadırdaki diğer silahlı adamlara da göstermesini istiyordu. Merak etmeye başlamıştım: 'Dünya terörünün' merkezi gerçekten de burası mıydı? ABD Dışişleri Bakanlığı sözcüsünü dinleyen, New York Times veya Washington Post'taki başyazıları okuyan biri olarak, Bin Ladin'in 'terör ağını' bilgisayarlarla ve dijital savaş planlarıyla dolu süpersonik bir sığınakta yönettiğine, taraftarlarına bir başka Batılı hedefe saldırma emirlerini bir düğmeye basarak verdiğine inanmam herhalde mazur görülebilirdi. Fakat dış dünyayla tüm bağlarını koparmış görünen bir adam vardı karşımda. Bir radyosu yok muydu mesela? Ya televizyonu? Gazeteleri okuduktan sonra bana söylediği üzere, İran Dışişleri Bakanı Ali Ekber Velayeti'nin, 1980-88 İran-Irak savaşından bu yana ilk kez kendi ülkesini, yani Suudi Arabistan'ı ziyaret ettiğini bile nasıl olup da bilmezdi.

Çadırdaki eski yerine döndüğünde Bin Ladin gayet ciddiydi. Amerikalıları, Suudi Arabistan'daki güçlerine karşı yeni bir saldırı konusunda uyardı. "Onlara karşı askeri harekatın daha başındayız," diyordu. "Fakat Amerikalılarla savaşmanın önündeki psikolojik engelleri yıkmış durumdayız... İki kutsal mabet on dört asırdan bu yana ilk kez gayri-müslim güçlerin işgali altında..." Amerikalıların petrol için Körfez'e demir attığında ısrarlıydı ve bölgenin modern tarihine bakıldığında bu durum rahatlıkla görülebilirdi.

"Brejnev de tam bu sebeple Afganistan üzerinden Hürmüz Boğazı'na ulaşmak istedi, fakat Allah'ın hikmeti ve cihadın gücüyle Afganistan'da sadece yenilmekle kalmayıp tam anlamıyla tükendi. On yıl boyu silahlarımızı buraya omuzlarımızda taşıdık; biz ve İslam dünyasının evlatları, hepimiz hayatımızın geri kalanında da silah taşımaya hazırız. Fakat bütün bunlara rağmen, Amerikalıların bölgeyi işgalindeki doğrudan sebep petrol değil; işgalden önce petrolü son derece cazip fiyatlardan satın alıyorlardı zaten. Başka sebepler de var, ki en önemlisi Amerikan-Siyonist ittifakı; bu ittifak İslamın gücünden ve Mekke ve Medine topraklarından duyulan korkuyla dolu, İslami bir rönesansın İsrail'i boğacağından ürküyorlar. Filistin'deki Yahudileri öldürmemiz gerektiğine inanıyoruz. Allah'ın yardımıyla Amerikan güçlerine karşı zafer kazanacağımıza inanıyoruz. Bu sadece bir sayı ve zaman meselesi. Onların Arabistan'ı Irak'tan korudukları iddiası doğru değildir — Saddam konusu tepeden tırnağa kadar bir hiledir."

Bin Ladin'in söylediklerinde yeni bir şeyler vardı. İsrail'i lanetlemek, bırakın İslam cihadına katıldığına inanan bir adamı, herhangi bir Arap milliyetçisinin standart gıdasıydı. Fakat Bin Ladin artık Amerika ve İsrail'i tek bir ülke gibi birleştiriyor (ki sonradan kendileri için Amerikan ve İsrail hükümetleri, Amerikan ve İsrail askerleri arasında hiçbir fark olmadığını söyleyecekti) ve hedef olarak İsrail askerlerinden değil, Yahudilerden söz ediyordu. Bütün Batılıların, yani 'Haçlı uluslarından' gelen herkesin listeye eklenmesine pek fazla kalmamış mıydı? Riyad ve El-Hubar bombalamalarında payı olduğunu asla kabul etmiyordu, fakat eylemleri gerçekleştirmekle suçlanan dört kişiyi övmeden geçmedi ve ikisiyle görüştüğünü de kabul etti. "Bu bombalamaları gerçekleştirenlere büyük bir saygı duyuyorum," diyordu. "Bunu, katılma fırsatını kaçırdığım büyük bir eylem ve büyük bir onur olarak görüyorum." Bin Ladin, Pakistan'da davasına verilen desteğin giderek arttığını iddia ediyor, bundan büyük heyecan duyuyordu. Amerika'nın Suudi Arabistan'daki varlığını kınayan Pakistanlı din adamlarının verdiği vaazların yer aldığı gazete kupürlerini kesmişti ve elime, Karaçi duvarlarına sprey boyayla yazılmış yazıların yer aldığı iki renkli fotoğraf tutuşturdu.

Kırmızı boyayla yazılmış birinde şu kelimeler okunuyordu: 'Amerikan Güçleri, Körfez'den defol —Birleşik Militan Din Adamları.' Kahverengiyle yazılmış diğer slogan, 'Amerika'nın Müslüman dünyanın en büyük düşmanı olduğunu' ilan ediyordu. Bin Ladin'in bana verdiği büyük bir poster de, Pakistan kenti Lahor'da mevlevilerin (din âlimleri) temsil ettiği benzer bir Amerikan karşıtı hissiyatla, aynı elden çıkmışa benziyordu. Taliban ve onun yeni, baskıcı rejimine gelince, Bin Ladin'in pragmatik olmaktan başka seçeneği yoktu. "Bütün İslam ülkeleri benim ülkemdir," diye açıkladı. "Taliban'ın İslami şeriat hukukunu uygulama çabasında samimi olduğuna inanıyoruz. Onların gelmesinden önceki ve sonraki durumu gördük; büyük bir farklılık ve bariz bir ilerleme olduğunu düşünüyoruz."

Fakat konu ne zaman tekrar en önemli mücadelesine (ABD'ye karşı yürüttüğü mücadeleye) gelse, Bin Ladin tamamen farklı biri oluyordu. Biz bu konuda konuşurken, çadırdaki taraftarları her kelimesini yutarcasına dinliyordu; sanki bir mesih duruyordu karşılarında. Bin Ladin, Kral Fahd'a ve Suudi hükümetinin belli başlı bütün birimlerine fakslar çektiğini, onları ABD'ye karşı kutsal bir savaş yürütmekte kararlı olduğu konusunda bilgilendirdiğini anlattı. Hattâ Suudi kraliyet ailesinin bazı üyelerinin, yanı sıra güvenlik birimlerindeki yetkililerin kendisini desteklediğini iddia etti; sonradan bu iddiasının doğrulandığını görecektim. Fakat faksla savaş ilan etmek epey yeni bir yöntemdi ve Bin Ladin'in Amerikan siyasetine dair perspektifinde bir tuhaflık vardı. Bir noktada, olanca ciddiyetiyle Amerika'daki artan vergilerin birçok eyaleti birleşik devletlerden ayrılmaya zorlayacağını öne sürdü; gerçek dünyada ihtimal dahilinde olmasa da, bazı eyalet valilerinin hoşuna gidebilecek bir fikirdi bu.

Fakat çok daha ciddi bir tehdidin yanında bu sözler çocuk oyunu gibi kalıyordu. "Amerika'ya karşı mücadelemizin Sovyetler Birliği'ne karşı olandan çok daha basit olacağını düşünüyoruz," dedi Bin Ladin ve devam etti: "Bu söyleyeceklerimi ilk defa size anlatıyorum. Afganistan'da savaşmış bazı mücahitlerimiz Amerikalılara karşı Somali'de yürütülen operasyonlara katıldı ve Amerikan ordusunun moralinin hızla çöküşü karşısında şaşkınlığa uğradılar. Amerika'yı kâğıttan bir kaplan olarak görüyoruz." Bir ölçüde stratejik bir hataydı bu. Amerika'nın Başkan Clinton döneminde Somali'deki ulus-inşa projesinden geri çekilişi, Cumhuriyetçi bir başkan iş başına geldiğinde tekrarlanmayacaktı, bilhassa da ABD saldırı altındayken. Doğruydu, geçmiş yıllarda bu irade kaybı Amerika'nın askeri politikasını geriletmiş olabilirdi (Irak bu gerilemenin ne demek olduğunu görmüştü), fakat Washington, Bin Ladin ne düşünürse düşünsün, Moskova'dan çok daha ciddi bir hasım olduğunu gösterecekti. Ancak Bin Ladin ısrarlıydı. Ve o ferah dağ akşamında, Usame Bin Ladin'in bana söylediği son sözleri daima hatırlayacaktım: "Bay Robert, üzerinde oturduğunuz bu dağda savaşıp Rus ordusunu yendik ve Sovyetler Birliği'ni yok ettik. Ve Allah'a, ABD'yi de kendisinin bir gölgesi haline getirmemize izin vermesi için dua ediyorum."

Sessizce oturup, şimdi muhafızlarıyla Celalabad'a dönüş yolculuğumu istişare eden Bin Ladin'in söylediklerini düşündüm. Her ne kadar 'samimiyetine' güvense de, Taliban'ın bir yabancıyı karanlık bastırdıktan sonra kontrol noktalarından geçirmesine itiraz edebileceğinden endişe duyuyordu; bu yüzden geceyi dağ kampında geçirmemi teklif etti. Sadece üç fotoğraf çekmeme izin verildi; bu kez çadırın girişine getirilen bir Toyota'nın ışığı altında, aracın farları çadırın tavanıyla birlikte Bin Ladin'in yüzünü aydınlatırken. Karşımda öylece oturdu, ifadesiz, taştan bir heykel misali; ve üç gün sonra Beyrut'ta bastığım fotoğraflarda mor ve sarı bir hayalet gibi çıkacaktı. Fazla merasime kaçmadan "Hoşçakal," dedi, kısaca elimi sıktı, başını salladı ve çadırdan çıkıp kayboldu. Üşüyordum, sıcak tutsun diye ceketimi hasırın üzerine serdim. Etrafta oturan silahlı adamlar oldukları yerde uyumuştu; uyanık olanlar ise tüfekleri ve roketatarlarıyla kampı kuşatan alçak sırtlarda devriye geziyordu.

Müteakip yıllarda bu adamların kim olduklarını çok merak edecektim. Çadırdaki genç adamların arasında Mısırlı Muhammed Atta da var mıydı sözgelimi? Veya Abdülaziz El-Omari? Veya beş yıl sonra isimlerini dünya alemin duyacağı o on dokuz adamdan herhangi biri? Şimdi yüzlerini hatırlayamıyorum, zaten birçoğunun yüzü de başörtüsüyle kapalıydı.

Halsizlik ve soğuk yüzünden uyku girmedi gözüme. Kendi kendime sürekli o sözü tekrarlıyordum: 'Kendisinin bir gölgesi...'

Bin Ladin ve bu kararlı, acımasız adamlar bu sözle neyi kast ediyordu? Sonraki birkaç saati bir donmuş film karesi halinde hatırlıyorum; öylesine soğuktu ki, uyandığımda saçlarımda buz parçaları vardı.

Toyota'ya bindik ve dağ yolundan aşağı doğru ağır ağır ilerlemeye koyulduk. Arka koltuktaki silahlı adamlardan Cezayirli olanı, Cezayir'de olsaydık boğazımı keseceğini, fakat Bin Ladin'in beni koruması emri verdiğini ve bu yüzden benim için hayatını feda edebileceğini söylüyordu. Arka koltuktaki üç adam ve sürücü, cipi harap durumdaki Kabil-Celalabad otoyolunda durdurup sabah namazını kılacaklarını söylediler. Kabil Irmağı'nın geniş ağzının hemen kıyısında seccadelerini yaydılar ve güneş dağların üzerinden yükselirken secdeye vardılar. Kuzeydoğuya doğru, uzakta, Hindikuş doruklarının, soluk mavi bir göğün altında, aynı derecede soluk beyaz bir ışıkla aydınlandığını görebiliyordum; Çin sınırına değen o ışık, yıkılmış, ama gelecek yıllarda daha çok acılar çekecek bir ülkenin üzerinde yükseliyordu. Tepeler, kayalar, su, kadim ağaçlar ve yaşlı dağlar... İnsan öncesine ait bir dünyaydı bu.

Ve Bin Ladin'in adamlarıyla, Taliban'ın topladığı silahları depoladığı barakaları geçip Celalabad'a girdiğimizi ve birkaç dakika sonra o barakaların bütünüyle havaya uçtuğunu hatırlıyorum. Top mermileri, anti-tank roketleri, Stinger füzeleri, patlayıcılar ve mayınlarla tıka basa dolu cephanelik öyle bir infilak etti ki, Spinghar Oteli'nin girişindeki ağaçlar depreme tutulmuş gibi sallandı. Ve üzerimize küçük metal parçalarıyla, füzelerin savaş uçaklarına nasıl ateşleneceğini anlatan Amerikan 'kullanıcı' kılavuzlarının parçalanmış sayfaları yağdı. Kazayla gerçekleşen (bir Taliban üyesi, sigara izmaritini, sahip olduğu tek eğlence imkânından arta kalan o nesneyi cephaneliğe mi fırlatmıştı?) bu patlamada doksandan fazla sivil paramparça olmuştu. Cezayirlinin gözyaşları içinde yanıma geldiğini gördüm, en iyi arkadaşı patlamada hayatını kaybetmişti. Bin Ladin'in adamları da, diye not ettim defterime, ağlayabiliyordu.

Fakat benim için en unutulmaz olanı, Bin Ladin'in kampından ayrıldıktan sonraki ilk dakikalardı. Kuzeydeki dağlardan yayılan büyük bir ışığı fark ettiğimde, bizim bulunduğumuz bölge hâlâ karanlıktı. Başta bunun bir başka aracın farları olduğunu, kamp muhafızlarının ayrılan Toyotamıza yine güvenlik sinyali gönderdiğini sandım. Fakat ışık orada dakikalarca kaldı ve bunun dağların doruklarından akan bir ateş olduğunu kavramaya başladım, üstelik arkasında göz kamaştırıcı bir kuyruk taşıyordu. Araçtaki adamlar da seyrediyordu bu manzarayı. İçlerinden birisi, "Halley kuyrukluyıldızı," dedi. Yanılıyordu. Yeni keşfedilen bir kuyruklu yıldızdı bu ve iki yıl önce ilk kez Amerikalı Alan Hale ve Tom Bopp'un dikkatini çekmişti. Hale-Bopp'un, Afganistan dağlarındaki bu Araplar için nasıl Halley'e dönüşüverdiğini görebiliyordum. Sonsuz göklerden gelip saatte 70 bin kilometre hızla ilerleyen bir ilahi güç, şimdi altından kuyruğuyla tepemizden süzülüyordu.

Toyota'yı durdurduk, aracın üzerine tırmandık ve üzerimizdeki karanlığı yırtarak süzülen ateştopunu seyretmeye daldık. El-Kaide'nin adamları ve bir İngiliz, hepimiz kozmik enerjinin 4 bin yıldır tanık olunmamış bu muhteşem, inanılmaz tezahürü karşısında huşuyla dolduk. "Bay Robert, bir kuyrukluyıldız görüldüğünde ne derler bilir misiniz?" Cezayirliydi soruyu soran, hemen yanımdaydı, ikimizin de gözleri gökyüzündeydi. Cevabı kendisi verdi: "Büyük bir savaş olacak derler." Ve biz öylece durup, yıldızların görkeminden kopup gelen ve üzerimizdeki gökkubbeyi aydınlatan bu alev geçidini seyretmeye devam ettik.

İKİ

'Rusları Vuruyorlar'

Sen yaralanıp Afganistan ovalarında bırakıldığında,

Ve kadınlar kalanları kesip almak için geldiğinde,

Tüfeğini al ve kendi beynini dağıt

Tanrı'nın yanına bir asker gibi git.

Rudyard Kipling, 'Genç Britanya Askeri', (şiiri çeviren Seda Ersavcı)

Birinci Dünya Savaşı'nın patlak vermesine altı aydan az bir süre kala, büyükannem Margaret Fisk, babam William'a, imparatorluk maceralarını anlatan 360 sayfalık bir kitap hediye etmiş: Tom Graham V. C., A Story of the Afghan War (Tom Graham V. C., Afgan Savaşının Hikâyesi). Kalın bir kurşunkalemle, 'Annesinden Willie'ye' diye yazmış ön kapağın arkasına. 'Tarih: 24 Ocak 1914, Cumartesi, bir diğeri için.' O tarihte 'Willie' takriben 15 yaşında olmalı. Babamın 1992'deki ölümünden sonra gördüm bu kitabı ancak; şık, işlemeli, sert mukavva kapağında, bir Viktorya Haçı kabartması vardı (bir madalyaydı bu, 'Kahramanlık için' yazıyordu üzerinde) ve kitabın sırtında, elinde tüfeğiyle kırmızı ceketli ve sivri beyaz tropik şapkalı bir asker göze çarpıyordu. O esrarengiz 'bir diğeri için' ifadesinin ne anlama geldiğini hiç öğrenemedim. Fakat yıllar sonra kitabı okudum. William Johnston'un yazdığı, Thomas Nelson ve Oğulları yayınevinin 1900'da yayımladığı bir macera kitabıydı. Bir maden sahibinin, İngiltere'nin kuzeyindeki liman kenti Seaton'da büyüyen oğlunun hikâyesini anlatıyordu. Çocuk, babasının ani iflasıyla okulu bırakmak zorunda kalıyor, bir tezgahtarın yanına çırak giriyor ve sonra daha askerlik yaşı gelmeden Britanya ordusuna katılıyordu. Tom Graham, İrlanda'nın güneybatısına, County Cork, Buttevant'taki bir Britanya birliğine gönderiliyordu (hattâ orada Blamey Kayası'nı öpüyor, böylece bu kutsal kayada bulunduğuna inanılan ikna edici belagat güçleri ediniyordu), ardından Hindistan'a ve İkinci Afgan Savaşı'na doğru yola çıkıyor, bir dağ alayına katılıp asteğmenliğe kadar yükseliyordu. Tom, orduya katılmadan önce vefat eden babasının mezarı önünde dikiliyor ve 'saf, temiz ve namuslu bir hayat' süreceğine ant içiyordu.

Babamın kuşağı açısından tipik bir hikâyeydi bu: Britanyalıların kahramanlığı ve Müslümanların vahşetine dair şaşaalı, ırkçı bir mesel. Fakat hikâyeyi okurken Graham ile babam arasındaki bazı paralellikler beni afallatmıştı. Babam Bill Fisk de (yani neredeyse bir asır önceki o ithafın 'Willie'si), büyükbabam Edward artık masraflarını karşılayamadığı için kuzey İngiltere'deki bir liman kentinde okuldan alınmıştı. O da Birkenhead'de tezgahtarlık yapmıştı. Ölmeden önce tuttuğu birkaç notta Bill, askerlik yaşı gelmeden Britanya ordusuna katılmayı denediğini hatırlıyordu; Kraliyet Topçu Tugayı'na katılmak amacıyla 15 Ağustos 1914'te (yani Birinci Dünya Savaşı'nın başlangıcından on bir gün, annesi Margaret'in kendisine Tom Graham'ı hediye etmesinden neredeyse altı ay sonra) Preston'daki Fuhvood Kışlası'na gitmiş, fakat geri çevrilmişti. İki yıl sonra askere alınmayı başaran Bill Fisk de, 1916 Paskalya Ayaklanmasından kısa süre sonra, İrlanda'daki Cork'a, Chesire Alayı'na bağlı bir tabura gönderilmişti. Hattâ arşivlerimde, babamı Blamey Kayası'nı öperken gösteren soluk bir fotoğraf bile var. Velhasıl babam, iki yıl sonra, Fransa'daki Liverpool Kraliyet Alayı'nda asteğmenliğe yükseltilmişti. Acaba bilinçli şekilde, roman kahramanı Tom Graham'ın hayatını mı takip ediyordu?

Kitabın ikinci bölümünde, İkinci Afgan Savaşı sırasındaki ırkçı önyargılar, yabancı düşmanlığı ve katıksız Müslüman karşıtı öfkeyle dolu, rahatsız edici bir hikâye anlatılıyordu. On-dokuzuncu yüzyılın ikinci yarısında, İngiltere-Rusya düşmanlığı doğal olarak Afganistan üzerine odaklanmış, ülkenin çizilmemiş sınırları imparatorluk Rusya'sı ile Britanya Hint Racalığı arasındaki belirsiz cephe hatlarına dönüşmüştü. 'Büyük Oyun'un asıl kurbanları, her ne kadar Britanyalı diplomatlar haksızca Afganistan'ın bitmek bilmez iç çatışmalarına atıfta bulunsalar da, elbette ki Afganlardı (aslında Rusya ile Britanya arasındaki kıskançlığın çocuksu bir niteliği de yok değildi). Issız bozkırları, yalçın dağları ve koyu yeşil vadileriyle Afganistan, asırlar boyu hem (Ortadoğu, Orta Asya ve Uzakdoğu arasında) kültürel bir buluşma noktası hem de bir savaş alanı olmuştu.[1] Afganistan'ın ilk kralı Dost Muhammed'in üçüncü oğlu, Afgan kralı Şir Ali Han'ın, 1868'de ikinci kez tahta çıkmasının ardından bir Rus heyetini Kabil'de kabul etme kararı, doğrudan doğruya Britanyalıların İkinci Afgan Savaşı adını verdiği savaşa yol açtı. Birinci Afgan Savaşı, Britanya ordusunun 1842'de Kabil Vadisi'nde (1997'de Usame Bin Ladin'i ziyarete giderken geçtiğim o devasa karanlık çukurda) yok olmasıyla sonuçlanmıştı. 1879 tarihli Gandamak Anlaşması uyarınca, Şir Ali'nin oğlu Yakup Han, Kabil'de kalıcı bir Britanya büyükelçiliği açılmasına izin verdi, fakat dört ay sonra Britanya elçisi ve elçilik çalışanları, ikametgahlarında öldürülünce Britanya ordusu tekrar Afganistan'a gönderildi.

İşte Bill Fisk'e hediye edilen romandaki Tom Graham, o orduyla birlikte Afganistan'a gidiyordu. Graham, Peşaver'de (şimdi Pakistan'da olan bu kent, o zamanlar Hindistan'a bağlıydı) bir pazarda gördüğü Pathan aşireti üyelerini, "Çok çirkinler... fanatiklerin büyük çoğunluğu, başlarını sıkı sıkı saran takkeler takıyor... bu takkeler onlara son derece lanetli ve şeytani bir görünüm kazandırıyor," diye tarif ediyordu. Günler sonra Graham aynı kabile üyeleriyle Peyvar Kotal'de çarpışıyor, bir Afganı göğsünden 'burnunun ucuna' kadar biçerken, "Kara bir devdi, gözleri nefretle parlıyordu," ifadelerini kullanıyordu. Kurrum Vadisi'nde Graham ve 'kankaları' (babamın Birinci Dünya Savaşı'ndaki silah arkadaşlarından söz ederken kullandığı bir kelimeydi bu), 'yağma şehvetiyle sarhoş olmuş, gözü dönmüş aşiret savaşçılarını' püskürtüyorlardı. General Frederick Roberts (sonradan Kandahar Lordu olacaktı) yerel bir aşiretin lideriyle görüşmeyi kabul etmişti; gelen adam 'tahayyül edilebilecek en vahşi dolandırıcı çetesinin bir üyesi gibi görünmekteydi.' Yazar Afganların eline düşen Britanya askerlerine yapılanları şöyle anlatıyordu: "Cesetleri iğrenç bir biçimde parçalanıyor ve insan kisvesindeki o canavarlar tarafından aşağılanıyor." Britanya büyükelçisinin öldürülmesinden sorumlu bulunan Afganların lideri idam edilmek üzere darağacına çıkarılırken, Graham ve silah arkadaşlarının saflarından 'bir sevinç tezahüratı' yükselmişti.

Yani Afganlar 'çok çirkindi', 'fanatikti', 'dolandırıcıydı', 'insan kisvesinde birer canavardı', Britanyalıların süngüleri (veya romandaki esprili adıyla 'kızartma çatalları') için birer et parçasıydı. Romanda daha da beteri vardı. Britanyalı bir topçu subayı adamlarına, kıstırılan Afgan aşiret üyelerine şu kelimelerle ateş açmalarını söylüyordu: "Vurun, vurun ki sinekler dağılsın." Metin sadece ırkçı değil, İslam düşmanı bir hale de bürünüyordu. "Genç okurlar bir noktayı bilmiyor olabilir," diye başlıyordu çokbilmiş yazar ve şöyle devam ediyordu: "1878-80 savaşına katılan her Afganın tek amacı, bulabildiği bütün kafirleri parçalara ayırmaktı. Zavallı Britanyalılardan ne kadarını parçalarlarsa, Cennet'teki saadetlerinin o kadar fazla olacağına inanırlardı." Tom Graham Kabil'de yaralandıktan sonraki dönemde, Afganlar (İrlanda doğumlu ordu doktorunun deyişiyle) iyice 'iflah olmaz caniler, kara yabaniler' haline geliyordu.

Britanyalılar Mayvand Muharebesinde, Kandahar'ın batısındaki gri çölde yenilince, bir subay adamlarına 'süngülerinizi hazırlayın ve yabanileri bekleyin' emri veriyordu. Kitapta efsanevi genç Afgan kadını Malaley'e dair tek bir atıf yoktu. (Malaley, Afganların çekilmeye başladığını görünce örtüsünü başından sıyırmış, düşmanın üzerine saldırmış ve Britanya kurşunları altında can vermiştir. Bu elbette Britanyalıların değil, Afganların hikâyesinin bir parçası.) Nihayet Britanya Kandahar'da zaferini ilan edince, Tom Graham da Victorya Madalyası'nı göğsüne takıyordu.

O yüzlerce sayfadaki 'çirkinler', 'sinekler' ve 'yabaniler'den, babamın 'saf, temiz ve dürüst' Britanyalılar dünyasının, düşmanlarını nasıl basitçe hayvan yerine koyduğunu anlamak zor değil. Kitapta Afgan savaşçıların 'gözüpekliğine' birkaç atıf (bir tek yerde de 'cesaret'lerinden söz ediyor) olsa da, eylemlerini açıklamak yönünde hiçbir çaba gözlenmiyor. Onlar kötü, nefret dolu, imanlarını 'zavallı Britanyalıları parçalara ayırarak' kanıtlamaya hevesli insanlar. Hikâyede, Afganların yabancıların ülkelerini istila etmesini istemediğine dair en ufak bir ifade yok.

Britanyalıların Afganistan anlatıları her zaman o kadar önyargılı değildi, fakat Afganlara dair, Johnston'un da romanında sonuna dek kullandığı türden aşırı basitleştirilmiş ve üstünlük taslayan bir bakışı hep sürdürdüler. Doğu Hindistan Bölüğü'nden Yarbay Alexander Burnes, Britanya ordusunun 1842'de katledilmesinden bir yıl önce yayımlanan kitabında, 1839-38 yılları arasında Kabil'deki hayatın duygusal bir panoramasını çizer: Aşiret liderlerinin yüce gönüllülüğünden söz eder, Afgan gelenekleri ve toplumsal hayatına samimi bir merak gösterir. Fakat asrın sonuna gelindiğinde, resmi siyasetin sözcüsü konumundaki Imperial Gazetteer of India, Afgan halkına dair haberler vermeden önce, Afganistan'daki hayvanları tarif etmeyi tercih etmektedir. Afganlardan söz ettiğinde de şöyle yazar gazete: "Yakışıklı ve atletikler... çocukluktan itibaren kan dökmeye alışıyorlar... intikam almakta pek hain ve hevesliler... bırakın en temel doktrinlerini, dinleriyle alakalı her şeyden bihaberler..."

1879'da Kabil'e giden orduya eşlik eden genç Britanyalılar arasında, General Roberts'ın siyasi sekreterliğine atanan 29 yaşındaki bir devlet memuru, yani Henry Mortimer Durand da vardı (gerçek bir Britanyalıydı kendisi). Generalin Kabil halkına yazdığı bildiriyi dehşet içinde okumuştu; bildiri Britanyalı diplomatların öldürülmesinin 'haince ve vahşi bir suç' olduğunu vurguluyor, bunun Afgan halkının alnına kara bir leke olarak kazındığını ilan ediyordu. General Roberts, Yakup Han'ın taraftarlarının kaçamayacaklarını, onlara verilecek cezanın 'akıllardan silinmemesi gerektiğini' ve 'cinayete iştirak etmekle suçlanan bütün şahıslara layık olduğu şekilde muamele edileceğini' belirtiyordu. Amerikan başkanının Afganlara 122 yıl sonra yapacağı uyarının, eski, Viktoryen bir versiyonuydu bu.

İnsancıl ve anlayışlı biri olan Durand, bildiri konusunda Roberts'a itiraz etti. Şunları yazıyordu Durand: "Tonu ve içeriği itibarıyla bana o kadar yanlış görünmüştü ki, engellemek için elimden geleni yapmaya kararlıydım... gösterişçi üslubu ve Afganlara tarihsel ahlak nutukları çeken absürd yapmacıklığı (ki onlarla bütün sorunlarımız, bizzat bizim yaptığımız iğrenç haksızlıklarla başladı), bana göre bildiriyi Generalin şöhreti açısından iyice tehlikeli bir hale getiriyordu." Roberts metni düzeltti, fakat yine de tam olarak Durand'ın istediği gibi değildi. "Sadece biraz daha az itiraz edilebilir hale geldi," diyordu Durand.

Bununla birlikte Durand, biyografisini kaleme alan yazarın kızkardeşi Ella Skyes'a bir mektup gönderdi; bu mektup, Tom Graham'ın romanının Afgan vahşetine ilişkin oldukça gerçek tasvirler içerdiğini tüyler ürpertici şekilde gösteriyordu. "Çardeh Vadisi'ne 12 Aralık 1879'da düzenlenen harekatta," diye yazıyordu Durand, olaydan neredeyse on altı yıl sonra, "Dokuzuncu Süvari Alayı'nın iki bölüğüne Afganlara karşı büyük bir taarruz düzenlemeleri emri verildi. Silahlarımızı geri almayı umuyorduk. Taarruz başarısız oldu ve bazı ölülerimiz geride kaldı. Daha sonra onların Afgan bıçaklarıyla parçalanmış olduğunu gözlerimle gördüm..." Fakat Durand Afganların 'insan kisvesindeki birer canavar' olmadığının farkındaydı. 1893'te, Afgan ordu komutanı Gulam Haydar'ı, meraklı ve alicenap bir adam olarak tarif edecekti:

Bugün Londra'nın ne kadar büyük olduğundan ve bu koca şehrin yiyeceğinin nasıl tedarik edildiğinden konuştuk... Sonra dinsel önyargılardan, Sünni-Şii nefretinden, Reform ile Engizisyondan, İsa'nın hayatına ve ölümüne dair Müslüman ve Hıristiyan hikâyelerinden, İspanyol donanmasından, Napolyon ve savaşlarından söz ettik... Gulam Haydar'ın iyi bildiği konulara geldi sıra: Somalililerin örf ve âdetleri, kaplan avı...

Durand, Afgan kralı Abdurrahman (Şir Ali'nin kuzenlerinden biri) ile ülkenin güney sınırı konusunda pazarlığa oturmak, böylece Britanya Hindistan'ı ile Afganistan arasındaki sınırı tayin edecek bir anlaşmaya varmakla görevlendirilmişti. Durand'ın kardeşi Edward da daha önce (Rusların Kuşk Nehri'ndeki Afgan birliklerine saldırmak üzere bir Kazak kuvveti gönderdiği sırada) ülkenin Rusya ile kuzey sınırının çizilmesinde rol oynamıştı. Görüşmeleri sırasında Mortimer Durand kralın kuzey komşusundan hiç hazzetmediğini fark etti. Durand'ın notlarına göre, Abdurrahman şunları söylüyordu:

Siz beni düşmanlığa mecbur etmediğiniz sürece hayatım boyunca sizin dostunuzum. Peki neden? Ruslar Hindistan'a saldırmak istiyor. Siz Rusya Türkmenistan'ına saldırmak istemiyorsunuz. Yani Ruslar benim ülkemin üzerine gelmek istiyor, siz istemiyorsunuz, insanlar onlarla birleşip size saldıracağımı söylüyor. Eğer bunu yaparsam ve Ruslar kazanırsa, ülkemi terk ederler mi? Asla. Onların kölesi olmak zorunda kalırım; onlardan nefret ediyorum.

Seksen altı yıl sonra, Ruslar bu nefretin ne menem bir şey olduğunu anlayacaktı.

Onları (yani Rusları) ilkin Kabil Havaalanı'ndaki pistlerin yanında, T-72 tanklarının arkasında gördüm; beyaz-pembe yüzlerinin altında müflonlu gocukları, yukarısında ise Sovyet kızılyıldızı ve orak çekici işlenmiş gri kürk şapkaları vardı. Nefeslerinin buğusu ağızlarının hemen ötesine öyle yoğun tütüyordu ki, adeta karikatürlerdeki konuşma balonları gibi havada asılı kalıyordu. Şehre giden otoyolun kenarına park edilmiş kamyonların üzerinde, bütün İkinci Dünya Savaşı belgesellerinden aşina olduğumuz çelik miğferler, kulakları örten kanatlarıyla yeşil metal kasklar giymiş askerler vardı; eldivenli elleriyle tüfeklerini sıkı sıkı kavramışlar, gözlerini kısmışlar, sabırla Afganları gözlüyorlardı. Öyle çok ve hızlı sigara içiyorlardı ki, bütün kontrol noktalarının üzerinde gri bulut kümeleri göze çarpıyordu. Stalingrad ve Kursk'taki savaşçıların, Rostov, Leningrad ve Berlin kahramanlarının torunlarıydı onlar. Havaalanının ana pistinde eski model T-62 tanklarından en az yetmiş tane vardı. Kar tankların üzerinde kalın bir tabaka oluşturmuştu, adeta demir keklerin üzerinde buzdan şekerler vardı ve herhangi bir Afgan 'teröristin' dişini kıracak kadar serttiler.

Sovyetler Afganistan'ı, 1979 yılbaşının arifesinde işgal etmişti, fakat iki hafta sonra oraya vardığımda, zırhlı birliklerin, Amuderya (Ceyhun) Nehri'nin (Durand'ın kardeşi Edward'ın Ruslarla anlaşmaya vardıktan sonra bu buz kaplı toprakların kuzey sınırı olan nehir, antik dönemdeki adıyla Oxus) çamurlu sularını aşarak hâlâ hızla Afganistan'a aktığını görecektim. Kabil'in batısı ve doğusundaki otoyollarda, onlarca tank ve ağır topçu birlikleri tarafından korunan Rus ordugahları, güneydoğu Afganistan'daki isyancı eyaletler arasındaki anayolları kontrol altında tutuyordu. 'Bir müdahale' olarak niteliyordu Leonid Brejnev işgali, koltuğa yeni oturtulmuş Afgan Devlet Başkanı Babrak Karmal'ın halkçı sosyalist hükümetine verilen barışçı bir destekti bu.

Kahire'den İsveçli radyocu meslektaşım Hans-Gunnar Erlandsen, "Hayatım boyunca bu kadar çok tankı bir arada görmedim," diyordu karşılaştığımızda. Hans-Gunnar, pırıltılı mavi gözleri ve büyük gözlüklerinin üzerindeki dağınık sarı saçlarıyla tam bir İsveçliydi. "Ve hayatımın geri kalanında bir kez daha bu kadar tank görmek asla istemem," diye devam etti. "Tahayyül ötesi bir görüntü bu." Şimdi Afganistan'da tam beş Sovyet tümeni vardı: Kabil'de üslenen 105. Hava İndirme Tümeni, Herat'ta 66. Motorize Piyade Tümeni, Kandahar'da 357. Motorize Piyade Tümeni, üç kuzey eyaletinde (Badakistan, Takhar ve Semangan) 16. Motorize Piyade Tümeni ve Kabil'de Sovyet paraşütçülerle beraber 306. Motorize Piyade Tümeni.

Ülkeye şimdiden 60 bin Sovyet askeri konuşlanmıştı, yığınla asker ana yolların kenarına dar ve uzun siperler kazıyordu. Bu devasa ölçekte bir işgaldi, bir süpergücün askeri gövde gösterisiydi; sert Brejnev (1943'te Ukrayna cephesinde Kızılordu'nun siyasi komiserliğini yürütmüş olan bu yaşlı kurt, işgalden iki yıl sonra ölecekti), güçsüz ve yaşlı bedeniyle son bir hamle yapıyordu.

Fakat Rusya'nın bu son emperyalist macerası, Britanya'nın Afgan savaşlarının olanca gazabını barındırıyordu. Sadece son bir haftada, Sovyet Antonov-22 nakliye uçakları Kabil'e 4 bin ayrı uçuş gerçekleştirmişti. Her üç dakikada bir, Kabil havaalanının buz tutmuş pistlerinden Mig-25 filoları kalkıyor ve beyaz güneş ışıklarının altında doğudaki dağlara yöneliyordu. Sonra uzaklarda, devasa kale kapılarının çarpılması misali bastığımız yeri titreten muazzam patlamalar duyuluyordu. Kabil Vadisi'nin yüksek noktalarında Sovyet birlikleri nöbet tutuyordu. Londra merkezli The Times'ın Ortadoğu muhabiriydim; gazetenin 19. yüzyıldaki savaş muhabiri William Howard Russell (benim gibi o da Dublin'deki Trinity Kolej'de okumuştu), 1854-55'te Kırım'daki Anglo-Rus savaşında adını duyurmuştu. Şimdi hepimiz birer Tom Graham'dık.

Afganistan'ın parlak, buzlu kışına dayanmak kolay değildi. Bense çoktan bitkin düşmüştüm. Bir İsrail kolordusunu içine çeken, kısa süre sonra ikincisini de çekecek olan Lübnan iç savaşının tüm hızıyla devam ettiği Beyrut'ta yaşıyordum ne de olsa. Daha üç hafta önce devrim sonrası İran'ından ayrılmıştım; Amerika 'Körfez'deki gözde polisini', yani Şah Muhammed Pehlevi'yi kaybetmiş, yerine İslami liderlerin en güçlüsü Ayetullah Ruhullah Humeyni geçmişti. Dokuz ay sonra, İslam Cumhuriyeti'ni işgal etmek için ilerleyen Saddam Hüseyin'in Irak ordusuyla beraber, top mermilerinin altında ölüm kalım mücadelesi verecektim. Amerika İran'ı çoktan 'yitirmişti'. Şimdi de Afganistan'ı kaybetmek üzereydi; en azından bu ülkenin, Kremlin'in ellerinde eriyip giden ulusal bağımsızlığına yönelik son umutsuz çırpınışını seyrediyordu. Ya da o günlerde bize öyle görünüyordu. Ruslar, 1878'de General Roberts'ın korktuğu gibi, sıcak denizlere açılan bir liman istiyordu. Sovyet birlikleri, İran'dan veya Pakistan'ın Belucistan eyaletinden süratle geçerek Körfez kıyılarına ulaşabildikleri takdirde (Kandahar Umman Körfezi'ne 650 kilometre uzaklıktaydı), Arabistan yarımadasına da 300 kilometre yaklaşmış olacaklardı. En azından binlerce yorum yazısının satırlarından yansıyan tezlerden biri buydu. Tezin bini bir paraydı. Ruslar geliyordu, Sovyetler Birliği ölüyordu, Sovyet yönetimi bu olağanüstü maceraya paniğe kapıldığı için atılmıştı veya Afganistan'daki komünist müttefikinin devrilmesi, Müslüman Sovyet cumhuriyetlerinde bir domino etkisi yaratabilirdi. Bu tezlerin hangisinin doğru olduğu belli değildi, fakat günler sonra Kremlin'in söylenen nedenlerle hareket ettiğini gösteren bolca kanıt görecektim.

Aslında Afganistan'a gönderilen Sovyet askerlerinin birçoğu, Brejnev'e sadakatleri pek kuşkulu olan Orta Asya'daki Müslüman Sovyet cumhuriyetlerinden geliyordu. Kabil'de Türkmen bölgesinden gelen Sovyet askerleri, yerel Afgan komutanlarıyla kolayca iletişim kuruyordu. Bazı askerlerin çıkık elmacık kemikli Asyatik görünümleri, bu birliklerin Moğol bölgesinden toplanıp getirildiklerini ortaya koyuyordu. Kabil'de ve kentin yakın çevresindeki köylerde, gündüz vakti Sovyet işgalcilere hiçbir açık düşmanlık gösterilmiyordu; birçok Rus bölüğü, Afgan birliklerinin başkenti korumak amacıyla çekildiği kar kaplı kırsal alana nakledilmişti. Fakat karanlık çöktüğünde Sovyetler gerisin geri Kabil'e çekiliyor ve doğrulanmayan haberler iki haftada on Rusun öldüğünden söz ediyordu; askerlerden ikisi sopayla dövülerek öldürülmüştü. Celalabad'da, Pakistan sınırına giden 65 kilometrelik yol üzerinde geceleri duyulan kulakları sağır eden patlamalar, Afgan aşiretleri ile Sovyet birlikleri arasında daimi bir çatışma olduğunu gösteriyordu.

Sonraki birkaç haftada, Afganistan'a girmeyi başarabilen bir avuç gazeteci olarak, korkutucu bir trajedinin başlangıcına tanık olduk; çeyrek asırdan fazla sürecek ve en az bir buçuk milyon masumun hayatına mal olacak bir trajediydi; sonunda sadece Rusya'nın değil, Amerika'nın da kalbine ulaşıp infilak edecek bir savaştı bu. Böyle olacağını nasıl bilebilirdik? İslami bir devrim İran'ı sararken, çok daha güçlü bir ruhani kuvvetin gelişmekte olduğunu ve 1980 Ocak'ının ilk günlerinde yağan o karın altında tomurcuklandığını nasıl tahmin edebilirdik? Bakmayı bilenler için, tarihin efendilerimizin (Moskova'nın veya Washington'un) kaleminden çıktığının, o tarihin kısa vadeli ve yanlış olduğunun, eninde sonunda kendi kendini yiyip bitirdiğinin farkında olan bizler için kanıt, bir kez daha orada öylece duruyordu. Bu emperyalist hikâyenin, 'Büyük Oyun'un bu en son macerasının arazlarını o kadar kısa sürede kim kavrayabilirdi? Gençtik, birçoğumuz Afganistan'a büyük mücadeleler vererek girebilmişti. Ben otuz beşimdeydim, meslektaşlarımın büyük bölümü daha da gençti ve gazetecilik sadece müphem bir ilim değil, en az olguları toplamak kadar bürokrasiyle boğuşmayı da içeren meşakkatli bir işti. Yılbaşını İrlanda'da geçirmiş ve İran'da devam eden devrimi takip etmek amacıyla çıkacağım yolculuğa hazırlanmak için 3 Ocak'ta iç savaş Beyrut'una dönmüştüm. Fakat hiçbir olay Sovyetlerin Afganistan'ı işgaliyle kıyaslanamazdı.

Bir gazeteci için büyük bir hikâyenin yaklaştığı o ânın yerini hiçbir şey tutamaz; orada gerçekten tarih yazılmaktadır ve bir dış haber editörü size oraya gitmek üzere çantanızı hazırlamanızı söylemiştir. Silahlı eylemcilerin bir Lufthansa yolcu uçağını Dubai'ye kaçırdığı, Beyrut'taki o sıcak yaz gününü hatırlıyorum. Londra'ya, Dubai'ye dört saatte varabileceğimi söylemiştim. Cevap şuydu: "Git. Git. Git." Fakat Afganistan'daki dram çok daha geniş ölçekliydi, oraya gidip haber yapabilirsek bu bir destan olacaktı. Sovyet ordusu Afganistan içlerine akıyordu ve meslektaşlarımın hepsi, Londra, New York, Delhi ve Moskova'daki ev ve bürolarından oraya gitmenin yolunu bulmaya çalışıyordu. Beyrut Afganistan'a nispeten yakındı, fakat yine de Kabil'in üç bin kilometre batısındaydı. Ve bir Lübnan havayolunun yardımını istemek üzere Batı Beyrut'un iç savaş kurşunlarının altından geçip, elinde artık sadece on iki yaşlı Boeing 707 ve üç jumbo kalmış olan Ortadoğu Havayolları'nın bilet gişesine varmak gerçeküstü bir deneyimdi. Eski seyahat kurallarına göre, Afganistan Britanya vatandaşlarına vize uygulamıyordu. Fakat yeni durumun ne olduğunu bilmiyorduk; zira artık Sovyetler Birliği'nin uydusu olan bir ülkeden, bu uygulamayı (Kabil'in, haşhaş turistlerinin Hindistan'a geçiş yolu üzerinde olduğu o mutlu günlerden kalma bir uygulamaydı bu) aynen sürdürmesi haliyle beklenemezdi.

Hindistan muhabirimiz Richard Wigg Pakistan'ın başkenti İslamabad'da, Michael Binyon ise Moskova'daydı. Lübnan havayolları beni Afganistan'a uçuracak bir plan yapmıştı; Beyrut Basın Birliği'nin, belgelerimizi sürekli yanlış okuyan antika teleks makinelerinden Londra'ya geçtiğim pek zekice bir komploydu bu. Şunları yazmıştım Londra'ya: "Orthadoğu [yazıldığı gibi] Havayollarının (ODH) bilet bölümündeki arkadaşlar... şöyle bir yol izleyebileceğimizi söyledi: Tek kişilik bilet alıp Ariana'nın [Afganistan Havayolları] Kabil'de sona eren seferi ile gideceğim. Bu şu anlama geliyor: Sınırdışı edilsem bile, muhtemelen kentte on iki saat veya daha fazla kalma imkânım olacak... çünkü benim kullandığım sefer Afganistan'da sona ermiş olacak ve hemen geri ögönderilmem [yazıldığı gibi] mümkün değil... En kötü ihtimalle, sınırdışı edilir ve Peşaver'e gitmek için Pakistan bileti alırım... ODH görevlilerinin yarın sabaha (Cuma) yerimi ayırtabilmesi için bir an önce cevabınızı bekliyorum..." Londra bir saat içinde cevap verdi. Dış haberler servisinin mesajında, "Lütfen tek kişilik biletle Kabil planını uygula," deniyordu. The Times bir başka not gönderdiğinde ODH bürosuna geri dönmüştüm bile: "Binyon dünyadaki büttün [yazıldığı gibi] Afgan elçiliklerine vizu [yazıldığı gibi] verme emri gönderildiğini bildirdi. Bu işini kolaylaştırabilir."

İşte bu inanılmazdı. Ruslar bizi Afganistan'da istiyordu. Yeni Karmal hükümetine verdikleri 'kardeşçe desteğin' (ve önceki rejimin sözümona çirkin yüzünün) bilinmesi lazımdı. Ruslar, Afganistan'ı kurtarmak için gelmişti. Kremlin'in uyduracağı hikâyenin bu olduğu ayan beyan ortadaydı. Yıllardır (The Times'taki görevime ek olarak) Kanada Yayıncılık Kuruluşu (CBC) için de çalışıyordum. Radyoyu seviyordum, CBC'nin muhabirlere özgürlük tanıyan cesur yayıncılığını seviyordum; savaşta yaşananları 'olduğu gibi aktarmam' için yanımda bir teyp kaydedicisi taşımama, kanlı savaşların kötü kokusunu ve insanların savaşmasından duyduğum acıyı ve nefreti yansıtmama izin veriyorlardı. CBC'nin Londra bürosundan Sue Hickey'in teleks mesajı geliverdi. "İyi şanslar, gözünü dört aç," diyordu. Ona ipek bir Afgan şalı getirmeye söz verdim (radyo gazeteciliğinde rüşvet sınır tanımaz) ve sordum: "Rusça, 'Britanya elçiliğine sığınmama yardım edin?' ne demek?" Sue'nin teleksinden muzip bir cevap geldi: "Rusça yardım 'pomog' demek... Bunu söylersen orada hiç sorun yaşamazsın, bip bip bip..."

Ariana'nın Frankfurt'tan Kabil'e Pazar sabahı erkenden bir seferi vardı, fakat iptal edilmişti. Sonra tekrar yapılacağı söylendi ve tekrar iptal edildi. Uçak Roma'dan kalkacaktı. Yok, Cenevre'den kalkacaktı. Hayır, hayır, İstanbul'dan kalkacaktı. ODH uçağıyla Türkiye'ye vardığımda İstanbul terminalinin etrafı karla kaplanmıştı ve Kabil uçuş bürosunun camına 'Ertelendi' yazısı asılıydı. İstanbul'da terminali ısıtmak için yakıt yoktu, kırık bir plastik sıranın üzerinde, Beyrut'taki dosyalarımın arasından çekip aldığım bütün kitaplarım ve kupürlerimle birlikte, paltomun içinde büzüşüp kaldım. Dişlerim takırdıyordu ve eldivenli ellerimle sayfaları çeviriyordum. Biz gazetecilerin başına böyle durumlar çok gelir: Bir sonraki uçak kalkmadan önce, bir gözümüz Üçüncü Afgan Savaşı'nda, diğeri kayıt kontrol masasında, tarih inekleyip beynimizi tarihler ve başkanlarla doldururuz. Çantadan Afganistan haritamı çıkardım. Çöllerin Kandahar'ı hapsettiği batıya doğru yeşil ve sarı, Kabil'e uzanan dağ yollarının bulunduğu orta kesimde kahverengi renkler hâkimdi; Hindikuş'un Pakistan, Hindistan, Çin ve Sovyetler Birliği'ni birbirinden ayırdığı kuzeybatıya doğruysa büyük bir morluk ve beyaz benekler göze çarpıyordu.

Britanya Hindistan'ı ile Afganistan arasındaki sınır, nihai olarak 1893'de, aşiret toprakları boyunca çizilmişti ve Hayber Geçidi'nden çöl kasabası Çaman'ın (şimdi Pakistan'da) güneybatısına, Kandahar'ın yüz kilometre uzağına, büyük bir kum çölünün ve gri dağların tam ortasında yer alan tozlu bir sınır karakoluna dek uzanıyordu. 'Kumun altındaki bu hattı' çeken kişi Mortimer Durand'dan başkası değildi elbette ve sınır büyük güçler tarafından da tanınmıştı. Hattın iki tarafında yaşayan insanlar için (tabii ki onlara hiç söz hakkı tanınmamıştı) sınırlar manasızdı. Afganistan'ın güneybatısındaki Pathanlar için sınır, aşiret topraklarını ve etnik anavatanlarını tam ortadan ikiye bölüyordu. Elbette bu durum sınırı çizenlerin umurunda değildi; sınırın amacı, kendilerini ne Afgan ne Hintli ve sonradan ne de Pakistanlı olarak gören aşiret üyelerinin hayatını veya kimliğini kolaylaştırmak değil, Britanya ve Rusya'yı birbirinden korumaktı. Halbuki Peştunca konuşan Pathanlar için, üzerinde yaşadıklarına inandıkları ve daha sonra Durand Hattı diye anılacak olan sınırın her iki tarafına uzanan toprakların ismi Peştunistan'dan ibaretti.

Afganistan'ın tarafsız kaldığı Birinci Dünya Savaşı'nın bitiminden geriye, güneyde giderek güçten düşen bir Britanya Racalığı, kuzeyde ise hevesli bir yeni Sovyet Komünist ulusu kalmıştı. Kral Emanullah 1919'da Britanyalılara karşı küçük çaplı bir isyan (sonradan Üçüncü Afgan Savaşı olarak adlandırılacaktı) başlattı; savaşı askeri bakımdan Britanyalılar, siyasi bakımdansa Afganlar kazandı. Afganlar artık kendi dış politikalarını kontrol edecekler ve Britanya'dan gerçek bağımsızlıklarını kazanacaklardı. Fakat bu istikrarın garantisi değildi.[2]

Afganistan'ın müteakip tarihine reformlar ve gerilemeler damgasını vurdu. Gazete kupürü koleksiyonumda yer alan 1978 tarihli bir Guardian haberinde, Sovyetlerin Kabil'in kuzeyindeki dağlardan geçen Salang tüneli için nasıl 800 milyon dolar harcadığı hatırlatılıyordu; çalışma on yıl sürmüş ve tünelin her kilometresi 300 milyon dolara mal olmuştu. "Hindikuş boyunca pek az kullanılan bir yol için niye 800 milyon dolar harcasınlar ki?" diye soruyordu yazar ve tahminlerini şöyle dile getiriyordu: "Bunca emek sırf geçidi her gün tıkayacak olan buğday kamyonları için olmasa gerek. Bu parayı harcamalarının nedeni başka. Salang Tüneli, Rus konvoylarının... Özbekistan kentlerinden ve askeri üslerinden geçip Hayber ve Pakistan'a ilerleyebilmesi için açıldı..."

Aşiret ve din geleneklerine bağlı köylü bir ulusa sadece Marksistler siyasi inisiyatif sunabilirdi. Muhammed Davud'un 1978'de kanlı bir şekilde devrilmesini, Nur Muhammed Taraki ve Hafızullah Emin'in daha da katı Marksist rejimleri takip etti; bu iki ismin birbirine muhalif Bayrak ve Halk partileri, hasımlarını acımasızca idam ediyordu. Afganistan'ın kırsal bölgelerinde ayaklanma patlak verdi ve Sovyet akıl hocalarının tavsiyelerine rağmen giderek asileşen ordu çözülmeye başladı. Taraki 'sebebi belirlenemeyen bir hastalıktan' öldü (Emin yanlıları tarafından öldürüldüğü neredeyse kesindi) ve ardından, Aralık 1979'da, Emin de vurularak öldürüldü. Bütün bir Afgan birliği, Vardak'ta isyancılara silahlarını çoktan teslim etmişti bile ve hükümetini korumak amacıyla Sovyet askeri müdahalesine davetiyle çıkaranın, bizzat Emin olduğuna dair güçlü göstergeler vardı. 17 Aralık'ta Afgan hava üslerine Sovyet özel kuvvetleri gelmeye başlamıştı, beş gün sonra Brejnev işgale karar verdi; ve Emin de, korumaları başkanlık sarayının etrafında ilk Sovyet birliklerini gördüğü sırada, yanlışlıkla öldürüldü.

Çeyrek asır sonra Moskova'da tanıştığım, işgalin resmen başlamasından önce Rus güçleriyle Kabil'e giden eski bir Sovyet askeri istihbarat subayı bana şunları söyleyecekti: "Emin vuruldu ve onu kurtarmaya çalıştık. Doktorlarımız onu kurtarmaya çalıştı. Size bundan fazlasını anlatmayacağım." Sovyet subayının, General Viktor Paputin'in askeri darbede görevli olduğu ayan beyan ortadaydı, kısa süre sonra intihar etti. Bununla birlikte 27 Aralık'ta, gittikçe bir zalim haline gelen Emin'in 'idam edildiği' açıklandı. Şimdi Sovyetler tarafından Kabil'deki koltuğa, sosyalist bir avukat ve Bayrak partisinin üyesi olan, daha önce Moskova'ya iltica eden Babrak Karmal oturtulmuştu. Taraki döneminde (Emin ile birlikte) başbakan yardımcılığı yapmıştı; Sovyetlerin Afganistan'ın Emin tiranlığından 'kurtarıldığı' iddiasını öne sürmek için kullanacağı bir Truva atıydı artık.

İstanbul Atatürk Havaalanı'nda ısı sıfırın altındaydı. Pencerelerin iç kısmı buzlanmıştı. Boş kayıt kontrol masasına yöneldim. Masanın üzerinde bir kitapçık vardı, Afgan Turist Organizasyonu'nun bir broşürüydü bu. 'Afganistan deyin ve en dostane ülkeyi düşleyin; Ariana deyin ve oraya gitmenin en dostane yolunu görün' yazıyordu broşürün arkasında. Fakat Afgan Turist Organizasyonu da yeni duruma uydurulmaktan kurtulamamıştı. İlk sayfadaki 'Afganistan Cumhuriyeti Devlet Başkanı Mahmud Davud' ibaresinin üstü kalın siyah bir bantla kabaca kapatılmıştı. 'Demokratik' ibaresi (ki her anti demokratik rejimin adında yer alan olmazsa olmaz bir sıfattır bu), ülke adının üzerine elle yazılarak eklenmiş, eski kraliyet ailesine dair bütün referansların üzeri karalanmıştı. Anlaşılan Davud'un hizmetindeki yerel turist görevlileri de sayfalarla aynı kaderi paylaşmış ve buharlaşmışlardı.

Fakat gıcır gıcır bir Ariana DC-10, şafak sökerken İstanbul'a indi; Afgan mürettebat hâlâ kendilerine uçağı kullanmayı öğreten Amerikalı McDonell Douglas teknisyenleriyle birlikte uçuyordu. Sarsıntılı, soğuk bir uçuşun ardından Kabil'den önceki son durağa, Tahran'a indik. Afgan mürettebat, yolculara servis yapmadan önce Birinci Sınıfa kurulup bir güzel kahvaltılarını yaptılar; Afganistan'a yolculuğun 'en dostane yolu'... Tahran Mehrabad Havaalanı'nda üç İranlı Devrim Muhafızı uçağa bindi ve iki orta yaşlı adamın uçaktan inmesini emretti. Başlarını eğip korkuyla gitti adamlar. Afgan mürettebat onların kim olduğu konusunda hiçbir bilgi vermedi. Sabaha karşı kalkıp Kabil'e yöneldik.

Afganistan karla kaplıydı, dağ koyakları buzlu kayalıklarıyla siyah-beyaz renklere bürünmüştü. 3 bin metre yükseklikten, Kabil'in güneyindeki büyük vadilerin köşelerini, arkalarında kahverengi kuyruklar taşıyan ateşböcekleri misali dönen küçük Sovyet helikopterlerini görebiliyordum. Havaalanı bir askeri üs, başkentin sokakları Sovyet zırhlıları için devasa bir park yeriydi artık; ve salt acemi askerler yoktu etrafta. Yeni ASU 85 zırhlı muharebe aracı, sadece Sovyetler Birliği'nin üst düzey birliklerinde bulunuyordu. Birçok asker Kalaşnikof'un en yeni modeli olan AKS 74 taşıyordu. Kentin kuzeyinde, 105. Hava İndirme Tümeni, dağların aşağısındaki plato boyunca tam anlamıyla bir siper labirenti kazmıştı —siper silsilesi kilometrelerce uzunluktaydı. Uzaktan bakınca, babamın atmış iki yıl önce çektiği eski sepya fotoğraflarda, Batı Cephesi'nin ileri hatlarında poz veren askerlere benziyorlardı. Komutanları ise iki askeri harekat arasındaki paralelliğin bundan ibaret kalmasını umut ediyor olmalıydı.

Ruslar bindiğim taksiyi durdurdu ve pasaportuma asık yüzlerle göz gezdirdi. Bir İngiliz Kabil'de ne yapıyordu? Kentin yukarısındaki alçak bir tepenin üzerinde bulunan Intercontinental Oteli'nde bu tür bilmeceler yoktu. Afgan resepsiyon görevlileri sürekli gülüyor, arada bir gözlerini lobi ve koridorlarda tembel tembel gezinen Afgan sivil polislerine ihtiyatla çeviriyor, böylece misafirlere seslerini ne zaman alçaltmaları gerektiğini bildirmiş oluyorlardı. Şükür ki, HED elemanlarının (Hedamat-i Etelaat-i Devleti, yani 'Devlet Enformasyon Servisleri') bizi takip etme becerileri, ancak konuşabildikleri kırık dökük İngilizce kadardı. Odada Polonya votkası ve Çek biralarıyla dolu tertipli küçük bir bar ve ilerisinde kalın kar tabakalarının uzandığı kocaman bir pencere vardı. Odalar sıcaktı ve balkonlar bir casus için büyük bir sevinç kaynağıydı; 127 numaralı odamın balkonundan baktığımda, antik Bala Hisar'ından (roman kahramanı Tom Graham son savaşlarından birini burada veriyordu) havaalanına dek bütün Kabil ayaklarımın altındaydı. Öğle sonrası güneşinde kalkan Sovyet jetlerini sayabiliyor ve kısa süre sonra Hindikuş'tan yankılanan patlamaları duyabiliyordum.

Savaşlarda sadece güvendiğim kişilerle yolculuk yaparım. Paniğe kapılan gazeteciler ikinci bir şans bulamazlar. Irish Times'tan Conor O'Clery Hayber Geçidi'ni aşıp Celalabad'a girmeyi başarmış, kent merkezindeki telekomünikasyon bürosuna varmıştı bile. Operatör teleks makinesinin içindeki demir aksa 'w' harfini lehimlerken, O'Clery gözlerinde şeytani bir pırıltıyla olan biteni izliyordu. 29 yaşındaki BBC muhabiri Gavin Hewitt, beraberinde Steve Morris, Mike Viney (birlikte çalıştığım en becerikli ve zeki ekip), eski bir kamera (o zamanlar harika renk tonlarıyla gerçek film kullanılırdı, şimdi onun yerini video teknolojisi aldı) ve Geoff Hale ile birlikte gelmişti. Ayrıca o zamanlar, muhabire sahada eşlik eden (Morris ses teknisyeni, Hale film editörüydü sözgelimi) gerçek ekiplerle çalışırdınız. Hewitt tüm kurnazlığını kullanıp, dayak yemişe benzeyen eski bir sarı Peugeot taksi bulmuştu. Taksinin ön ve arka camları plastik çiçekler ve başka yapma bitkilerle süslenmişti; Sovyet veya Afgan kontrol noktalarından geçerken bunların arkasına saklanabileceğimizi düşünüyorduk. Taksi şoförü, ona Bay Samedali diyelim, günde 100 dolara bütün kuralları ihlal edip bizi Celalabad'a götürmeye pek hazırdı.

Böylece o parlak, beyaz 9 Ocak 1980 sabahı, Afganistan işgalini izlemek üzere döküntü Peugeot'umuza doluştuk. Doğudaki Kabil Vadisi'ne, Spinghar Dağları'nın eteğindeki devasa yarığa doğru yola koyulduk. Sovyet ordusu aşağıya, Celalabad'a doğru ilerliyordu ve biz de büyük T-72'lerin ve zırhlıların peşine takıldık; araçların egzozlarından patlayarak çıkan sıcak, siyah duman, karların üzerine yayılıyordu. Ve otoyolun kenarındaki Afgan erkekler, yüzlerini soğuğa karşı sarıp sarmalamış, gözleriyle her aracın her ayrıntısını kaydederek bu askeri geçidi izliyordu. Rüzgar turuncu-yeşil şallarını ve cübbelerini uçuştururken hiçbir duygu belirtisi yoktu bakışlarında. Yol boyunca yayılan kar, ayaklarının dibinde toplanmıştı. Eksi iki derece soğukta evlerinden çıkmış, Sovyet ordusunun büyük yoldan Hayber Geçidi'nin doğusuna uğuldayarak ilerleyen konvoyunu seyretmeye gelmişlerdi.

Kürk şapkalarını alınlarına kadar sıkı sıkı çekmiş Rus askerleri, araçları çamurla kaplı yolda balçığa ve buza bata çıka ilerlerken Afganlara bakıyor ve arada bir gülümsüyorlardı. Bir kilometre ötede, kasası brandayla kapatılmış ciplerdeki Sovyet inzibatı onları daha büyük bir konvoyun peşine taktı; sayıları daha da artan tanklar ve paletli zırhlı araçları taşıyan kamyonlar, Celalabad otoyoluna doğru akıyordu. Acele ediyorlardı. Kabil'deki generaller bu birliklerin bir an önce Pakistan sınırına (Durand Hattı boyunca) konuşlanmasını istemişti. Ülkeyi güvenceye almak, Moskova'ya kontrolün Sovyet ordusunda olduğunu bildirmekti dertleri. Rusların peşi sıra 20 kilometre kadar yol aldık; arabamız tankların, kamyonların, ciplerin arasında sıkışıp kalmıştı. Kar tüm hızıyla yağarken genç Rus askerleri kürk şapkalarının ve çelik miğferlerinin altından bizi izliyordu. Konvoyun ilerlediği iki şeritli yolun kenarındaki Afgan ordu birlikleri her kilometrede bir nöbet bekliyordu; Kabil'in 8 kilometre dışında konvoy bir Rus kontrol noktasından geçti, iki Sovyet askeri yolun iki tarafında, koyu yeşil, uzun, kaba paltolarının içinde dikkatle konvoyu takip ediyordu.

Mesafe kat ettikçe kendimizi daha güvende hissediyorduk. Tehlikeye doğru yol aldığımızın farkındaydık; Celalabad'ın çevresinde Ruslara karşı saldırıların çoktan başladığını biliyorduk. Fakat bir kez Kabil varoşlarındaki ilk şüpheli polis noktasını aştıktan sonra (tam dolandırıcılara has becerilere sahip olan Hewitt, bir okul çocuğu masumluğuyla, sadece kenti turlayacağımızı iddia etmişti), bir sonraki askeri kontrol noktasında, konvoyun arasında ilerleyen bize neredeyse hiç bulaşmadılar. Eğer Kabil'den ayrılmamıza izin verilmişse, o zaman bize bu otoyolda olma izni de verilmiş olmalıydı. En azından yolun kenarındaki Sovyet ve Afgan askerlerinin bu şekilde düşündüğü belliydi. Velhasıl böyle bir izni kim iptal edebilirdi ki? Polis devletlerinden Allah razı olsun, dedik tabii. En büyük endişemiz, yavaş ilerlemeye mecbur bırakılmamızdı. Ruslar hızlı gidiyordu, tank taşıyan kamyonlar bile, tipinin altında birbirlerini saatte 80 kilometre hızla sollayıp duruyor, bazen sivil araçları şerit değiştirmeye zorluyorlardı. Biz de payımızı aldık bu hoyratlıktan; askeri araçların yanında cüce gibi kalan taksimiz, bir kamyonla tank arasında ezilmekten son anda kurtuldu.

Bütün sabah Celalabad'da Ruslarla Afgan aşiretleri arasında yeni çatışmalar patlak verdiğine dair söylentiler çalınmıştı kulağımıza. Aşiret savaşçıları, Rus zırhlı araçlarını İran sınırı yakınındaki Herat kentinin dışına püskürtmüştü ve başka bir konvoyun saldırıya uğradığı Salang'a takviye gönderilmişti. Sovyetler olanları Afganistan'daki 'karşı devrimci unsurlara yönelik' bir harekat olarak sunsa da, bu işin üstesinden beklediği kadar çabuk gelemeyeceği şimdiden belliydi. Amerika'nın, Taşkent ve Moskova'dan Afganistan'a 85 bin Sovyet askeri sevk edildiği yönündeki tahmini doğru gibi görünüyordu. Sayı 100 bin de olabilirdi.

Bay Samedali'nin sıkışık Peugeot'sunda paketlenmiş halde tarihi kaydediyorduk. Mike arka koltukta, Steve ve Geoff arasında tost olmuş, kamerayı da dizlerinin arasına sıkıştırmıştı; Gavin ve ben kamyon kasalarındaki Sovyet askerlerini izliyorduk. Kimsenin bize bakmadığını anladığımız an, ben "Şimdi!" diye haykıracaktım, Gavin de (neticede küçük operasyonumuzun patronu oydu) "Çek!" diye bağıracaktı. Tam o noktada ben ve Gavin atılıp ön camın plastik çiçekler ve yeşilliklerden oluşan perdesini aralayacaktık, Mike ise kamerayı kapıp (ki objektif resmen ensemize değiyordu) camdan görünenleri çekmeye başlayacaktı. Her karenin önemi vardı. İkinci Dünya Savaşı'ndan bu yana en büyük Sovyet askeri harekatı söz konusuydu ve Mike'ın çektiklerini tüm dünya izlemekle kalmayacak, arşivlerde de ebediyen yerini alacaktı. Gri kar, Sovyet zırhlılarının yeşili, otoyolun kenarına sıralanmış Afganların karanlık siluetleri... Bu işgalin başlangıcını betimleyen renkler ve görüntüler işte bunlar olacaktı. Bir Rus askerinin bizi fark etmesi, bir inzibatın aracımıza fazla uzun bakması durumunda Gavin'le ben "Aşağı!" diye bağıracaktık, Mike kamerayı hemen bacaklarının arasına gizleyecekti ve ön camdaki yapay süsleri eski yerlerine çekecektik. Gavin ekibine, "Fazla açgözlü olmayın, oburluk yapmayın," deyip duruyordu. Haklı olduğunu hepimiz biliyorduk. Soğukkanlılığımızı korursak, kendimize fazla güvenme hatasına düşmezsek (ve bir sonraki gün tekrar çekim yapabilmek için güzel bir çekimden vazgeçmeyi bilirsek), haberi yapmayı da başarırdık.

Sarobi köyünün yukarısında arabayı durdurduk. Önümüzde uzanan Afganistan manzarası kelimenin tam anlamıyla nefes kesiciydi. O yükseklikte güneş karları eritmiş, dağ bitkilerinin çarpıcı parlak yeşilini ortaya çıkarmıştı; Hayber Geçidi'nin 50 kilometre doğusuna kadar olan bölgeyi, Celalabad'ın sisle yıkanan varoşlarını görebiliyorduk. İndus Vadisi'ne doğru inmek, adeta bir kar fırtınasından çıkıp hamama girmek gibiydi. Elinizi pencereden çıkardığınızda havanın giderek ısındığını bilfiil hissedebiliyordunuz. Gavin yolun ortasında durmuş, engebeli dağ silsilesine bakarken adeta ayak parmaklarının ucunda dans ediyordu. Kuzeye doğru, Pamirlerin zirvesindeki mor-beyaz karları bile görebiliyorduk. Çin'e çok yakındık. Ve biz genç adamlar, dünyanın tepesinde olduğumuzu hissediyorduk.

Hikâyenin trajedisi henüz bizi avucuna almamıştı. On yedi yıl sonra, Usame Bin Ladin'in silahlı adamları üzerimizden alev alev akan kuyrukluyıldıza dualar fısıldarken, tam da aynı yolda dikileceğimi nasıl bilebilirdim? Ben Gavin'le birlikte o bayırda dururken, sadece 22 yaşındaki Usame Bin Ladin'in bizden birkaç kilometre ötede, aynı sıradağlarda olduğunu ve genç Arap savaşçılarına Ruslara karşı savaşan Müslüman kardeşlerine katılmaları için çağrılar yaptığını nereden bilecektim?

Farlarını yakıp söndürerek durmamızı işaret eden bir arabanın yaklaştığını gördüğümüzde, Kabil Vadisi'ne inen dar ve sarp yolu yarılamıştık. Tıraşsız ve sarıklı sürücü, durmadan aşağıdaki geçitte 'bela' olduğunu söylüyor, ağzından başka kelime çıkmıyordu. Ellerini çaresizlik ve korkuyla kaldırdı, sonra verdiği muğlak bilgiyle bizi baş başa bırakıp arabasını hızla sürerek gözden kayboldu. Afganistan dağlarında bu tür uyarıları hafife almaya gelmez. 1842'de General Elphinstone komutasındaki Britanya ordusunun başına tam bu vadide neler geldiğini hepimiz iyi biliyorduk. Bu yüzden yoldan aşağı ihtiyatla inerken başlarımızı yukarı kaldırıp, kar çizgisinin kesildiği ve yalçın kayalıkların bir pusu için son derece elverişli olduğu tepeleri gözledik. 15 kilometre kadar bu şekilde devam ettik; Sarobi köyüne varana dek başka araçla karşılaşmadık. Köyde bir grup mecalsiz eski otobüs ve taksi bir berber dükkânının yanına park edilmişti. Yolda dikilen bir Afgan polisi vardı; o da aynı muğlak kelimelerle ileride bir 'pusu' olduğuna dair bir şeyler geveledi. Yolun kapatıldığını söylüyordu. Böylece otoyol kenarında durup, üzerimizde yükselen dağlara ve aşağıdaki koyağa gürültülü bir sel halinde erimiş kar sularını taşıyan Kabil Nehri'ne baka baka, şekerli sıcak çaylarımızı yudumladık; ta ki iki Rus tankı, peşinde iki kamyon dolusu Afgan askeriyle birlikte virajı dönüp arzı endam edene dek.

Tanklar, paletleriyle asfaltı ezerek güneye doğru ilerledi; üzerlerindeki telsiz operatörleri gözlerini kırpmadan ileriye bakıyordu. Hepsi Kalaşnikof taşıyan askerler, Sarobi'den geçerken bir-iki sevinç çığlığı attıysa da karşılık alamadı. Geçidin aşağısına doğru, kar birikintileri sona erip sıcak düzlüklere gelene dek onları takip ettik; burada sıfırın altındaki soğuğun ve dağ buzlarının yerini, yol kenarındaki toz ve portakal ağaçları almıştı. Kamyondaki askerler aniden yola atladı ve tepelerden yükselen silah seslerini duyduk. Kayalıklara tırmanmaya çalışan askerleri, kaya parçalarının arasında gözden kaybolana dek takip ettik; Hayber'deki imparatorluk savaşlarını tasvir eden eski resimlerden çıkıp gelmiş figürler gibi görünüyorlardı. Biz Rus tanklarının peşine takılıp düzlüğe doğru ilerlemeye devam ettik ve bir kavşaktaki kontrol noktasına ve pusunun kurulduğu bölgeye vardık.

400 metrelik mesafede yolu çevreleyen ağaçlar kesilmişti. Celalabad'dan gelen birlikler ve iki Rus zırhlı personel aracı yolu temizlemeye girişmişti bile. Pusu kuranlar, sabaha karşı ilk sivil arabalar kesilen yolda durduğunda ağaçların arasından ateş açmışlardı. İki kişi ölmüş, dokuz kişi yaralanmıştı; ölenlerden biri sırtından ve göğsünden vurulmuştu. Yolun her tarafında hâlâ cam kırıkları vardı; kimse pusu kuranların haydut mu, yoksa karanlıkta sivil araçları Rus askeri araçlarıyla karıştıran savaşçılar mı olduğunu bilmiyordu. Yolun kenarında cevabı bildiğini düşünen ihtiyar bir adam duruyordu. Pusu atan adamlar, dedi bize, 'mücahit'. Gavin bana baktı. Bu kelimeyi daha önce Afganistan'da hiç duymamıştık.

Pusu, Afganistan'daki Sovyet destekli yetkililerin Pakistan'a giden anayolun bile güvenliğini sağlayamadığını göstermişti, ancak Afgan ordusuna operasyonlarda hâlâ önemli rol verildiği dikkatimizden kaçmamıştı. Geçit boyunca belgelerimizi kontrol eden ve vadinin kenarındaki küçük beton istihkamlarda nöbet bekleyen askerlerin hepsi Afgandı. Celalabad'ın dışındaki dağlık bölgede park edilmiş bazı tanklar da Afganlara aitti ve gece vakti kentte sadece Afgan ordusu devriye geziyordu. At arabalarının tozlu yolların üzerinde ta sömürge döneminden kalma çıngıraklarını çınlatarak ilerlediği, yalınayak köylü çocukların buğday yüklü eşekleri döve döve pazara götürdüğü bu güzelim kentin üç şeritli, kasvetli caddelerinde tek bir Rus görünmüyordu. Fakat aldatıcı bir görüntüydü bu ve Celalabad, Afganistan'daki diğer daha ücra kentlerde neler olup bittiğine dair önemli ipuçları veriyordu.

Kent merkezindeki bu hoş sükûnete karşın, binlerce Pathan aşireti üyesi, Celalabad'ın dışındaki kırsal bölgede her gece Afgan ordu birliklerini vuruyordu. Son altı günde, özellikle akşam saatlerinde meydana gelen patlamalar kenti sarsmıştı. İki büyük bomba elektrik şebekesini ve Celalabad'a enerji taşıyan transformatörleri iki kez yerle bir etmişti; halk beş gündür elektriksizdi. Sokağa çıkma yasağının süresi akşam 8'den sabah 4'e kadar uzatılmıştı. Ve yasağın yürürlükte olduğu gece saatlerinde Sovyet ordusu kente ağır zırhlılar sevk ediyordu. Şimdi kentte T-54 tanklarıyla birlikte 1400 Rus askeri vardı; zırhlı araçlar Celalabad'ın 5 kilometre doğusunda, Pakistan yolu üzerindeki eski Afgan ordusu kışlalarında konuşlandırılmıştı. Görünüşe göre Ruslar, Afgan ordusunun asayişi sağlayamaması durumunda devreye girip kırsal alandaki ayaklanmayı bastırmaya hazırlanıyordu.

Akşam karanlığı çökmeden önce Kabil'e döndük ve Rusların inşa ettiği askeri hastaneyi ziyaret etmeyi denedik. Demir parmaklıkların arkasında kolları askıda, sopa veya koltuk değneği yardımıyla yürüyen askerleri görebiliyorduk. Daha kötüsü de vardı: Turbo pervaneli bir Aeroflot Kabil Havaalanı'nın gözden uzak bir köşesine çekilmişti ve yanına yaklaştığımızda, bir Rus askeri ambulansının yükleme merdivenine yanaşmış olduğunu gördük. Gelecek yıllarda Ruslar, ölülerini Afganistan'dan getiren bu uçağa bir lakap da takacaklardı: 'Siyah Lale'. Sekiz yıl içinde 14.263 Rus askeri ölecek ve kaybolacak, 49.985 asker de ülkelerine yaralı dönecekti.

Gavin ve ben ise gelecek yıllarda, 1980'de Kabil dışına yaptığımız o yolculukları büyük bir macera olarak hatırlayacaktık. Bir tür av partisiydi bizimki, güzel bir günde görüntüler yakalamak için dışarı çıkmıştık sanki. Kabil dışındaki Rus yapısı eski tahıl silosunu, Sovyetler Birliği'nin dünyaya karşı sergilediği becerinin sembolü olarak bellemiştik —onun Sovyetler Birliği'nin 'becerilerinin' milyonda birini temsil ettiğini düşünüyorduk. Gavin o günleri, "Dünyaya bakışımızda bir masumiyet vardı," sözleriyle yâd edecekti yirmi yıl sonra. "Buğday silosu öyle ya da böyle tipikti. Daha fazla harap göründükçe, bizim görüntülerimiz daha gerçek bir nitelik kazanıyordu." BBC ekibiyle seyahat ettikçe, görüntülü haberlerine neredeyse Gavin kadar sahip çıkar, bir günü BBC'nin haber atlattığını görerek geçirmeye en az onlar kadar heves duyar olmuştum. Gavin de kendi payına, The Times için hazırladığım haberleri her gün Kabil'den dışarı çıkarmamı sağlamak için elinden geleni yapıyordu. Birbirimize yardım etmek için yanıp tutuşmamız, sadece bir gazeteci yoldaşlığından ibaret değildi. Gavin, Afganistan'a ulaşabilen az sayıda televizyon muhabirinden biriydi ve gönderdiği görüntüler dünyanın Sovyet işgaline bakışını biçimlendiriyordu. The Times'ın editörü William Rees-Mogg ve dış haber editörüm Ivan Barnes, ekrana yansıması çoğunlukla kırk sekiz saati bulsa da, Gavin'in bütün haberlerini seyrediyordu. Kabil'de uydu 'ikmal hatları' yoktu ve ülkeye yanımızda uydu anteni getirmemize izin verilmemişti. O yüzden Geoff Hale kutularca filmi elinde taşıyarak iki günde bir Kabil'den Londra'ya uçuyor, sonra tekrar geri dönüyordu; yani haftada en az üç kez 13.500 kilometrelik bir daire çiziyordu. Gavin kendi editörlerinin de her gün The Times'taki haberlerimi okuduklarını ve ne olduğunu az çok kestirdikleri görüntüleri (zira Gavin onlara birlikte seyahat ettiğimizi söylemişti) sabırsızlıkla beklediklerini söylüyordu. Ve onun görüntülü haberleri de benim editörlerimin haber açlığını kamçılıyordu. Biz iki asalağız, diyorduk, birbirinin işinden beslenip geçinen iki asalak.

Benim haberlerim de The Times'a, daha ucuz, fakat neredeyse aynı derecede yorucu bir yoldan ulaşıyordu. Afgan devlet güvenlik polisi, Intercontinental çalışanlarına, gazetecilerin haberlerini otel teleksini kullanarak göndermesine izin vermemelerini emretmişti. Bu yüzden Ivan Barnes ve diğer editörüm Louis Heren'e, haberlerimi Londra'ya nasıl ulaştırmayı planladığımı anlatan mesajlar göndermek zorunda kaldım. New York ve Washington bürolarımız, yanı sıra Moskova'daki Binyon, bana telefonla ulaşmaya çalışıyorlardı. Fakat Kabil'de geçirdiğim haftalar boyunca kimseden tek bir telefon almayacaktım. Bunun yerine her sabah 4'te kalkacak ve The Times'a göndereceğim haberi beş kopya halinde daktilo edecektim. Bir kopyayı, Hintli bir çalışanını hemen her gün Delhi'ye gönderen Reuters haber ajansına verecektim. İkinci kopyayı, yine Reuters'in düzenli olarak Peşaver ve İslamabad'a uçan elemanına teslim edecektim. Orada haberim kayda geçirilip Londra'ya gönderilecekti (zira gazete haber ajansının abonesiydi). Bir başka kopya, Moskova'daki Binyon ile temas kurabilir umuduyla, Sovyetler Birliği'ne giden herhangi birine verilecekti. Dördüncü karbon kopya ise Britanya'ya düzenli olarak uçan Geoffun yanında gidecekti.

Beşincisi ise çok daha netameli bir operasyonun konusuydu (ve bugün bile nasıl işe yaradığına hayret ediyorum): Her gün Kabil'den yola çıkıp tıngır mıngır Celalabad'a, oradan da Pakistan'ın Peşaver kentine giden külüstür bir otobüsün kondüktörü, operasyonun başrol oyuncusuydu; Peşaver'deki yerel bir otelin çalışanlarıysa sayfaları teleksle Londra'ya geçmek için hazır bekleyen figüranlardı. Bu entrikayı Kabil'deki üçüncü sabahımda kurmuştum. Başkentin güneyindeki otoyola yönelen Peşaver otobüsü dikkatimi çekmişti ve aracın Kabil'den her sabah 6.30'da ayrıldığını öğrenmiştim. Kondüktörü, yani Ali'yi de sevmiştim; yeşil şal örtünen, yuvarlak Afgan şapkası giyen ve büyük bembeyaz dişlerini göstere göstere gülen bu neşeli Pathan, hem esprilerimi hem de derdimi anlayacak kadar İngilizce de biliyordu: "Bay Robert, eğer Ruslara zarar verecekse, haberinizi Peşaver'deki Intercontinental Oteli'nin kapısına kadar götürürüm. Otel operatörlerine ödeme yapmam için bana para verin. Ve Afganistan'dan ayrılmaya karar verdiğinizde benimle birlikte Peşaver'e gideceksiniz ve teleks borçlarını da ödeyeceğiz. Bana güvenin."

Ortadoğu'da geçirdiğim on yıllar boyunca insanlar bana kendilerine güvenmemi söylediler. Hemen her zaman güvendim ve onlar da bu güveni boşa çıkarmadılar. Ali'ye günde 50 dolar veriyordum ve o da daktilo ettiğim haberleri her gün Peşaver'e götürüyordu. Operatörler sayfaları Londra'ya geçmek için günde 40 dolar alıyordu. Kabil Vadisi'nin aşağısındaki en şiddetli fırtınalarda bile Ali'nin antika otobüsü kar yığınlarını ve Rus kontrol noktalarını rahatça aşıyordu. Bazen onunla birlikte Celalabad'a kadar gidiyordum. Afgan ordusuna arabalarla ülkeyi dolaşan gazetecileri durdurup kontrol etmeleri emri verilmişti, fakat akıllarına otobüsleri aramak gelmiyordu. Böylece Ali ile birlikte, Kabil Vadisi'nde hoplaya zıplaya yol alan otobüsün merdivenlerinde oturuyor, Indus Vadisi'ne ilerlerken sıcak kırların keyfini çıkartıyordum. Celalabad'da Spinghar Oteli'nde kalıyordum; sabahları kent dışındaki köyleri motorlu bir çekçekle dolaşıyor (bir motosikletin arkasına takılmış bez kaplı bir kabinden oluşan bir araçtı bu), Ruslarla mücahitler arasında geceleri yaşanan çatışmaların sonuçlarını araştırıyordum; öğleden sonra da Ali'nin Kabil'e dönen otobüsüne atlıyordum. Ali tek bir haberi bile kaybetmedi. Ancak The Times'tan o telgrafı aldığımda Ali'nin ne kadar iyi bir iş çıkardığını idrak ettim: "ÇOK TEŞEKKÜRLER... TIMES STOP... SALININ EN ÇOK SATANI<ÇARŞAMBANIN MANŞETİ KONVOYLAR STOP" Gazeteciler haberlerini bir ülkeden kaçırmak zorunda kaldıklarında, taşıyıcıya 'güvercin' derler, âdettendir. Ali The Times'ın o güne dek bulduğu en iyi güvercin, eski otobüsü de en iyi nakil aracıydı. Ve bir gece, Kabil Intercontinental'in barında Daily Mail'den bir muhabir, editörlerinden fırça mahiyetinde, "Fisk'in sihirli değneği mi var?" yazan bir telgraf aldığını itiraf edince, Ali'nin ertesi günkü ücretine 100 dolar daha ekleyiverdim.

Gavin ve ben, operasyon bölgemizi yavaş yavaş genişletmiştik. Kabil'in iki yüz kilometre batısında iki bin yıllık Gazne kenti vardı; kenti kuşatan Türk kalesi, Birinci Afgan Savaşı sırasında muazzam çatışmalara sahne olmuştu. Kandahar yolu üzerindeki bir yerleşim olan Gazne, daha önce de birçok istilaya sahne olmuştu. 869'da Araplar, 1221'de Cengiz Han kenti yerle bir etmişti. Bize Sovyet ordusunun henüz Gazne'ye ulaşmadığı söylendiğinden, güneye giden yolu tutup Kabil'i kuşatan büyük Sovyet toplarının arasından geçtik; son Rus kontrol noktasından geçerken Kazak tarzı şapkasının altındaki Avrupalı bir surat somurtarak uzun uzun baktı bize. Ne zaman bir Sovyet tankı nazik bir biçimde yolumuzu kesse, Gavin'le ben hemen plastik süs rutinimizi uyguluyor, Mike'ın birkaç metre daha film yakabilmesi için soluk mor ve mavi yapay çiçekleri aralayıveriyorduk. Yolun 70 kilometre aşağısındaki küçük ve rüzgarlı Saydabad köyünde daha fazla sayıda Rus tankı otoyolun kenarına çekilmişti, namluları batıyı işaret ediyor, yoksul köylülerin içinde yaşadığı kerpiç ve hasırdan yapılma kulübeleri daha da küçük gösteriyordu. Süngülerini takmış dört asker tarafından korunan bir köprü vardı; ilerde Paktia ve Gazne eyaletlerine doğru uzanan buz tutmuş ve karla kaplı yoldan başka bir şey görünmüyordu. Korumasız olan yol tamamen boştu.

Gavin, ekibi ve ben, Bay Samedali'nin Peugeot'sunun içinden dönüp eski kente baktık; ortaçağ resimlerinden alınmış bir sahneye benziyordu: Safid Kur Dağları'nın karlı doruklarının karşısına kale duvarları inşa edilmişti ve soluk mavi gökyüzü tüm perspektifi yamultuyordu. Gerçekten de ortada tek bir Rus yoktu, sadece her yarım saatte kuzeydeki Gazne kışlalarından aşağı inen Afgan ordu kamyonları göze çarpıyordu; üzerlerindeki kırmızı Afgan simgeleri, isyancı aşiretlerin saldırılarına karşı korunmak bakımından pek işe yarayacağa benzemiyordu, pejmürde giysiler içindeki kamyon sürücüleri etrafa asabi bir edayla bakıyorlardı. Kâğıt üzerinde yeni devlet başkanına ve onun Sovyet müttefiklerine sadık görünen Afgan ordusu, güya kırsal bölgeleri kontrol ediyordu, fakat Gazne'ye girer girmez yerel askerlerle Pathan aşiretler arasında bir tür gayri-resmi bir ateşkes olduğunu derhal anladık. Koyun postundan gocukları içindeki Afgan askerleri (Gazne ürettiği işlemeli Peştun gocukları ile meşhurdu) dar, çamurlu sokakları arşınlıyor, küçük gözetleme kuleleriyle birlikte harap olmuş kışlaların altındaki mühimmatı koruyorlardı.

Yaklaşık bin yıl önce Gazneli Mahmud Afganistan'ın büyük bölümüne hükmünü kabul ettirmiş, kuzeybatı Hindistan'ı yakıp yıkmış ve binlerce kilometrelik bir bölgede, Sünni İslamın iktidarını sağlamlaştıran bir imparatorluk kurmuştu. Gazne, Fars dünyasının en görkemli kentlerinden biri haline gelmişti; kentte 400 şair yaşıyordu ve aralarında büyük Firdevsi de vardı. Fakat kent şimdi şanlı mazisinin gülünç bir taklidine dönüşmüştü. Surlarından bazıları çok önce yıkılmış, kalan antik surlar da sıfırın altındaki soğukta buz tutmuş, çatırdıyordu. Dış dünyadan yalıtılmış olan kent sakinleri yabancılara kuşkuyla yaklaşıyordu; kente Sovyet işgaline dair haberler geldikçe daha da yoğunlaşan, tehlikeli ve anlaşılabilir bir takıntıydı bu.

Tam arabamızı park etmişken, uzun gri bıyıklarıyla iriyarı bir adamın bize yaklaştığını gördük. "Siz Rus musunuz?" diye sordu ve o sorarken mavi-beyaz başörtülü bir grup Pahtan arabanın çevresinde birikmeye başladı. İngiliz olduğumuzu söyler söylemez birkaç yüzde dostça gülüşler belirdi. Sonraları Gavin ve ben, bu insanlar karşısında kendimize özgü bir gülüş şekli geliştirecektik; derin kaygılarımızı gizleyen büyük, sıcak bir gülüştü bu. Sizi görmek ne güzel. Ne harika bir ülke. Tanrım, bu Ruslardan kimbilir ne kadar nefret ediyor olmalısınız. Hepimiz işlerin nasıl çabucak tersine dönebileceğini biliyorduk. Daha birkaç ay önce, bir grup inşaat işçisi Sovyet sivil ve eşleri, sırf Herat'taki mavi çinili Mescid Camisi'ni (ta Zerdüşt zamanından kalma bir mabetti burası) ziyaret etmek istedikleri için kalabalık bir grup tarafından kuşatılıp bıçaklanarak öldürülmüştü. Birçok Rus soyulup soğana çevrilmişti. Birkaç gün önce The Times Afgan isyancıların rehin tuttuğu gözü bağlı iki adamın fotoğrafını yayımlamıştı (tabii ben sonradan görecektim o fotoğrafı). Kandahar'ın 300 kilometre batısındaki Ferah kentinde yakalanan yüksekokul öğretmenleriydi bunlar ve fotoğrafın sağındaki adam komünist olduğu gerekçesiyle çoktan infaz edilmişti.

Bay Samedali Peugeot'nun benzininin bitmek üzere olduğunu söyledi; darmadağın, kirli, beton zeminli bir dükkândaki ihtiyar adam bir teneke benzin verdi bize. Atlar, el arabaları ve eşekler, tahıl çuvallarının altında yalpalayarak balçık ve çamur kaplı yolda ilerliyordu; derken biri 'Har' diye bağırdı ve yüzlerdeki gülüşler aniden dondu. Har eşek anlamına geliyordu ve ilk duyuşta insanın kulağına şaka gibi çalınan bu kelime, yabancılara dair kullanıldığında rahatsızlık ve nefret belirten bir mana kazanıyordu. "Size har diyorlar," dedi Bay Samedali çaresizce. "İngilizlerle Ruslar arasındaki farkı ayırt edemiyorlar. Burada yabancıları istemiyorlar. Gitmeniz lazım." Şimdi daha da kalabalık bir Pahtan grubu, yolun kenarındaki kaldırımlarda yan yana sıralanmış, bize bakıyordu. Ellerinde silah yoktu, fakat iki tanesinin uzun bıçakları bellerinden sarkıyordu. Orta yaşlı bir adam yanımıza yaklaştı. "Hemen terk edin burayı," dedi telaşla. "Kimse için durmayın. Eğer yolda sizi durdurmak isteyenler olursa, durmayıp devam edin. Siz yabancısınız ve Rus olduğunuzu sanıp sizi öldürürler. Önce öldürürler, sonra kim olduğunuza bakarlar." Gazne'yi arkamıza bakmadan terk ettik. Gerçekten tehlikede miydik? Yaklaşık 21 yıl sonra, tıpkı Gazne'dekilere benzeyen bir grup öfkeli Afganla karşılaşacak ve öfkelerine maruz kalmanın ne anlama geldiğini, neredeyse hayatım pahasına anlayacaktım.

Yabancılardan tedirgin olmak başka bir şeydi, iyi donanımlı modern bir orduyla savaşmak başka bir şey. Tekrar kuzeye giden yolu tuttuk ve yüksek tepelerde, karın derinliklerinde, bir dizi müstahkem siper ve siperlerden çıkan silah namluları gördük. Yol kenarında nöbet tutan tek bir asker yoktu, fakat Ruslar otoyolun fiziki kontrolünü çoktan almıştı. Sovyet tankçıları Kabil'in kuzeyindeki dağlara paraşütlerle indirilmişti; Gazne'nin dışındaki topçu birliği de havadan indirilmişti. Plastik süslerimiz hemen kenara itildi ve ön camı Mike için temizleyiverdik. Bu işte giderek uzmanlaşıyorduk. Gavin'in tezi şuydu: Ruslar eninde sonunda sahne dekoru ormanımızın sırrına erecekler ve bütün modern filmlerin böyle çekildiğini zannedeceklerdi; sonra da yeni kuşak Sovyet yönetmenler, gelecekteki tüm filmlerini hep yapay mor çiçeklerle süslü araba camlarından çekmeye başlayacaktı.

Ve Afganistan'da filme çekilecek daha çok şey vardı. Daha biz ülkeye varmadan, Karmal hükümeti, Emin'in içeri attığı siyasi mahkumları bırakarak halkın desteğini almaya çalışmıştı. Fakat Kabil'deki şehir hapishanesinin kapıları açıldığında, sevdiklerini karşılamaya gelen binlerce erkek ve kadın hapishane duvarlarının etrafındaki genç Sovyet askerlerini taşlamaya girişmişti. Halkın bir önceki rejimden nefret ettiğine kuşku yoktu; yeni iş başına gelen Karmalcılar ise bizim bu nefrete tanık olmamızı sağlamakta hiç vakit geçirmemişti. Neticede Afganistan'a gitmemiz için vize verilmesinin nedeni de buydu. Peşaver'deki isyancı gruplar Afgan ordusunun Rus işgalcilere karşı savaşacağını iddia etmişti, fakat Kabil'deki 7. ve 8. Afgan tümenleri (ki her ikisi de Sovyet tanklarıyla donatılmıştı) Rus zırhlılarına tek bir kurşun sıkmamıştı. Sovyet danışmanlar bu işin icabına bakmıştı.

Ancak dört gün sonra hükümet propagandacıları felaket bir yanlışlık yaptı. Binlerce Afgan (mahkumların, birçoğu uzun cübbeler ve sarıklar giymiş akrabaları) bu kez Poleçarki Hapishanesi'nin etrafında toplandı; yüksek taş duvarları, dikenli telleri, koğuş blokları ve işkence hücreleriyle ürkütücü bir kale görünümündeki hapishaneden bırakılacak 118 siyasi mahkumu beklemeye koyuldular. Fakat pek az mahkumun bırakıldığını gören kalabalık, Afgan ordusunun oluşturduğu kordonu yarıp demir kapıları yıktı. Onlarla birlikte hapishaneye koştuk, hemen ötemdeki bir Rus askeri adeta donup kalmıştı. Erkekler ve hepsi burkalar içindeki kadınlar binaların dışında 'Allahuekber' diye bağırmaya ve ana hapishane bloklarının demir parmaklıklarına tırmanmaya başlamışken, asker ne yapacağını bilmez bir halde manzarayı seyrediyordu. Gavin'le birbirimize şaşkınlıkla baktık. Siyasi olduğu kadar dinsel bir protestoyla da karşı karşıyaydık. Bir barakanın çatısındaki genç bir Sovyet askeri Kalaşnikof'unun namlusunu kalabalığa nişanlamış, Rusça, "İçeride sadece sekiz kişi kaldı!" diye bağırıyordu. Irish Times'tan Conor O'Clery, büyük Rus paltosunun içinde avluda olanları izliyordu. Moskova merkezli çalıştığı için iyi Rusça konuşuyordu; o bildik iflah olmaz sırıtışıyla bana dönerek, "Bu çocuk içeride sadece sekiz kişinin kaldığını söylüyor. Sanırım az sonra yalan söylediğine tanık olacağız," dedi.

Kalabalık, bir subay tüfeğinin namlusunu doğrultunca bir an için durdu, sonra subaya aldırmadan, yıktığı ikinci kapıdan içeri daldı. Bu kadar az kişiyken kalabalığa karşı koyamayacaklarını anlayan askerler, silahlarını indirmişti. Bir başka akraba grubu da koğuş bloklarının camlarını taşlarla indirmişti ve şimdi ilk binanın kapısını çelik borularla kırmaya çalışıyorlardı. Üç mahkum kurtarıcıları tarafından bir çırpıda kış güneşine çıkarılıverdi; paçavraların içinde zayıf, bitkin ve afallamış üç orta yaşlı adam gözlerini kırpıştırarak kar yığınlarına ve buzla kaplı duvarlara bakıyordu. Kalabalık ikinci beton bloğun çatısını kırmaya başlarken, hapishanenin içinde genç bir adam yanıma gelerek, "Rusların gitmesini istiyoruz," dedi İngilizce. "Bağımsız Afganistan istiyoruz, akrabalarımızın serbest bırakılmasını istiyoruz. Kardeşim ve babam buralarda bir yerde."

Öfkeli kitleyle birlikte ben de binaya daldım; binada Rus askerin iddia ettiğinden, yani sekiz mahkumdan kesinlikle daha fazlası vardı. Mahkumlar battaniyeleri taş zemine sermişti, onları dondurucu soğuktan sadece bu battaniyeler koruyordu. Küçük, havasız hücreler rutubet ve küf kokuyordu. Binanın diğer kısımlarındaki mahkumlar pencere parmaklıklarından el sallıyor, kalabalığa kendilerini kurtarmaları için sesleniyorlardı. Şalvarlı bir adam bir hücrenin üzerindeki metal kapağı vura vura açtı ve içeri sürünerek arkadaşlarına kendisini takip etmelerini söyledi. Aynı bloğun sonundaki bir pencereye tırmandım ve içeri baktığımda en az yirmi adam olduğunu gördüm, zincirler ve prangalar arasında yere oturmuşlardı, gözleri korku ve umutla faltaşı gibi açılmıştı. Biri elini uzatıp elimi tuttu. O kadar zayıftı ki sadece kemiklerini hissedebildim. Avurtları çökmüş ve morarmıştı, dişleri dökülmüştü, çıplak göğsü yaralarla kaplıydı. Ve bütün bunlar yaşanırken Rus askerleri ve Afgan gardiyanlar öylece durmuş olan biteni seyrediyordu, binlerce erkek ve kadını kontrol edecek durumda değillerdi, halkın kanını dökerlerse bunun Karmal rejimine onarılamaz bir zarar vereceğinin farkındaydılar. Kalabalığın bir kısmı Rus askerlerini itip kakıyordu ve Paktia eyaletinden olduğunu söyleyen bir genç bana dönüp, "Bunlar Güney Afganistan'ı bombalayıp insanları öldürüyor," diye bağırdı.

Fakat bu şaşırtıcı hapishane baskınında en dikkat çekici fenomen, kalabalıktan yükselen İslami sloganlardı. Tam da Rusların Afganistan'da ve kendi Müslüman cumhuriyetlerinde en korktuğu şeyi, bir İslam devrimi istediklerini haykırıyorlardı. Birçok genç Kabil'in güneyindeki kırsal bölgelerden gelen akrabalarını aranıyordu; söz konusu bölgede en az on dört aydır giderek güçlenen bir aşiret isyanı hüküm sürüyordu. Hükümet son üç haftada topu topu 2 bin kadar siyasi mahkumu serbest bırakmıştı (Babrak Karmal'ın devlet başkanı sıfatıyla ilk icraatıydı bu), fakat bu karar hiç hesapta olmayan bir etki yapmış, kalabalıklara binlerce siyasi mahkumun hâlâ içeride olduğunu hatırlatmıştı; uzun süre önce, Emin iktidarı döneminde hüküm giymiş mahkumlardı bunlar.

Sovyet askerleri ancak öğle saatlerinde Poleçarki'nin iç tarafındaki ana kapının önünde saf tutabildi; tüfeklerinin namlusu yine yere eğikti, ancak yüzlerce erkek ve kadının çıkmasını engelleme niyetinde oldukları belliydi. Conor büyük paltosunun eteklerini savurarak döndü, elleri cebindeydi, tam bir modern KGB generaline benziyordu ve doğruca asker sırasındaki en yakın subayın yanına giderek, Rusça, "Dos vidanya" (Hoşça kalın) dedi. Subay ve yanındaki askerler hemen çakı gibi hazırda geçti ve hapishaneden çıkıverdik.[3]

Aynı gün Babrak Karmal ilk basın toplantısını düzenledi; Sovyetlerin iş başına getirdiği yeni devlet başkanı (yüksek rütbeli bir Peştun subayın oğluydu, kocaman burnu, çıkık elmacık kemikleri, iriyarı gövdesi ve kır saçlarıyla bir gece kulübü fedaisini andırıyordu) suçlu olarak nitelediği sosyalist selefini kınıyor ve ülkesinin Sovyetler Birliği'nin kuklası olmadığında ısrar ediyordu. Hayli kederli ve sıkıntılı bir basın toplantısıydı. Bu zavallı performansın sergilendiği Chelstoon Sarayı'nın ana kapısında, şapkasında kızılyıldızıyla bir Sovyet askeri nöbet tutarken, bir Rus zırhlı aracı az ötede dururken ve bir Sovyet uçaksavarı binanın birkaç yüz metre ötesinde karların içinde beklerken, Karmal'ın sözlerine itibar etmek pek mümkün görünmüyordu. O yüzden Babrak Karmal bize 'Sovyetler Birliği'nin dürüst dostluğu güneş ışığından bile daha parlak' dediğinde bunun, hadi Doktor Faust'un iyi bildiği türden ilahi bir dünya algısını geçtim, eşi benzeri bulunmaz bir iyimserlik olduğunu düşünebilirdik olsa olsa.

Kaldı ki, Karmal'ın arkasında sıralanmış Afgan yetkililer bile, başkanın basın toplantısı giderek öfkeli ve bazen küfürlü bir bağırma maçına dönüşürken, az buçuk kurnaz bir Mefisto'nun çıkıp söylemi yumuşatmasını umut etmiş olmalı. Batılı gazetecilerin Karmal'a sorduğu sorular, çoğunlukla verilen yanıtlardan daha ilginçti, zira zaten Moskova'nın yeni adamının yanıtları belli cümlelerden oluşmak zorundaydı: Rus askeri 'müdahalesi' başladığından beri tek bir Sovyet askeri ölmemiş veya yaralanmamıştı; Afganistan'a gönderilen 'oldukça sınırlı sayıdaki Sovyet birliğinin' hacmi, 'emperyalist Batı basını' tarafından aşırı derecede abartılmıştı; Sovyetler Birliği merhum Hafızullah Emin'in 'acımasız rejimini' desteklemişti, çünkü 'Sovyetler Birliği bir başka ülkenin içişlerine asla karışmazdı'; ve nihayet, ABD'nin (Pekin liderliği ile el ele yürüttüğü, Pakistan, Mısır ve Suudi Arabistan'daki gerici çevrelerin de kışkırttığı) saldırgan politikası bertaraf edildiğinde Sovyet birlikleri Afganistan'dan ayrılacaktı.

Aslında bu basın toplantısının lezzetini tam olarak aktarabilmek, ancak alıntılar vermekle mümkün. Sözgelimi ITN'den Martyn Lewis, selefi askeri darbeyle devrildikten sonra Karmal'ın devlet başkanlığına nasıl seçildiğini öğrenmek istiyordu. 'Sohbet' şöyle başladı:

LEWIS: Rica etsem ne zaman ve hangi koşullar altında seçildiğinizi bize anlatabilir misiniz ve eğer seçim gerçekten demokratikse, Rus birlikleri iktidarınızı korumak için neden size yardımcı oluyor?

KARMAL: Sayın Britanya emperyalizminin temsilcisi, emperyalizm Afganistan'ı tam üç kez fütursuzca işgal etti; Afganistan halkından hak ettiğiniz yanıtı da aldınız.

Bu girizgahı, Afgan yetkilileri ve Sovyet muhabirlerden yükselen bir alkış furyası takip etti. Karmal, ondokuzuncu yüzyıl ve yirminci yüzyılın başındaki üç Afgan savaşına bir güzel değindikten sonra, Lewis'in sorusuna vereceği cevaba geçti: Emir rejimi sırasında 'Afganistan Demokratik Halk Partisi'nin asil üyelerinin ezici bir çoğunluğunun' kendisini devlet başkanlığına seçtiğini anlattı.[4] Elbette Karmal'dan bundan fazlasını söylemesini beklemiyorduk; ve ardından ortaya attığı cesur (kimileri pervasız da diyebilir) tez, Moskova'nın bakış açısının kusursuz bir ifadesiydi: "Afganistan için gerçek bir tarafsızlık, Sovyetler Birliği'nin maddi ve moral desteği ile elde edilebilir."

Yeni lider Karmal, vaktiyle Nur Muhammed Taraki'nin Halk Partisi içindeki amansız bir muhalifiydi; fakat şimdi suikasta uğrayan devlet başkanının 'şahadetinden' CIA'yı sorumlu tutuyordu. Ve Gavin Hewitt, yeni diktatörün öfkesine maruz kalmanın ne menem bir şey olduğunu birinci elden tecrübe etme fırsatı buldu. Zira Gavin gayet kibar bir edayla, "Afganistan'da size veya Ruslara pek fazla destek varmış gibi görünmüyor," yorumunu yapınca, Karmal nefesini tuttu ve aklına gelen ilk karşılığı kükreyerek ortaya atıverdi: "Sayın BBC muhabiri; dünyadaki en meşhur propaganda yalancısı!" İşte o kadardı. Oda Karmal'ın etrafındaki satrapların alkışlarıyla sarsılırken, gazetecilerden de gayri-ihtiyari gülüşler yükseldi. "Hadi gene iyisin," dedim Gavin'e. "Bizim Babrak o kadar da kötü bir adam değilmiş, en azından seni epey ciddiye aldı." Gavin imalı bir bakış fırlatarak, "Bekle Fiskçigim," dedi, "bekle ve gör." Ve gördüm. Saatler içinde Karmal'ın absürd yanıtı dünyanın çevresini dolaşmıştı bile; herkes Moskova'nın Kabil'deki yeni adamının da, ağzından tek nakarattan başka bir şey çıkmayan bir uşak olduğunu konuşuyordu.

Fakat Afganistan'daki varlığımıza ilelebet göz yumulmayacağı da böylece belli olmuştu. Birkaç gün sonra Afgan gizli polisinin (HED) üç üyesi Intercontinental'in resepsiyon masasına dayanıp beni sorduğunda suyumun ısındığını düşündüm. Üçü de deri ceket giymişti (Sovyet uydusu ülkelerdeki sivil polislerin vazgeçilmez kıyafeti) ve hiç gülmüyorlardı. İçlerinden biri, kaytan bıyıklı, mızmız sesli ufak tefek bir adam, cebinden bir kâğıt parçası çıkardı. "Sizi bununla ilgili olarak görmeye geldik," dedi hızlı hızlı. Kâğıdı aldım, Afgan postane kurumunun damgasını taşıyan bir telgraftı bu. Ve telgrafta yazanları okurken, suçluların filmlerde işledikleri korkunç cürümün kanıtıyla karşılaştıklarında yaptıkları gibi, birkaç kez yutkundum. "ACİL. BOB FISK MİSAFİR INTERCONTINENTAL OTELİ KABİL" diye başlıyordu telgraf. "BU HAFTA PAZAR SABAHI İÇİN AFGANİSTAN'DAKİ SOVYET ASKERİ YIĞINAĞI İLE İLGİLİ İKİ DAKİKALIK BİR YAYIN MÜMKÜN MÜ? SEVGİLER SUE HICKEY." Derin bir nefes aldım ve, "Aman Tanrım!" diye bağırdım. CBC'nin Londra bürosundaki Sue, nasıl böyle bir telgraf çekebilirdi? Günlerdir CBC'ye, Afganistan'daki korku ve tehlike atmosferini tasvir eden teyp kayıtları gönderiyordum ve Sue, Moskova yanlısı komünistlerin yönettiği bir ülkede bana, Sovyet askeri yığınağının ayrıntılarını alenen isteyen bir telgraf gönderiyordu. Tahminimce çok eski bir problemin parçasıydı bu. Gazetecilerle Londra veya New York'taki bürolar arasında görünmez bir güvensizlik duvarı vardır; muhabirin savaş bölgesinden geçtiği haberler mutlak bir cazibe taşır, fakat bütün o haberlerin dev bir Hollywood prodüksiyonunun parçası olduğuna, ses veya görüntü kayıtlarının (her ne kadar sahte olmadıkları aşikarsa da) aslında büyük bir teatral yapım olduğuna dair de bilinçsiz bir kanı söz konusudur. Sanki Rus ordusu bizim için bir gösteri sergiliyormuş, sanki HED (ki gazete haberlerinde daima 'korkutucu' bir kurum olarak anılırdı) her nasılsa o kadar da korkutucu değilmiş, aslında Afganistan'daki varlık nedeni bizim haberlerimize biraz daha heyecan katmaktan ibaretmiş gibi...

Gizli polisten gelen ufak tefek adama baktım. O da bana bakıyordu, yüzünde bir tür heyecan ifadesi vardı. Şöyle böyle İngilizce konuşabilen pek az gizli polis mensubundan biriydi. Ve işte suçluyu yakalamıştı. Batılı ajan, casusluk faaliyetlerine dair inkar edilemez kanıtlarla beraber faka bastırılmıştı; kendisinden açıkça Sovyet ordusu hakkında bilgi isteniyordu. "Bu ne anlama geliyor?" diye sordu, yumuşak bir sesle. Evet, hakikaten de, ne anlama geliyordu bu? Düşünecek vaktim yoktu. Aniden bir kahkaha patlattım. Başımı arkaya çevirip, otel lobisini kahkahalarımla doldurdum, ta ki resepsiyonistler bile neye güldüğümü anlamak için dönüp bakana dek. Ve polislerden birinin sırıttığı dikkatimi çekti. O da şakanın ne olduğunu anlamak istiyordu besbelli. Kahkahalarımı yavaşça azaltıp başımı canımdan bezmiş bir edayla iki yana sallayarak konuşmaya başladım: "Bakın bu bayan benden Kanada'daki Pazar Sabahı adlı bir radyo programı için haber geçmemi istiyor. Ortada 'Sovyet askeri yığınağı' yok. Hepimiz biliyoruz bunu, çünkü Başkan Karmal bize Afganistan'a sadece 'çok sınırlı sayıda Sovyet birliği' geldiğini söyledi. Bu bayan belli ki bundan bihaber. Bu aptalca durumu düzeltip gerçeği bildirmem lazım. Böyle salakça bir mesaj yüzünden zahmete girdiğiniz için sizden de özür dilerim. Endişelenmenizin nedenini kesinlikle anlayabiliyorum." Ve tekrar bastım kahkahayı. Ufak tefek polis bile uysal uysal sırıttı. Suç kanıtı olan telgrafı kendisine geri verdim. "Hayır, sizde kalsın," dedi ve parmağını suratıma doğru kaldırarak noktayı koydu: "Biz de biliyoruz, siz de biliyorsunuz." Ben, "Affedersiniz ama, bildiğiniz nedir?" diye sormaya yeltendiysem de, elemanlar cevap vermeden sırtlarını döndüler ve çıkıp gittiler. Teşekkürler Sue. Haftalar sonra haber hakkında konuşmak için yemeğe çıkmıştık ve hesabı o ödemişti.

Bununla birlikte Sovyet işgalini, vahşi Rus işgalciler ve mangal yürekli Afgan gerillalardan ibaret tek boyutlu bir dramaya çevirmek de meseleyi fazla basitleştirmek olurdu; Tom Graham'ın İkinci Afgan Savaşı macerasını tersten yazmaktan farkı yoktu bunun. Sovyet yanlısı bir diktatörler kuşağı Afganistan'a acımasızca, ne idügü belirsiz bir sosyalizmle ve ilahi ekonomik planlarla, fakat aynı zamanda aşiret ittifakları aracılığıyla hükmetmişti. Pathanlar ve Şii Müslüman olan Hazaralar, yanı sıra Tacikler, Gilzailer, Dürraniler ve Özbekler, Kabil'deki hükümet tarafından maniple edilebiliyordu. Hükümet, kentini komünist otorite adına kontrol etmeye hazır bir lidere güç ihsan edebiliyor, böyle bir anlaşmaya yanaşmayanlardan para ve desteği esirgeyebiliyordu. Politik itaat elde etmenin tek yolu hapis, işkence ve idam değildi. Fakat aynı komünist hükümet, Afganistan'ın ücra çöllerinde ve vadilerinde yaşayan aşiretleri, bu kırsal toplulukları modern bir eğitim sistemine tatlı sert yöntemlerle ikna etmeye de çalışıyordu; kız çocukların da erkekler gibi okula gidebilmesini, genç kadınların başörtüsü takmak zorunda kalmamasını, İslamın yanı sıra bilim ve edebiyatın da öğrenilmesini amaçlamıştı. Yirmi bir yıl sonra Amerikan başkanı gösterişli bir edayla, Afganistan'daki hedeflerinin arasında bunları da sayacaktı.

Ve Sovyet işgalinin ilk günlerinde Celalabad dışına yaptığım bir yolculuğu hatırlıyorum. Kente 25 kilometre uzaklıktaki bir köy okulunun yakıldığını duymuş, doğru olup olmadığını görmek için egzozundan dumanlar saçan Rus yapımı bir taksiye atlamıştım. Doğruydu, fakat durum tahminimden de kötüydü. Küle dönmüş okulun arkasındaki bir ağaçta, rüzgarda hafifçe sallanan siyah bir et parçası asılıydı. Şoförüme beni bir an önce oradan götürmesini söyleyen bir köylü, okul müdüründen geriye kalanın o et parçası olduğunu anlattı. Müdürün eşini de asıp yakmışlardı. Bu karı kocanın suçu, kız ve erkek çocukların aynı sınıfta okumasını zorunlu kılan hükümet kurallarına uymaktı.

Peki Karmal'ın 'teröristleri' desteklediğini iddia ettiği Pakistanlılar, Mısırlılar ve Suudiler neredeydi? Celalabad'da bile, kentin dışındaki kırsal bölgede Arapların görüldüğünü duyuyor, fakat (o zamanki saflığımızla hep yaptığımız gibi) bu hikâyelerin doğru olmadığını düşünüyordum. Mısırlılar ve Suudiler buraya nasıl gelebilirdi ki? Zaten Suudiler niye gelsindi? Fakat meslektaşlarımın (bilhassa da Amerikalı gazetecilerin) direnişe 'özgürlük savaşçıları' diye atıfta bulunduklarını işitince, ters giden bir şeyler olduğunu hissettim. Gerillalar denebilirdi belki. Hattâ savaşçılar. Fakat 'özgürlük' savaşçıları ne demekti? Afganistan'a ne tür bir 'özgürlük' getirmeyi planlıyorlardı?

Cesur olduklarına şüphe yoktu. Ve Sovyet işgalinden üç hafta sonra, Karmal hükümetine ve onun Rus destekçilerine karşı birleşik bir Müslüman muhalefetin ilk işaretleri geldi. Kabil'de kalan bir avuç diplomat onlara 'ucuz gece mektupları' diyordu. Kalitesiz kâğıtlara kabaca basılmış bildirileri ve manifestoları, sokağa çıkma yasağının yürürlükte olduğu saatlerde elçilik binalarına atıyorlar, konsoloslukların demir parmaklıklarına sıkıştırıyorlardı. Mesajları, genellikle Kuran'ı tasvir eden bir açık kitap çiziminin altında yer alıyordu. En son bildirilerden biri (artık 1980 Ocak'ının ortasına gelmiştik) 'Afganistan Birleşik Müslüman Savaşçılar' imzasını taşıyordu ve bildiride ülkenin güneyinde savaşan dört gruptan biri olan İslami Afgan Cephesinin amblemi vardı: Kuran'ın açık sayfalarının arasından yükselen üç tüfek.

Bildiri, rejimi 'insanlıkdışı suçlar' işlemekle itham ediyor ve ülkedeki Sovyet birliklerini de 'Afganlara köle muamelesi yapmakla' suçluyordu. Müslümanlar, 'mücadeleyi veya gerilla saldırılarını son nefesine dek' sürdürecekti... Rus iktidarının kibirli ve saldırgan askerlerinin, Afganistan halkının hakları ve onuru konusunda en ufak bir fikri yoktu. Bildiri Karmal'ın ve üç bakanının er geç öleceğini iddia ediyor, Farsça bir kelime oyunu yaparak, devlet başkanını 'iş üzerindeki hırsız' manasına gelen 'Khargal' kelimesiyle anıyordu. Ölüm listesinin ilk sırasında, Afgan başkanlık kurulu üyesi olan Esadullah Savari vardı. Taraki'nin gizli polis şefliğini yürüten Savari, ününü binlerce Taraki muhalifinin işkenceden geçirilme emri vermesine borçluydu. Listedeki diğer isimler arasında, Karmal'ın yeni ulaştırma bakanı, eski içişleri bakanı Şah Can Mozduryar da vardı.

'Gece mektupları' Sovyet ordusunun, 'Afgan halkının hoş göremeyeceği davranışlarına' dair somut örnekler de içeriyordu. Sözgelimi Rus askerleri, Kabil'in dış mahallelerinden Darlaman'da, bir fırında çalışan kadın ve kızları kaçırmış, gece boyu yanlarında tuttuktan sonra sabah bırakmışlardı. Bildiriye göre, 'Müslüman ailelerin onurunu kıran' benzer bir saldırı Hayre Hana Mahallesi'nde de yaşanmıştı. Bu iddiaları araştırdığımda Darlaman'daki fırın işçileri bana şunları anlattı: Normalde Afgan askerler için ekmek çıkaran kadın işçiler Sovyet askerleri için çalışmayı reddetmiş, bunun üzerine Ruslar kadınları fırından alıp başka bir yerde ekmek yapmaya zorlamıştı. Fakat işçiler kadınlara nasıl muamele edildiğini bilmiyorlardı ve zaten daha fazla konuşamayacak kadar da korkuyorlardı. Bildiriyi yazanlar Müslümanların Karmal'ı eninde sonunda devireceğini söylüyor ve sonrasında bu hükümetin yabancılarla yaptığı bütün anlaşmaları iptal edeceğini vurguluyordu.[5] Ardından, umutsuz ve belki biraz da acıklı bir biçimde, açıklamalarının BBC'nin 20.45 bülteninde 'sansürlenmeden' yayınlanması gerektiğini de ekliyorlardı.

Gavin ve ben, Steve, Geoff, Mike ve güvenilir Bay Samedali ile birlikte günlerimizin çoğunu riskli yolculuklara çıkarak geçiriyorduk hâlâ. 12 Ocak'ta, Kabil'in 130 kilometre kuzeyindeki Salang Geçidi'nin tam ortasında arabamız buzun üzerinde kayınca, 105. Paraşütçü Birliği'nden genç bir Rus askeri koşarak yola indi ve Rusça bağırarak otomatik tüfeğini üzerimize doğrulttu. Sağ elinden yaralanmıştı, kan üstünkörü sarılmış bandajdan sızıyor ve üniformasının yenini ıslatıyordu. Sarışın, mavi gözlü bir yeniyetmeydi bu; yüzünden korktuğu anlaşılıyordu. Daha önce ateş altında kalmadığı çok belliydi. Bu arada arkamızda, mayına çarpan bir Sovyet askeri nakil kamyonunun arka kısmı paramparça oluverdi ve kamyon bir hendeğe yuvarlandı. Yolun üzerinde iki zırhlı personel taşıyıcısı vardı ve bir Rus paraşütçü subayı, yaralı askere yardımcı olmak üzere koşarak yanımıza geldi.

İngilizce, "Kimsiniz?" diye sordu. Siyah saçlı ve yorgundu, kırış kırış bir ceket giymişti, palaskasının üzerinde orak-çekiçli bir toka vardı. Ona muhabir olduğumuzu anlatmaya çalıştık, fakat genç asker yarasının acısıyla tahammülünü iyice yitirmişti. Tüfeğinin emniyetini tekrar kapatıp açtı, ardından iyice görebilmemiz için elini zorlukla kaldırdı ve bir Rus askeri helikopterinin, doruğunda daireler çizerek uçtuğu karla kaplı dağı işaret ederek, "Rusları vuruyorlar," dedi. Olan bitene inanamıyor gibi bir hali vardı. Kimse gerillaların kaç Rus vurduğunu bilmiyordu, ancak iki kilometre güneyde rastladığımız bir köylü, yurttaşlarının yüzlerce Rusu öldürdüğü konusunda gayet samimi bir iştahla ısrar edecekti.

Pusu titizlikle planlanmıştı. Mayının infilak etmesiyle aynı anda, anayolun üzerindeki bir köprü havaya uçurulmuştu. Sovyet sınırından Kabil'e doğru ilerleyen bir Rus konvoyunun yarısı, 2500 metre yükseklikte, yaklaşık yirmi dört saat boyu kara saplanıp kalmıştı. Rus mühendisler geçici tamiratlar yapmıştı ve biz şimdi dağlardan aşağı, balçığın ve buz kütlelerinin arasından inen Sovyet kamyonlarını izliyorduk: 156 zırhlı araç ve sekiz personel taşıyıcısı, yanı sıra 300 kamyon dolusu petrol, mühimmat, gıda ve çadır. Şoförler bitkin görünüyordu. İronik olan şuydu: 4 bin metreye çıkan bu otoyolu, Sovyetler Birliği ile Afganistan arasındaki karşılıklı işbirliğinin bir simgesi mahiyetinde Ruslar inşa etmişti ve şimdi güneye akan Sovyet askeri konvoyları her gün bu yolun üzerinde saldırıya uğruyordu. O akşam ABD Dışişleri Bakanlığı 1200 Rus askerinin öldüğü iddiasını ortaya attı. Rakam abartılmış gibi görünüyordu. Fakat gözünü kan bürümüş o köylü yüzlerce ölüden söz ederken doğru söylüyor olabilirdi. 'Gayet sınırlı bir askeri birlikti' gerçekten de.

Karmal hükümeti, 'Kasap Emin' tarafından öldürülenler için bir 'anma günü' tertipledi. Britanya büyükelçiliği bile bayrağını yarıya indirdi. Fakat sarı boyalı Polekeşti Köprüsü Camisi'nde ölenlerin ruhu için dua etmeye sadece birkaç yüz insan katıldı ve zaten onların büyük çoğunluğu da iki dirhem bir çekirdek giyinmiş Halk Partisi memurlarıydı. Kuzey Kabil'den camiye gelen ve anma defterine yazma töreninden kaçmaya çalışan dön genç adama, bir askerin süngüsü vasıtasıyla parti görevleri hatırlatıldı. Deftere mecburen bir şeyler yazdılar. Kabil'in geri kalanı ise yeni hayatının zorlu gidişatına ayak uydurmakla meşguldü. Pazarlar her zamanki gibi açıktı ve sokak satıcıları buzla kaplı Kabil Nehri'nin kıyısında meyvelerini ve yağlarını satıyordu. Eski kentte Batılı bir televizyon ekibi, Rus sanıldıkları için kalabalık tarafından taşlanmıştı.

Kış buzdan havuzlar halinde dağlardaki yerini alıp, sobalarda yanan odunların dumanı soluk mavi gökyüzüne yükselirken, Kabil'de neredeyse boğucu bir normallik atmosferi hüküm sürüyordu. Gökyüzünde hepimizin dikkatini çeken ilk şey, bir uçurtma furyasıydı; büyük kutu uçurtmalar, üçgen, dikdörtgen uçurtmalar, çoğunun üzerine büyük, gülen gözler resmedilmiş mavi-kırmızı şeytan uçurtmaları... Kimse Afganların uçurtmalara neden bu kadar düşkün olduğunu bilmiyordu, ancak yine de, çocukların (paltolara sarınmış, başlarına kepler takmış, Çinli yüz hatlarıyla oyuncak bebeklere benzeyen o tatlı yaratıkların) buz gibi havada asılı duran uçurtmalarını, uzun kirpikleriyle dağlara doğru salınan o kâğıttan büyük gözleri seyredişindeki şairaneliğe bakıp bir şeyler anlayabilirdiniz.

Bir keresinde Gavin ve ben, Bay Samedali'den bizi hayvanat bahçesine götürmesini istedik. Giriş kapısındaki tozlu bir tabelada bir ok ve 'akbabalar' yazısı vardı; oku takip edip bir avuç akbabanın bulunduğu kafese vardık. Dünyanın bu en nahoş kuşlarına artık zayıf demek bile mümkün değildi, iskeletleri çıkmıştı hepsinin. Yabandomuzu kafesini geçtikten sonra kara bata çıka yürüdüğümüz yol, bizi kutup ayılarının kafesine götürdü. Fakat kafeslerin kapısı açık, ayılar da kayıptı. Daha da şaşırtıcı olanı, zebra parkı civarında bizi takip etmeye başlayan sarıklı sessiz adam güruhunun, ayan beyan Rus olduğumuzu sanmasıydı. Dünyada, ziyaretçilerin potansiyel olarak hayvanlardan daha fazla tehlike arz ettiği yegâne hayvanat bahçesi bu olmalıydı. Hayvanat bahçesinde Afganistan'ın tek demiryolu lokomotifine bile rastladık; bir Alman veliaht prensi tarafından Afgan kralına bağışlanan büyük bir ondokuzuncu yüzyıl buharlısıydı bu. Yıkılmış bir sarayın yanında perişan ve toz toprak içinde yatıyordu, pistonları pastan kaskatı kesilmişti ve başında, bu asırlık lokomotifin fotoğrafını çekmeye çalışınca kameralarımızı almaya kalkışan polisler nöbet bekliyordu. Her anlamda saçma bir durumdu, zira Afganistan'ın hiçbir yerinde bir metre bile demiryolu yoktu.

Belki de bir tür telafi yolu olarak, Afganistan'ın kamyon şoförleri araçlarını birer Afgan pop-art başyapıtı haline getirmişti; kamyon kasalarının her santimi resimlerle ve renkli tasarımlarla kaplıydı. Afgan kamyon sanatının da kendine has bir tarihi vardı; 1945'te, uzun mesafe kamyonlarının kasalarına metal levhalar eklendiğinde ortaya çıkmıştı. Kabil ve sonradan Kandahar'daki sanatçılar, levhaları birer tuvale dönüştürmüştü. Kamyon sahipleri bu ressamlara büyük meblağlar ödüyordu (dekorasyon ne kadar karmaşık olursa, kamyon sahibi de o kadar gururlanıyordu) ve resimler yılbaşı kartpostallarından, takvimlerden, çizgi romanlardan ve camilerden kopyalanarak yapılıyordu. Tarzan ile Hazreti Ali'nin Düldül'ünü, papağanlar, dağlar, helikopterler ve çiçekler eşliğinde aynı resimde yan yana görmek mümkündü. Bedford kamyonların üç panelli kasa kanatları, ressamlara kusursuz bir resim alanı sağlıyordu. Fransız bir yazar vaktiyle bir kamyon şoförüne kasasını niye boyadığını sorduğunda şu yanıtı almıştı: "O bir bahçe, yol ise uzun."

Karmal kaçınılmaz olarak mücahitleri yatıştırmayı denedi; hükümet arabulucuları ile Pakistan'ın sınır kenti Peşaver'deki aşiret liderleri arasındaki bir dizi gizli görüşme aracılığıyla kırsal bölgelerde ateşkes sağlamaya çalışıyordu. Halk Partisi'nin yayımladığı bir bildiride, hükümetin 'ulusal demokratik ilericiler, İslami çevreler ve örgütlerle dostane müzakerelere başlayacağı' ilan ediliyordu. Samimiyetsiz olsa da mecbur kalınan bu yeni yaklaşıma, hükümetin uluslararası meşruiyet kazanacağına kendi kendini umutsuzca ikna etme çabası eşlik ediyordu. Kabil gazeteleri, Suriye, Kamboçya ve Hindistan, yanı sıra Sovyetler Birliği ve Doğu Avrupa'daki uydularından gelen yeni rejime destek mesajlarına dair hiç şaşırtıcı olmayan haberlerden geçilmiyordu. Karmal, bir önceki yıl gerçekleştirdiği İslam devrimiyle Sovyetlerin paçasını tutuşturan Ayetullah Humeyni'ye yazdığı uzun bir mektupta, yaptığı darbeye İran'ın verdiği ters tepkiyi (İranlı dini liderler darbeyi kınamıştı) eleştiriyor ve Ayetullah'ı, Emin'in devrilmesiyle beraber Afganistan'daki Müslüman aşiret mensuplarının öldürülmesine son verildiği konusunda ikna etmeye çalışıyordu. "Hükümetim, topraklarımızın İran Devrimi'ne ve kardeş İran halkının çıkarlarına karşı üs olarak kullanılmasına asla izin vermeyecektir, İranlı kardeşlerimizden de benzer bir tutum bekliyoruz," diye yazıyordu Karmal mektubunda.

Söylemesi bile fazla, İran hiç de bu taleplere uyacak bir ruh hali içinde değildi. Sovyet işgalinden birkaç gün sonra Tahran'daki dışişleri bakanlığı şu açıklamayı yapmıştı: "Afganistan Müslüman bir ülkedir ve... Sovyetler Birliği yönetiminin din kardeşimiz olan komşu bir ülkeye askeri müdahalesini... bütün Müslüman dünyaya yönelik hasmane bir eylem olarak görüyoruz."

Birkaç ay içinde İran (ABD'nin gerillalara yardım gönderdiğinin de bilinciyle), isyancılar için kendi destek programını planlamaya koyulacaktı. Temmuz ayına gelindiğinde, İran Dışişleri Bakam Sadık Kutbizade bana, Sovyetler Birliği ordusunu çekmediği takdirde, ülkesinin isyancılara silah vereceğini umduğundan dem vurmaktaydı. Tahran'da yaptığımız görüşmede Kutbizade şunları söylüyordu: "Devrim Konseyi'ne bu konuda bazı öneriler sunuldu... Nasıl Amerikan ordusunun Vietnam'a müdahalesine karşı çıktıysak, Afganistan'a yönelik Sovyet müdahalesine de aynı gözle bakıyoruz... Sovyetler Birliği Afganistan'a Afgan hükümetinin talebi üzerine gittiğini iddia ediyor. Amerikalılar da Vietnam hükümetinin isteğiyle Vietnam'a gitmişti."

Fakat bu aşamada Karmal'ın İran'dan daha ciddi sorunları vardı. Afgan ordusunun bağlılığını elinde tutmak konusunda çaresiz kalan Karmal (ordunun sadece yüzde 60'ının emirlere itaat ettiğine dair haberler duyuyorduk), askerlerin vatanseverlik duygularına hitap etmeyi denemiş, 'maddi ihtiyaçlarına' daha fazla önem verileceği konusunda söz bile vermişti. 'Kahraman subaylar, vatansever harp okulu öğrencileri ve yiğit askerler', 'aydınlık bir gelecek umuduyla... halkın özgürlüğünü, onurunu ve güvenliğini savunmaya' çağrılıyordu. 'Maddi ihtiyaçlardan' kasıt haliyle maaşlardı. Karmal'ın böyle bir açıklama yapmak zorunda kalması, Afgan ordusunun moralinin yerlerde süründüğünün de açık göstergesiydi. Karmal kendi askerlerini teskin etmeye çalıştıktan kısa süre sonra yüzünü, Kabil'deki komünist hükümetlere karşı uzun yıllardır mücadele eden İslamcılara çevirdi. Afgan bayrağına yeşil rengi tekrar koyacağını ilan etti (Taraki ulusal bayraktan yeşil rengi büyük bir cüretle çıkarıp, din adamlarını küplere bindirmişti). Öte yandan hükümetinin 'teröristlere, gangsterlere, canilere ve eşkıyaya devrimci kararlılıkla' muamele edeceği uyarısında bulunmayı da ihmal etmedi (Karmal'ın, her yeni siyasi girişimi, nefret uyandıran bir ters adımla yerle bir etmek konusunda eşsiz bir kabiliyeti vardı doğrusu).

'Teröristler'i, 'gerillalar' veya (Başkan Ronald Reagan'ın ilerleyen yıllarda adlandırdığı haliyle) 'özgürlük savaşçıları' olarak da okumanız mümkündür. Teröristler, teröristler, teröristler. Ortadoğu'da, bütün bir Müslüman dünyasında, bu kelime bulaşıcı bir hastalık, hepimizin hayatını belirleyen anlamsız bir ünlem, adaletsizliğe dair bütün tartışmaları sona erdirmekte kullanılan bir nokta haline gelecekti; Ruslar, Amerikalılar, İsrailliler, Britanyalılar, Pakistanlılar, Suudiler, Türkler, bizi susturmak için o kelimeyi duvar misali karşımıza dikecekti. Kim teröristlerden yana tek kelime edebilir ki? Terörü hangi sebep meşrulaştırabilir? O halde düşmanlarımız daima 'terörist'tir. Onyedinci yüzyılda iktidarlar, 'kafir' kelimesini de aynı amaçla, bütün diyalogu sona erdirmek, itaati vazetmek için kullanırlardı. Karmal'ın politikası basitti: ya bizdensiniz ya da karşı taraftan. On yıllar boyu bu tehlikeli denklemi dinleyip durdum, kapitalistlerin ve komünistlerin, devlet başkanlarının ve başbakanların, generallerin ve istihbarat elemanlarının ve, elbette, gazete editörlerinin dilinde hep o denklem vardı.

Afganistan'da bu tür basmakalıp formüllere mahal yoktu. Intercontinental'deki sıcak ve rahat odamda, her gece açıyordum önüme haritayı, başlıyordum bakınmaya: Ruslar bizi ülkeden atmadan önce bu buzlu platonun üzerinde hangi yeni yolculuklara çıkabilirdim? Yakalanıp sınırdışı edilme ihtimalini hesaba katmakla birlikte, Rus işgalinin tam çapının Sovyet sınırından gözlemlenebileceğini fark etmiştim. Eğer Amuderya Irmağı'nın kuzeyindeki Mezar-ı Şerife ulaşabilirsem, Sovyetler Birliği sınırına epey yaklaşmış olacaktım ve orada ülkeye giren büyük Rus konvoylarını takip edebilirdim. Pazardan aldığım yünlü bir Afgan şapkasını ve yeşil çizgili kahverengi bir örtüyü, Mezar'daki bir otelde birkaç gece geçirmeye yetecek kadar dolarla birlikte çantama tıktığım gibi gün ağarmadan otelden ayrıldım ve Kabil'in merkezinde bulunan ve buz gibi soğuk olmasına karşın çoktan kalabalıkla dolmuş olan otobüs garına yollandım.

Mezar otobüsünü bekleyen Afganlar epey dost canlısıydı. İngiliz olduğumu söylediğimde yüzlerinde gülücükler belirdi ve birkaç genç adam elimi sıktı. Beni Intercontinental'deki üç HED görevlisiyle aynı kuşkulu gözlerle süzenler de eksik değildi. Ahşap otobüsün arka tarafında sessizce oturan burkalı kadınlar vardı. Afgan şapkamı alnıma düşürüp örtüyü omuzlarıma atarak otobüse bindim. Yolcuların baca misali tüttürdüğü sigaraların dumanı arasında sağ kısımdaki koltuklardan birine oturdum, zira kontrol noktalarında nöbet tutan askerler hep soldan yaklaşıyorlardı. İşe yaradı. Güneşin ilk zayıf ışınları karla kaplı düzlüklere düşerken otobüs Salang'a giden otoyolu homurdanarak tırmanmaya koyuldu. Gavin ve ben, tehlikelerine karşın, bu yolu birçok kez kat etmiştik ve artık tanıdık, hattâ neredeyse dostane geliyordu bu yol bana.

Sağ tarafta Kabil Havaalanı'nın kuzeyindeki büyük Sovyet üssü vardı. Burada Çarikar dışındaki Afgan kontrol noktası bulunuyordu. Genç Rus askerinin elindeki yarayı bize gösterdiği yerdi burası. Afgan kontrol noktalarındaki askerler aşırı soğuktan otobüsün yanına gelip yolculara bakmıyordu bile. Sovyet askerleri dikkatli bir arama yaptığında ise koltuğuma iyice gömülüp başörtüsüyle yüzümü kapatıyordum. Üç saat sonra otobüs Salang Tüneli'ne az bir mesafe kala otoyolun kenarına yanaştı. Birkaç metre ötede park etmiş Rus zırhlı araçları ve kürk şapkalarının altında birbirlerine sokulmuş oturan mavi gözlü, sarı saçlı bir grup asker vardı. İşte işler bu noktada ters gitti.

Bir Sovyet subayı otobüse sağ taraftan yaklaştı ve gözleri gözlerimle buluşuverdi. Ardından otobüsün içindeki bir adam (kaytan bıyıklı bir Afgandı bu) beni işaret etti. Subay merdivenlerden çıkıp otobüse girdi, koltuğumun yanında durdu ve parmağını kaldırıp yüzüme doğrulttu. İhanete uğramıştım. Aklıma ilk gelen kelimeler bunlardı. Bu sahneyi en az bir düzine filmde izlemiştim. Gammazın da izlemiş olduğuna kuşku yoktu. Bu adam Afgan gizli polisi için çalışıyor olmalıydı, beni Kabil'de otobüse binerken görmüş ve ele vermek için bu sıkı güvenlikli kontrol noktasına varmamızı beklemişti. Bir başka genç Afgan otobüsten atladı, aracın sağ tarafına doğru yürüdü ve o da, hâlâ pencerenin kenarında oturmakta olan beni gösterdi. Duble ihanete uğramıştım. Kabil'den yüz atmış kilometre uzaktaydık. Eğer bu son büyük barajı atlatabilmiş olsaydım, tünele girecek ve oradan da rahatça Mezar'a ulaşacaktım.

Rus subay otobüsten inmemi işaret etti. Yakasına bir Lenin rozeti iliştirmişti. Lenin dik dik bakıyor gibiydi; gözleri uzak bir Bolşevik düşe dalıp gitmişti sanki ve benim o düşe dahil olmam yasaktı. "Pasaport," dedi subay kayıtsızca. Pasaportumun Sue Hickey'in bana çektiği o meşum telgraftan pek farkı yoktu, olsa olsa Afganistan'daki alçakça rolümün daha sarih bir kanıtı sayılabilirdi. 1980'lerde Britanya pasaportlarının kapakları silahtı ve Birleşik Krallık'ın altın hanedan arması Rusun yüzüne yüzüne parlıyordu. Armayı dikkatle inceledi. Bana, 'Dieu et mon droit'nın[6] veya daha da kötüsü, 'Honi soit qui mal y pense'nin[7] anlamını sormasından korkmaya başlamıştım. Pasaportu açtı, üçüncü sayfadaki gözlüklü, dağınık saçlı İngilizin yüzüne ve ardından 'meslek' hanesine baktı. 'Gazeteci' Ortadoğu'da vize veren makamlar nezdinde pek rağbet gören bir kelime değildi, bu yüzden Britanya Pasaport Dairesi meslek hanesine 'temsilci' yazacak kadar kadirbilir davranmıştı. Latin alfabesini, ancak benim Kiril alfabesini okuduğum kadar okuyabildiğini sandığım Rus, parmağını kelimenin üzerine bastırıp, kahretsin ki gayet düzgün bir İngilizceyle sordu: "Neyi 'temsil ediyorsun' sen?" Bir gazeteyi, diyerek itiraf ettim. "Ha, muhabir yani," dedi ve bana bilgiç bir gülüş fırlattı. Kara gömülmüş küçük bir haberleşme barakasına götürüldüm; içeriden kafasında kepiyle yarı-çıplak bir paraşütçü yüzbaşısı çıktı. Taşkentli yüzbaşı Viktor gazeteci olduğumu öğrendiğinde hiçbir düşmanlık göstermedi; o arada adamları da etrafımda toplanmış, kötü İngilizceleriyle kekeleyerek konuşmaya çalışıyorlardı. Derken otobüsün motorunun hırıldadığını duydum; şoför beni kontrol noktasında bırakıp tünele doğru bastı gaza. Gammazımın arka camdan bana nefretle baktığını gördüm.

Estonya'nın Talin kentinden Er Tebin (Afganistan'dan kurtulduysa, sanırım şimdi Avrupa Birliği'nin gururlu bir vatandaşıdır ve yeni pasaportunu Britanya göçmenlik dairesinin masalarına mutlulukla fırlatıyordur) sürekli dağların artık ne kadar tehlikeli hale geldiğini, isyancıların Sovyet birliklerine her gün ateş açtığını anlatıyordu. Yüzbaşı Viktor neden gazeteciliği tercih ettiğimi öğrenmek istiyordu. Fakat az sonra bu askerleri en fazla heyecanlandıran konunun pop müzik olduğu anlaşıldı. Taşkent'ten Teğmen Nikolay, bir noktada herkesin sözünü kesip merakla sordu: "Paul McCartney'in Tokyo'da gözaltına alındığı doğru mu?" Sorarken büyük ellerini birleştirip kelepçeye vurulma taklidi yapmayı da ihmal etmedi. McCartney'in neden gözaltına alındığını bilmek istiyordu. Ben de Beatles'ın müziğini nerede duyduğunu sordum ona, cevabı Nikolay değil, yanındaki iki arkadaşı, hep bir ağızdan verdi: "Amerika'nın Sesi radyosunda."

Gülümsüyordum artık. Sadece Ruslar dostça davrandığı için değil (hepsi tek tek pasaportumu incelemişti ve şimdi bana, sanki düşman bir gücün vatandaşı değil de silah arkadaşlarıymışım gibi, 'Robert' diye hitap ediyorlardı), bu Sovyet askerlerinin Batı müziğine aleni ilgisinin hiç de Stalingrad'ın demir savaşçılarını temsil eder bir hali olmadığını gördüğüm için de gülüyordum. Aynı Batılı askerlere benziyorlardı: naif, yabancıların karşısında neşeli, ahbap bir Batılı olduğum için bana güvenen (ve elbette, burada, Afgan karlarının içindeyken, durumun tuhaflığı daha bir belirginlik kazanıyordu) tertipler. Yoluma devam etmeme izin veremedikleri için gerçekten mahcup görünüyorlardı, derken zıt istikametten gelen bir otobüsü durdurdular. "Kabil'e!" buyurdu Yüzbaşı Viktor. Reddettim. O otobüsteki insanlar beni Ruslarla konuşurken görmüştü. Benim de Rus olduğumu düşüneceklerdi. Ben onlara Britanyalı olduğuma dair ne kadar kanıt sunarsam sunayım, tatmin olmayacaklardı. Bu durumda Kabil'e hiç varamayabilirdim, en azından vardığımda canlı olmayabilirdim.

Bunun üzerine Teğmen Nikolay yoldan geçen bir Rus askeri kamyonunu durdurdu ve beni araca bindirdi. El sallayarak, "Dos vidanya," dedi. "Güle güle ve Linda McCartney'ye selamımı söyle." Ve böylece kendimi, Taşkent'ten Kabil'e gitmekte olan 58 numaralı Sovyet askeri konvoyuyla birlikte Hindikuş'tan aşağı inerken buldum. Bu inanılmazdı. Hiçbir Batılı gazeteci, bırakın konvoylarına binmeyi, Sovyet birlikleriyle konuşmayı bile başaramamıştı, işte şimdi konvoyun bir parçasıydım ve Kabil'e kamyon dolusu gıda ve mühimmat taşıyan silahlı bir Rus askerinin hemen yanında oturmuş, bu devasa askeri hareketliliği bizzat Sovyet ordu aracının içinden takip ediyordum. Bu Mezar'dan daha iyiydi.

Vadiye iyice yaklaşmıştık ki, yanımdaki Rus şoför koltuğunun altından asker çantasını çıkarıp kayışlarını çözdü ve bana bir portakal uzattı. "Sen lütfen yukarı bak," dedi. "Tepelerin yukarısına bak." Kulaklarıma inanamadım, ne olduğunu anlamıştım. Kamyonu buzun üzerinde kaydırmadan sürmek için çırpınan şoför, benden de dağların yüksek kısımlarını silahlı adamlar için gözetlememi istiyordu. Portakal da bu yardımımın karşılığıydı. Yavaş ilerlediğimiz için konvoyun gerisinde kalmaya başlamıştık. Asker şimdi de arka taraftan tüfeğini almış, koltuğa, ikimizin arasına koymuştu. "Şimdi yolun sağ tarafına bak," dedi. "Birilerini görürsen söyle." Bana söyleneni yaptım, zira onun olduğu kadar benim de güvenliğim mevzu bahisti. Kamyonun iç kısmı maviye boyalıydı ve kontrol panelinin üzerinde kabartma halinde Kama yazılıydı. Sovyetler Birliği'ndeki Kama Nehri fabrikasında, Amerikan desteğiyle yapılan kamyonlardan biriydi bu; Başkan Carter ülkesinin teknolojisinin şu an hangi alanlarda kullanıldığını biliyor muydu acaba? Şoför kendi mahallini yılbaşı kartlarıyla süslemişti.

Geçidin alt kısmında konvoya yetiştik; bir subay (zeki, alışılmadık ölçüde soluk yeşil gözlü, haki pantolonunu ağır postallarının içine sokmuş, uzun bir adam) benim tarafımdan kamyonun penceresine yaklaştı. "Sen İngilizsin," dedi gülerek. "Ben Binbaşı Yuri. Gel benimle." Ve derin balçık birikintilerinden geçerek konvoyun en önüne yürüdük; bir Sovyet tankı, geçidin içinde ters yönde manevra yapmaya çalışıyordu. Tankın top namlusunu işaret ederek, "Bu bir T-62," dedi. Ona tank ve silah modellerini iyi bildiğimi söylememenin daha hayırlı olacağını düşündüm.

Ve kabul etmeliyim ki, Binbaşı Yuri profesyonel bir askerdi, adamlarının ona hayran olduğu belliydi (hepsine elimi sıkmalarını söyledi) ve kısa süre sonra içine düşeceğimiz krizde soğukkanlı ve etkili bir tavır sergiledi. Yuri'nin tedirgin Afgan askerlerine güvenmediği anlaşılıyordu, fakat istisnasız hepsine nazik davranıyordu. Beş Afgan askeri, konvoyun yanına gelip Rus birliklerinin kendilerine silah doğrulttuğundan şikâyet ettiğinde, Binbaşı Yuri onlarla eşitiymiş gibi konuştu, eldivenlerini çıkarıp hepsinin elini tek tek sıktı ve askerler bir süre sonra memnuniyetle yanımızdan ayrıldı. Öte yandan Yuri bir parti üyesiydi.

Bayan Thatcher hakkında ne düşündüğümü sordu. Britanya'daki insanların başbakanımız hakkında farklı görüşleri olduğunu belirttim (kendi görüşümü açık etmeye pek niyetim yoktu) ve görüşlerini özgürce ifade etme hakları vardı. Başkan Carter'ın, Moskova basınında yazıldığı kadar kötü bir adam olmadığını söyledim. Binbaşı Yuri sessizce dinliyordu. Peki kendisi Başkan Brejnev hakkında ne düşünüyordu? Sırıtma sırası bendeydi. Ne söylemek zorunda olduğunu biliyordum. Ve gerekeni söyledi. Gülerek başını sallayarak, "Yoldaş Brejnev'in çok iyi biri olduğuna inanıyorum," dedi. Binbaşı Yuri kültürlüydü. Tolstoy'u iyi biliyordu ve Şostakoviç'in müziğine, bilhassa Leningrad Senfonisi'ne hayrandı. Fakat Aleksander Soljenitsin okuyup okumadığını sorduğumda başını salladı ve tabancasının kılıfına pat pat vurarak noktayı koydu: "Bu Soljenitsin için."

Binbaşı Yuri'nin kamyonuna geçtim; şoförle ben iki yandaydık, Yuri ortamızda oturuyordu, Kabil'e doğru yola koyulduk. "İngiltere güzel bir ülke mi?" diye sordu. "Afganistan'dan iyidir herhalde, ha?" Hayır, Binbaşı Yuri Afganistan'da olmak istemiyordu, açıkça söylüyordu bunu. Eşi ve dokuz yaşındaki kızıyla birlikte Kazakistan'daki evinde olmak istiyordu ve üç gün içinde ülkeye dönen bir konvoya atlayıp ailesinin yanına gitmeyi planlıyordu. Otuz yaşındaydı ve ömrünün on üç yılını orduda geçirmişti; bir araba alacak kadar parası olmamıştı hiç ve subay olduğu için yurtdışına asla çıkamazdı. Sovyetler Birliğindeki hayatın zor olduğundan, geçimini hiç kolay kazanmadığından söz ediş tarzına bakınca, belki Yoldaş Brejnev o kadar da iyi biri değildi. Onu buraya gönderenlerin başında Brejnev gelmiyor muydu? Bu tür sorular sorduğumda cevap veremiyordu, sessiz bir kabullenişle gülüyordu sadece; sanki 'ben sana cevap verirdim ya, neyse' diyordu o gülüşle.

Devasa bir orduda, daima yanlış bir güven duygusu vardır. Soluk gözleriyle sürekli iki tarafımızdaki karlı alanları tarayan Binbaşı Yuri'den bile tehlikeli bir kendine güven yansıyordu. Evet, Afganlar Ruslara saldırıyordu. Fakat bu ejderhayı, şu an Afganistan'ın karlı dağlarını aşmakta olan bu zırhlı kırkayağı kim durdurabilirdi? Bir Afgan kontrol noktasında durduk, askerler Rusça bilmiyordu, bunun üzerine Binbaşı Yuri, Sovyet Tacik yardımcılarından birini tercümanlık yapması için yanına çağırdı. Binbaşı Tacik tercümanı bana gösterip, "Müslüman," dedi. Evet, anlamıştım. Sovyetler Birliği'nde Müslümanlar vardı. Aslına bakılırsa Sovyetler Birliği'nde epey çok Müslüman vardı. Ve zaten işgalin bir nedeni de bu değil miydi?

Yağan kar kamyonun ön camını bulanıklaştırmıştı, silecekler karın hızına yetişemiyordu, fakat yan pencerelerden göz alabildiğine uzanan karlı düzlükleri görebiliyorduk. Öğleyi yarılamıştık ve en yavaş kamyonun hızına ayak uydurduğumuzdan, saatte ancak 25 kilometreyle ilerleyebiliyorduk. Gıda, yatak, ağır mühimmat taşıyan kamyonların, tanklar ve personel taşıyıcılarla karıştığı uzun, savunmasız bir yılana benziyorduk. Toplam 147 kamyon, ana yolda, karla kaplı asfalttaki bir çukurun önünde kilitlenip kalmıştı; Sovyet askerleri Afganistanlı 'teröristler' için açık birer hedefti şimdi veya 58 numaralı konvoydaki adamlar öyle düşünüyordu. Ben de elbet.

Fakat etrafımızda ilk silah sesleri patladığında yine de şaşırdık. Çarikar'ın hemen kuzeyindeydik. Ve mermiler kamyonumuzun önünden, geçtikleri hava boşluğunu minik alevlerle doldurarak akıyor, solumuzdaki buz tutmuş ağaçlara vınlayarak saplanıyordu. "Dışarı!" diye bağırdı Binbaşı Yuri. Askerlerin kendilerini karın içinde savunmalarını, kamyonlarda sıkışıp kalmamalarını istiyordu. Yolun kenarındaki gübre ve balçık yığınının içine yuvarlandım. Çevremdeki Ruslar kendilerini kamyonlardan atıyordu. Ateş şiddetlenmişti ve önümüzde, kar ve doludan oluşan bir sisin içinden feryatlar duyuluyordu. Sağ tarafımızdan mavi dumanlar yükseliyordu. Üzerimizden durmaksızın akan mermilerden biri ilerideki kamyonun şoför mahalline girdi. Etrafımdaki bütün Sovyet askerleri kar yığınlarının içinde siper almıştı. Binbaşı Yuri en yakınındaki adama bağırarak bir şeyler söyledi ve askerler Kalaşnikof'ları omuzlarına dayayıp aralıksız ateş etmeye başladı. Neye ateş ettiklerini görebiliyorlar mıydı?

Bir süre sonra ortalığa sessizlik çöktü. Çok uzaktaki bazı siluetlerin, sol tarafımızdaki kurumuş ağaçların arkasına saklandığını gördük. Yuri ağaçlara dikkatle bakıyordu. "Oradan ateş ediyorlar," dedi İngilizce. Bana neşeli bir bakış fırlattı. Artık asker gevezelikleri yoktu, iş ciddiye binmişti. Telsizlerin cızırtılarını dinledim, subaylar birbirlerine küfrederek bağırıyordu, karın içindeki askerler omuzlarının üzerinden etrafı gözlüyordu. Binbaşı Yuri kürk şapkasını çıkardı; saçı kırlaşmaya başlamıştı, otuz yaşından fazla gösteriyordu. "Robert, bak şimdi," dedi ve paltosunun bir yerlerinden uzun bir tüp çıkardı. Karın üzerinde yan yana durduk, dizlerimize kadar balçığın içindeydik ve Yuri tüpün altından sarkan ipi çekti. Küçük bir patlama, güçlü bir kordit kokusu ve ardından gökyüzüne doğru hızla yükselen bir duman şeridi. En yakınımızdaki on kadar asker işaret fişeğini dikkatle izliyordu, hepsi hayatlarımızın belki de o fişeğe bağlı olduğunu biliyordu.

Duman şeridi dört yüz metre kadar yükseldi ve aniden bir yıldız yağmuru halinde patladı; elli saniye sonra bir Sovyet Mig'i alçak irtifadan, kanatlarını eğerek üzerimizde uçmaktaydı. Bir dakika sonra da, üzerinde 368 rakamının yazılı olduğu bir zırhlı personel taşıyıcısı karları eze eze geldi; araçtan iki asker çıktı ve eğilerek Binbaşı Yuri'nin kamyonunun yanına gitti. Telsiz cızırdadı ve Yuri birkaç dakika sessizce söylenenleri dinledi, ardından dört parmağını bana doğru kaldırarak haberi verdi: "İlerdeki konvoyda dört Rusu öldürmüşler."

Yolun üzerine çıktık tekrar, ilk konvoyun arkasında güvenlik alarak durduk. Bir manga askere, tarlaların iki yüz metre ilerisini kolaçan etme emri verilmişti. Binbaşı Yuri askerlerine tayınlarını yiyebileceklerini söyledi. Binbaşı için tercümanlık yapan Tacik bana birlikte yemeyi önerdi ve onun kamyonuna doğru ilerledik. Kamyon İslami resimlerle, Kuran'dan ayetlerle süslenmişti, ne tuhaftır ki, onların arasına da Bolşoy balet ve balerinlerinin fotoğrafları serpiştirilmişti. İki askerle birlikte kamyonun yanında oturdum. Tayında kuru bisküvi ve büyük dilimler halinde domuz pastırması vardı; eti, tuzlanmış yağın içindeki kıl ve tüy parçalarını dişimle ayıkladıktan sonra yutabildim ancak. Her askere üç portakal veriliyordu ve sardalye konservelerinin içinde yüzde 10 balık, yüzde 90 yağ vardı. Binbaşı Yuri, iki dakikada bir otoyolu arşınlıyor ve telsiz konuşmaları yapıyordu. Konvoyun arasına dağıtılan zırhlı eskortlar eşliğinde nihayet hareket ettiğimizde, Yuri'nin otoyolun tam olarak hangi noktasında bulunduğumuzdan emin olmadığını anladım. "Haritanı alabilir miyim?" diye sordu. Ve aniden bir şeyi daha anladım: Bu uzun konvoydaki bir Tanrı'nın kulunda Afganistan haritası yoktu.

Çarikar'dan gelen bir Sovyet askeri kamyonetine alelacele konan ölü askerin ayaklarını ve yolun bir tarafında metrelerce alana yayılmış kırmızı ve pembe balçık birikintisini saymazsak, önümüzdeki konvoyun az önce pusuya düştüğünü gösteren pek bir şey yoktu. Güneş yavaş yavaş alçalırken otoyoldaki buzlanma da artıyordu, fakat şimdi daha hızlı ilerliyorduk. Bastıran karanlıkta yolculuğumuza devam ederken, 147 adet kamyonun farları arkamızda kalan karda elmaslar gibi parlıyordu; bana da şarjörü tam dolu bir Kalaşnikof verme nezaketi göstermişlerdi. Bir asker silahın emniyet mandalını açıp bana pencereden dışarısını takip etmemi söyledi. Silah taşımak istemiyordum, hele Afgan gerillalara ateş açmayı hiç istemiyordum, fakat tekrar saldırıya uğrarsak (yani Afganlar bu tür konvoylar geçerken birçok kez yaptıkları gibi, kamyonun yanına kadar gelirlerse) benim de Rus olduğumu düşüneceklerdi. Askerleri vurmadan önce durup kimin Ulusal Gazeteciler Birliği'nin üyesi olup olmadığı, soracak halleri yoktu.

O zamandan beri savaş bölgelerinde görev yaparken hiç silah taşımadım ve umarım bir daha da taşımam. Askeri üniforma giyip miğfer takan, kıçlarına taktıkları bir silahla askerlerle şakalaşan gazetecilere hep küfretmişimdir. Gazeteci ile savaşçı arasındaki çizgiyi bulanıklaştıran bu tipler, bizi orduların ve milislerin gözünde düşmanın bir uzantısı, potansiyel bir savaşçı, askeri bir hedef haline getirip hayatlarımızı daha da tehlikeye sokuyor. Fakat ben Sovyet ordusuyla gönüllü olarak yolculuk etmiyordum. Sonraki savaşlarda ortaya çıkacak olan o iğrenç ifadeyle, 'gömme' gazeteci değildim. Hem misafir hem esir konumundaydım. Ve Afganlar, haftalar geçtikçe, karanlıkta Sovyet kamyonlarına tırmanıp içerdekileri bıçaklamayı da öğrenmişti. Bunları yazarken, elime silah almamın (hiç kullanmamış olsam da), necip ve iyi gazetecilerden tepki alacağını biliyordum; ve bu cümleleri hikâyeden çıkarmak yerine gerçeği kabul etmek daha hayırlı görünüyordu.[8] Eğer Sovyet ordusu için ateş açmış olsaydım, onu da yazardım.

Üç kez kasabaların içinden geçtik; kasabalılar ve çiftçiler yol kenarına dizilmiş, geçişimizi izliyordu. Ve elbette, silahlı ve üniformalı Rus askerlerinin yanında, dizimde bir tüfekle oturup, bize tiksinti ve nefretle bakan o Afganları (hemen hepsi sarıklı, uzun cübbeli ve lastik ayakkabılıydı) seyretmek benim için dehşet verici, beklenmedik bir tecrübeydi. Mavi ceketli bir adam, bir Afgan kamyonunun kasasında dikilmiş, kısık gözlerle bana bakıyordu. Hayatımda katıksız nefreti hiç o kadar yakından görmemiştim. Bağırarak söylediği sözler, konvoyumuzun gürlemeleri arasında kaybolup gitti.

Binbaşı Yuri olan bitenden hiç etkilenmişe benzemiyordu. Karabağ'a doğru ilerlerken, Afganların Rusları pek sevmediğini düşündüğümü söyledim. Lapa lapa kar yağmaya başlamıştı yine. Binbaşı gözlerini yoldan ayırmadan, "Afganlar kurnaz insanlar," dedi hiç de hasmane olmayan bir edayla, sonra tekrar sessizliğe gömüldü. Bir kez daha Binbaşı Yuri'ye döndüğümde Kabil yolunda kayarak gidiyorduk hâlâ. Peki Sovyet ordusu niye Afganistan'daydı? Binbaşı sorum karşısında bir dakika kadar düşündü ve gülerek cevabı yapıştırdı: "Pravda'yı okusaydın anlardın. Yoldaş Leonid Brejnev bu sorunun yanıtını verdi." Velhasıl Binbaşı Yuri dibine kadar parti adamıydı.[9]

Kabil'de kapılar giderek yüzümüze kapanıyordu. Bütün Amerikalı gazeteciler ülkeden sınırdışı edilmişti. Afgan politbürosunun bir açıklamasında, Britanyalı ve diğer Avrupalı gazeteciler 'karalayıcı haber' yaptıkları için kınanıyordu. Bu arada HED Bay Samedali'yi de yoklamayı ihmal etmemişti. Gavin, lobide sararmış bir suratla beni bekliyordu. "Bizi bir daha Kabil dışına götürürse çocuklarını elinden alacaklarını söylemişler," dedi telaşla. Ertesi gün Bay Samedali'yi otelin önündeki taksi sırasında gördük, mahcup bir gülümsemeyle baktı bize, neredeyse ağlayacaktı. Vizemin süresi dolmak üzereydi, fakat bir planım vardı. Eğer Peşaver'e kadar bütün yolu Ali'nin otobüsüyle kat edersem, Kabil hükümeti Britanyalı gazetecilere vize vermeyi durdurmadan önce geri dönebilir ve Hayber Geçidi'ndeki sınır noktasından Afganistan'a tekrar giriş yapabilirdim. Bir kara sınırındaki görevlilerin bana Afganistan'a giriş izni verme ihtimali, Kabil Havaalanı'ndaki polislerden daha fazlaydı.

Böylece Ali'nin otobüsüne atlayıp Kabil Vadisi'nden ayrıldım, Celalabad'dan geçerken bu kez otobüsten inmedim. Durand Hattı'nı geçmek tuhaf bir duyguydu ve kendimi, Afganistan'daki onca gerilim ve tehlikeden sonra, insana özgür, hattâ demokratikmiş hissi veren bir Pakistan'da buldum. Sınırın Pakistan tarafındaki Hayber Piyade Birliği askerlerinin başlıklarındaki kocaman tüylere hayran kalmıştım. 101 yıl önce kurulan bu birliğin konuşlu olduğu Şagay Kalesinde, eski Britanya racalığının Britanya gümüşünden işlenmiş ilk simgesi ve mazisi ta sömürge valilerine dek uzanan ziyaretçi defteri hâlâ duruyordu.

Fakat Pakistan'ın verdiği duygular elbette yanılsamadan ibaretti. Devlet Başkanı General Muhammed Ziya ül-Hak, uzuv kesme ve kamçılamanın devletin resmi cezalandırma biçimi haline geldiği giderek İslamileşen bir diktatörlüğün başındaydı. Ülkeye sıkıyönetimle hükmediyordu ve tek rakibi konumundaki eski Devlet Başkanı Zülfikâr Ali Butto'yu, yaklaşık bir yıl önce, Nisan 1979'da asmıştı. Ve tabii ki Sovyetlerin Afganistan işgaline sert tepki vermiş, Rus ordusunun Pakistan'a yöneleceğine dair korkularını alenen ifade etmişti. ABD ise Pakistan diktatörüne derhal milyonlarca dolarlık silah göndermiş, Ziya ül-Hak birdenbire Amerika'nın komünizme karşı savaşında hayati bir 'mülke' dönüşmüştü.

Fakat Ali'nin ahşap otobüsünden bakınca, Pakistan'daki manzara insana özgürlük gibi görünüyordu. Ve Hayber Geçidi'nin ihtişamına doğru yaklaşırken, bu topraklarda bir buçuk asırdan fazla bir süre, çoğunlukla ilkel çakmaklı tüfeklerden başka silahı olmayan Pathan gazi savaşçılarıyla çarpışan eski Britanya alaylarının hatıraları etrafımı sarıyordu. "Tuhaf, tekinsiz bir yer... ölümcül bir vadi," diyordu 1897'de bir Britanyalı yazar burası için ve Ali'nin otobüsünün yanından akıp giden devasa kayalıkların üzerinde, 40. Piyade'nin, Leicestershirelar'ın, Dorsetshirelar'ın, Cheshirelar'ın (1918'de, Fransa'ya gönderilmeden önce Bill Fisk'in de birliğiydi bu) ve 54. Sih Sınır Kuvvetleri'nin birlik armaları, görev süreleri ve kendilerine has şiarlarıyla birlikte yazılmıştı. 2. Tabur'un, Baluch Alayı'nın, Güney Süvarileri ve Galler Prensi Gönüllüleri'nin süslü armalarının boyası pul pul kabarmış, uzun yıllar önce renklerini yitirmişti. Pathan aşiret savaşçıları, armasında kabarmış bir tavuskuşu bulunan bir Hint alayının nişanlarını kazımıştı. 17. Leicestershire'ın (1878-79) plakasının üstü yazılarla kaplıydı. Yegâne parlak anıt, Kraliçe Victoria Kılavuzlar Birliği'ne aitti; çoğunluğunu Pathanların oluşturduğu bu birliğin eksantrik kumandanı, askerlerin kırmızı yerine haki kıyafet giymesi konusunda ısrar etmişti. Rudyard Kipling'in 'Gunga Din' romanının esin kaynağı da büyük olasılıkla bu birliğin Hintli bir üyesiydi.

Peşaver, toz, egzoz dumanı, parlayan jakaranda ağaçları, uçsuz bucaksız çayırlar ve barakalardan oluşan, büyük ve gürültülü bir şehirdi. Peşaver'in kir pas içindeki Intercontinental'inde bir grup telsiz operatörüyle karşılaştım, hepsi The Times sayesinde zengin olmuştu ve şimdi haberlerimi Londra'ya büyük bir sadakatle gönderdikleri için ilaveten ödüllendirileceklerdi. Bu benim açımdan sadece bir cömertlik meselesi değildi; eğer Afganistan'a tekrar girebilirsem, gazeteyle aramdaki bağlantıyı yine onlar sağlayacaktı. Ve elbette Ali. Otelin bahçesinde oturduk, büyük bir Çin demliği, bir tabak pötipen ve ağaçlara kurabiyelerimizi kapma fırsatı kollayarak tünemiş bir kuş sürüsü eşliğinde raca usulü çay yudumladık. Ali, "Ruslar gitmeyecek Bay Robert," diyerek içimi pek ferahlattı. "Korkarım ki bu savaş çok uzun sürecek. Arapların gelmesinin nedeni de bu." Araplar? Bir kez daha Araplardan bahsedildiğini duyuyordum. Hayır, Ali Arapların Peşaver'in neresinde olduklarını bilmiyordu, fakat şehirde onlara ait olduğu söylenen bir büro açılmıştı. General Ziya, dünyanın dört bir köşesindeki Pakistan büyükelçiliklerine, Afganistan'a gelip Sovyet ordusuyla savaşmak isteyen herkese vize vermelerini emretmişti.

Bir teleksçiler grubu resepsiyonda beni bekliyordu. Yazdığım her satır The Times'a güvenli bir şekilde iletildi.[10] Londra gazeteleri aldım ve adeta kadeh kadeh cintonik içer gibi hevesle okuyup bitirdim hepsini. Kapı görevlisi imparatorluk kırmızısı, kocaman bir kostüm giymişti ve teleks odasının yanındaki duvarda Kipling'in ölen yurttaşları için yazdığı ağıda rastladım. Otelin Pakistanlı müdürü, 'Sınırda Aritmetik' kitabından bir dörtlüğü çerçeveletip asmıştı duvara:

Bir sınır karakolunda çatışma—

Karanlık geçitten inen eşkin bir at—

İki bin poundluk müfredat—

Kurban gidiyor on kuruşluk çakmaklıya—

ÜÇ

Kandahar'ın Koroları

Kimse Ruslara karşı nefretten söz etmiyordu... zira en gencinden yaşlısına kadar yaşadıkları duygu, nefretten daha güçlüydü. Nefret değildi bu, çünkü köpekleri insanlar gibi görmüyorlardı, onların kayıtsız acımasızlığına karşı büyük bir tiksinti, mide bulantısı ve tereddüt duyuyorlardı.

Lev Tolstoy, Hacı Murat

Britanya egemenliğinin hayaletleri Peşaver'de hâlâ geziniyordu sanki. Kitapçılarda yüz kadar Britanya gazetesi ve İngiliz hatıratı bulmuştum. Sör Robert Warburton'un Hayber'de Seksen Yıl'ı, Woosnam Mills'in hikâyelerinin hemen yanında duruyordu: 'Hintli Askerlerimizin Soylu Savaşı', '21 Sih'in Fedası' ve 'Britanya Subayları Böyle Ölür'. Sör Bindon Blood'ın maceralarını yâd eden başka ciltler de vardı; Blood'ın emrindeki genç subaylardan biri, Winston Churchill de, Peşaver'in kuzeyindeki Malakand tepelerinde Pathanların pususuna düşmüştü[1] Peşaver'de gezinenler sadece hayaletler değildi. Afganistan'daki Rus işgalcilerin aksine, Britanyalılar ölülerini ülkelerine götürememişti; imparatorluğun hikâyesini anlatan cafcaflı, kibirli yazılarla süslü mezar taşlarıyla eski bir Britanya mezarlığı hâlâ varlığını sürdürüyordu.

Sözgelimi Majestelerinin Hindistan Kolordusu'ndan Binbaşı Robert Roy Adams, aynı zamanda eski Pencap komiser yardımcısı, şimdi Hayber Yolu'nun kıyısında, gürültüsü mezarlık duvarında yankılanan bir trafik ve anıran eşek selinin hemen yanında yatıyordu. Mezartaşına kazılmış yazıya bakılırsa, Binbaşı Adams, Peşaver'e 'Sınır bölgesi için nadir yeteneklere sahip bir subay olarak çağrılmıştı. Bilge, adil ve cesurdu, hepsinden öte, namusluydu. Mevzisini beklerken, bir suikastçı tarafından vurularak öldürülmüştü.' 22 Ocak 1865'te ölmüştü Adams, fakat neden öldürüldüğüne dair hiçbir ipucu yoktu. Ne de diğer mezartaşlarında bu tür ifadeler vardı. Sözgelimi 1897'de, John Sperrin Ross da benzer bir kaderi paylaşmış, 'Kefaret Günü'nde, Peşaver'de bir fanatiğin düzenlediği suikasta kurban gitmişti.' Ross'un mezarının yarım metre yakınında, Hampshire Alayı Birinci Tabur'dan Bandsman Charles Leighton yatıyordu ve 'Hayırlı Cuma' sırasında, bu mıntıkada bir Gazi tarafından öldürülmüştü.' Belki politika ölümün karşısında önemsiz kalıyordu, fakat bu kibirli mezartaşlarıyla Sovyet hükümetinin kullandığı jargon arasındaki benzerliği görmemek mümkün değildi. Britanyalıları öldüren Afgan aşiret savaşçılarının torunlarının torunları şimdi de Kremlin ve Moskova Radyosu tarafından 'fanatik' (veya terörist) olmakla suçlanıyordu. Görünen o ki imparatorluklar aşağı yukarı aynı dili konuşuyordu.

Doğrusunu söylemek gerekirse, Britanyalılar kendi ölülerini belli bir tarihsel bağlam içinde gömmüşlerdi. Dallarına çeşit çeşit tropik kuşun tünediği bir gül ağacı kümesinin altında, '1897-98'deki sınır çatışmaları sırasında Peşaver'de ölen' Er Hayes, Er Macleod, Er Savage ve Er Dawes yatıyordu. Az ötedeki Teğmen Bishop, 'Şubkuder'e yönelik 1863 harekatında, dağ aşiretleriyle çatışırken öldürülmüştü.' Yirmi iki yaşındaydı. 24. Piyade Tümeni'nden geçici olarak 266. Makineli Tüfek Birliği'ne atanan Teğmen John Lindley Godley, 1919'da Kaça Garhi'de benzer bir sonla karşılaşmıştı.

Başka mezarlar da vardı elbet; her imparatorluğun içişlerinin kaçınılmaz kurbanlarını tanıtan küçük mezartaşlarıyla masumların mezarları. 'Beatrice Ann, bir yıl on bir aylık, Bandmaster ve Bayan A. Pilkington'un tek çocukları', çocuk bölümünde, 'Kıdemli Başçavuş Walker ve Bayan Walker'ın iki yaşındaki kızları Barbara' ile birlikte yatıyordu. Barbara yılbaşından üç gün önce, 1928'de ölmüştü. Bazı çocuklar daha isimleri konulamadan ölmüştü. Sıcağa ve hastalığa kurban giden genç erkekler de vardı. Birinci Sussex'ten Er Tidey 'güneş çarpmasından', Er Williams 'bağırsak iltihabından' ölmüştü. Bengal Sivil Hizmetler'den E. A. Samuels, 'Afganistan'da yakalandığı hummaya' yenik düşmüştü. Queen Alexander Askeri Hemşirelik Birimi'nden Matron Mary Hall (Selanik ve Mezopotamya'da görev yaptığı yazıyordu mezartaşında; muhtemelen Türkiye'deki Gelibolu Harekatı'nda ve Britanya'nın 1917 Irak işgalinde de bulunmuştu), 'aktif görevdeyken' hayatını kaybetmişti.

Birkaç tane hiç beklenmedik mezar da vardı. Anglikan Kilisesi'nin Papazlar Meclisi üyesi, Keşmir ve Kafiristan'ın[2] baş dini temsilcisi de oradaydı. Ne kadar iyi çalıştığı, Britanyalıların mezartaşlarının ötesinde, Peşaver'in hâlâ varlığını sürdüren Hıristiyan cemaati için açılan yeni mezar yerlerinden belliydi; bu yeni mezarların başucuna aşiret tarzında kâğıt haçlar ve pembe bayraklar iliştirilmişti. Birçok imparatorluk mezarlığında, bütün Müslümanların iyi bildiği bir inancın ifadesi, Vahiy Kitabı'ndan alınan o en önemli söz göze çarpar hemen: "Tanrı yolunda ölenler kutsaldır." Ve Kuzeybatı Sınır Polisi'nden Teğmen Walter Irvine'ın mezartaşının üzerinde bir Gal haçı vardı; 'Peşaver Vadisi'ndeki bir takip görevine komuta ederken, Nagoman Irmağı'nda hayatını kaybetmişti.' Hiçbir Sovyet askeri için böyle romantik merasimler yapılmayacaktı. Şimdi bu mezarlığın kuzeyinde ölen Rus askerlerinin mezarlarının üzerine, sadece şu soğuk ve resmi ibare kazınmış olacaktı: 'Uluslararası görevini' ifa ederken öldü.

Yerel CIA ajanı bunun ne anlama geldiğine dair cin fikirler üretmişti bile. Peşaver Intercontinental'in hemen aşağısındaki ABD büyükelçiliğinde göstermelik bir göreve atanmış, zayıf, aşırı geveze bir adamdı ve villasında müthiş sıkıcı partiler verirdi. Misafirlerine Vietnam savaşına dair bir komedi filmini tekrar tekrar izlettirmek gibi bir takıntısı vardı. O zamanlar hâlâ casuslarla konuşuyordum ve bir gece evine çağrıldığımda, CIA elemanının bir düzine kadar gazeteciyi çevresine toplayıp onlara bir Sovyet kimlik kartı gösterdiğine şahit oldum. Siyah-beyaz fotoğraftaki adamın sıkıntılı yüzünü işaret ederek, "Yakışıklı çocuk," diyordu. "Bir pilot. Uçağı düşürülmüş. Mücahitler belgelerini almış. Genç bir adamın böyle ölmesi ne büyük trajedi." Bir CIA ajanının timsah gözyaşlarına bakacak değildim, fakat şu 'düşürülmüş' kelimesi beni fazlasıyla ilgilendirmişti. Neyle düşürülmüştü? Gerillaların elinde karadan havaya füzeler mi vardı? Ve eğer varsa, füzeleri kim sağlıyordu? Amerikalılar mı, Suudiler mi, Pakistanlılar mı veya şu esrarengiz Araplar mı? Binlerce Rus görmüştüm, fakat henüz Afganistan'da silahlı bir gerillaya tesadüf etmemiş, hattâ yakınına bile yaklaşamamıştım. Bunun için fazla beklemem gerekmeyecekti.

Ali'nin otobüsü sıcak bir öğle sonrası sınıra geri döndü ve Durand Hattı'ndan geçerek sınırın Afgan tarafındaki küçük kirli bir çadıra doğru ilerledim. Sınır muhafızı sayfaları tek tek çevirerek pasaportuma baktı. Derken durdu ve kullanılmış sayfalardan birini dikkatle incelemeye koyuldu. Her zaman olduğu gibi, göçmen kartıma 'temsilci' yazmıştım. Fakat zayıf muhafız 'cık cık cık' sesleri çıkartarak, "Gazeteci," dedi, "Pakistan'a geri dön." Bunu nasıl anlamıştı? Pasaportta Arap ülkelerinin gazeteci olduğumu belirten vizeleri vardı, fakat Afgan görevlinin Arapça bilmesi, sahafa'nın 'gazeteci' anlamına geldiğini kavraması mümkün değildi. Bir grup adam yanımdan geçip gitti, ben de Ali'nin yanına geri döndüm. Nasıl bilmişlerdi? Ali pasaportumu inceledi ve beni sınırdan geçirtmeyen sayfayı buldu. Devrimden sonra İran için aldığım vizede habanagor (Farsça, gazeteci) damgası vardı ve Farsça, yani Dari, Afganistan'da konuşulan dillerden biriydi. Kahretsin, dedim içimden.

Taksiye atlayıp Peşaver'e döndüm ve The Times'a bir mesaj gönderdim: 'Berbat durumdayım.' Fakat ertesi gün Ali otele damladı: "Bay Robert, tekrar deneyeceğiz." Ne yapabilirdik ki? "Deneyeceğiz," dedi Ali tekrar. "Bana güvenin." Ne olup bittiğini anlamamıştım, fakat çantalarımı topladım, artık dostum saydığım ahşap otobüse bindim ve bir kez daha sınıra yollandım. Hayber'e Zorlu Yolculuk'un gerçek hayat versiyonundaymış gibi hissetmeye başlamıştım kendimi, fakat Ali tuhaf bir kendine güven içindeydi ve başaracağımı söylüyordu. Otobüs keskin virajlardan dönüp homurdanarak yoluna devam ederken, öğle güneşinin altında öylece oturdum. Yetkililerin izni olmaksızın bir sınırı geçmeye çalışmak garip, asap bozucu bir duygu verir insana. Gavin ve ben, Afganistan'da rastladığımız neredeyse her kontrol noktasında yaşamıştık bu duyguyu. Geçmemize izin verecekler mi veya geri mi çevirecekler ya da gözaltına mı alacaklar? Alman işgali altındaki Avrupa'da erkek ve kadın direniş kahramanlarının Nazi muhafızlarını atlatmak zorunda olduğu bütün o savaş filmlerine geri dönmüştüm sanki. Afgan sınır polisi Wehrmacht standartlarına pek uymuyordu (ve biz de kahraman değildik), fakat bir kez daha Afgan tarafındaki küçük çadıra vardığımızda heyecan ve korku karışımı o hisse kapılmamak elde değildi.

Ali daha kalkmama bile fırsat vermeden koltuğumun yanında bitiverdi. "Pasaportunu ver," dedi. "Ve 50 dolar." Parayı alıp ortadan kayboldu. On dakika sonra, geniş geniş gülerek geri döndü. "Seni Celalabad'a götüreceğim," diyerek yeni damga vurulmuş pasaportumu uzattı ve ekledi: "50 dolar daha ver, çünkü ilk elliliği yoksul bir adama vermek zorunda kaldım." Ruslar Afganistan'ı işgal etmişti, fakat Akdeniz ile Bengal Körfezi arasındaki kurumların bu en tesirlisini, en yolsuzunu alt etmeyi başaramamıştı: Rüşvet. Çok mutluydum, yüzüm gülüyordu. Celalabad'a varana dek kendi kendime şarkılar söyleyip durdum. Ali'yle gereken ayarlamaları da yapmıştım tabii; her sabah Spinghar Oteli'nde duracak, haberlerimi alıp Peşaver'e götürecek ve öğleden sonra da geri dönüp The Times'ın Pakistan üzerinden gönderdiği mesajları teslim edecekti. Artık Spinghar'a iyice demir atıp yetkililerin gözünden uzakta işime bakabilirdim.

Zaten haber için çırpınmamı gerektirecek bir durum yoktu, zira isyancılar artık her gece Celalabad'a iniyordu. Dört gün önce kentin dışındaki bir köprüyü havaya uçurmuşlar, aynı akşam, karanlık bastırdıktan sonra, otelin arkasındaki fidanlıktan Afgan devriyesine ateş açmışlardı. Saatlerce yatakta yatıyor, portakal bahçelerinde patlayan silahların, çığlık çığlığa karanlık gökyüzüne yükselen tropik kuşların seslerini dinliyordum. Fakat bu tür olaylar adeta gelip geçici bir sergüzeştti, zira sabah ezanından hemen sonra Celalabad, sanki çatışmalar bir düşte yaşanmışçasına uyanıyor, tozlu bir sınır kenti sıfatıyla rolüne kaldığı yerden devam ediyordu. Pazarda yine kalitesiz Pakistan giysileri ve yerel sebzeler sergileniyor, bu arada Afgan askerler, ellerinde eski (Britanya yapımı) Lee Enfield tüfekleri, aheste aheste pazaryerini dolaşıp etrafı kolaçan ediyorlardı. Bense motorlu bir çekçeke atlayıp kentin dışındaki tahrip edilmiş bir tankı veya yakılmış bir hükümet binasını görmeye gidiyor, gazete için çatışma haberlerini yazıyor ve Ali'nin sabah otobüsüyle 'aşağı' (Peşaver'in rakımı Kabil'den 700 metre azdı) gelip haberimi almasını bekliyordum.

Ana caddedeki sıra sıra çayhaneler, birçoğu Kandahar'dan gelen kamyon şoförleriyle dolup taşıyordu ve hepsi ülkenin dört bir köşesinde direnişin arttığından söz ediyordu. Konuştuğum bir şoför, Kahdahar'ın güneyinde köylülerin bazı Rus inşaat işçilerini durdurup hepsini bıçaklayarak öldürdüğünü anlattı. Buna inanabiliyordum. Mücahitler gözüpektiler (cesaretleri kuşku götürmezdi), lâkin gaddar oldukları da bir gerçekti. Bunu tasavvur etmek için Tom Graham'ın romanına veya Durand'ın 7. Süvari Birliği'nin akıbetine dair anlattıklarına ihtiyacım yoktu. Genç bir adam, bir sabah çay içerken, "Celalabad'ı alacağız," dedi bana. "Buradaki Rusların işi bitti." Kolunda babasının avladığı bir şahini taşıyan (editörler bu tür abartılı ayrıntıları pek sever, fakat ben abartmıyorum, canlı bir yırtıcı kuş, karşımda, çocuğun koluna zincirlenmiş bir halde duruyordu) küçük bir öğrenci, kabadayı edasıyla, "Mücahitler bu akşam veya en geç yarın Celalabad'ı alacak," diyordu. İyimserliğine hayran kalmıştım, fakat bu askeri analiz için aynı şeyi söyleyemezdim.

Bununla birlikte halkın bakış açısı Afgan ordusuna da sirayet etmişti. Postanenin yanındaki kirli bir restoranda öğle yemeği yerken, yan masada nöbetten yeni gelmiş bir askerle sohbete daldık; elinde tuhaf bir çatalla bıçak, kötü pişirilmiş bir tavuğu yemeye çalışıyordu. "Mücahitlerle savaşmak istemiyoruz, niye savaşalım ki?" diye sordu ve devam etti: "Ordunun eskiden burada yerel halktan seçilmiş askerleri vardı, fakat onların çoğu mücahitlere katıldı ve o yüzden hükümet Herat ve Afganistan'ın kuzeyindeki bölgelerden bizi alıp buraya getirdi. Fakat bu insanlarla savaşmak istemiyoruz. Mücahitler Müslüman ve onlara ateş açmıyoruz. Binalara saldırırlarsa, havaya ateş ediyoruz." Genç adam, komutanları olan subayın kendisine Herat'taki (İran sınırına 750 kilometre uzaklıkta bir kentti bu) ailesini ziyarete gitme izni vermemesinden yana yakıla şikâyet ediyordu. Bir an öfkesi öyle bir raddeye geldi ki, çatalla bıçağı masaya fırlatıp tavuğu elleriyle vahşice parçalamaya girişti; yağlar parmaklarından akıyordu. "Celalabad'ın işi bitti," diyerek noktayı koydu.

O da yanılıyordu. Tam o sabah Afgan hava kuvvetleri, yerel hava üssünden dört külüstür Mig-17 kaldırıp kentin üzerinde alçak irtifadan uçarak, halka epey gürültülü tarafından gözdağı vermeye çalıştı. Ana bulvarın hemen üzerinde ateş saçıp gümbürdeyerek uçtular, palmiyeler jet motorlarının sesiyle titriyordu. Ve uçaklar, arkalarında sadece ürküp şaha kalkan atlarını kontrol etmeye çalışan adamların küfürleriyle, kırılgan bir sessizlik bırakarak gözden kayboldular. Celalabad'ın küçük havaalanından artık her sabah Sovyetlerin büyük Mi-25 helikopterleri kalkıyor ve kentin üzerinden geçip Tora Bora Dağları'ndaki köyleri vurmaya gidiyorlardı. Ben pazarda alışveriş yaparken, onlar çatıların sadece birkaç karış üstünden uçuyorlardı; öyle yakından geçiyorlardı ki, başımı yukarı kaldırdığımda, pilotu, nişancıyı, makinenin altındaki yuvalara takılmış füzeleri ve gövdenin üzerindeki altın renkli bir çerçevenin içine yerleştirilmiş büyük, parlak kızılyıldızı rahatça görebiliyordum. Bu tür kaba güç gösterileri elbette ki hiçbir işe yaramıyordu. Fakat bana öyle geliyordu ki, bu alçak uçuş taktiğinin amacı gerillaları karadan havaya füzelerini kullanmak için gereken zamandan yoksun bırakmaktı. Amerikan helikopter pilotları da yirmi üç yıl sonra Irak füzelerinden kurtulmak için aynı taktiği uygulayacaktı.

Bununla birlikte, Afgan ordusu ile mücahitler arasında bir danışıklı dövüş olup olmadığı bir yana, isyancılar hükümete nasıl zarar vereceklerini iyi biliyorlardı. Civar köylerdeki okulların hemen hepsini, ateizm ve komünizm merkezleri olduğu gerekçesiyle yakmışlardı. Öğretmenleri öldürmüşlerdi; Celalabad'daki birçok köylü, öğretmenlere sıkılan kurşunların yanlışlıkla çocukların da hayatına mal olduğunu anlatıyordu. Bu yüzden mücahitler herkes tarafından sevilmiyor, bilhassa batıya giden yoldaki sivil trafiği pusuya düşürme alışkanlıkları (iki hafta önce Batı Alman bir kamyon şoförünü öldürmüşlerdi) tepki topluyordu. Ve mücahitler köylerde yaşıyor, Ruslar da bu köylere saldırılar düzenliyordu. 2 Şubat'ta dört helikopterin alacakaranlıkta Kama köyüne düzenlediği saldırıyı ve hemen ardından karanlığı yırtarak yükselen alevleri izlemiştim.

Her sabah saat sekizde çayhane sahipleri, bu tuhaf İngilize gece çatışmalarında nerelerin yakılıp yıkıldığını anlatıyor ve o tuhaf İngiliz de çekçekine atlayıp olay mahalline gidiyordu. Bir sabah erkenden, gece mayınlanan bir köprüye vardım. Köprü Kabil yolu üzerindeydi ve üzerinde açılan dev krater, Sovyet birliklerinin Celalabad ve başkent arasındaki tüm hareketini durdurmuştu. Köprüdeki hasarı görmek isteyen meraklı bir kalabalık toplanmıştı etrafta.

Kalabalıktan biri bana doğru yaklaştı. "Şuravi?" diye sordu. Şaşırmıştım. Şuravi 'Rus' demekti. Eğer bir Rus olduğumu düşünseydi, ölü bir adam olurdum. Yüzümde kocaman bir gülücükle ve yüksek sesle "İnglistan, İnglistan" diye cevapladım. Adam başını salladı ve edindiği haber eşliğinde kalabalığın yanına döndü. Fakat bir dakika sonra başka bir adam bitti yanımda, az biraz İngilizce konuşuyordu. "Neredensin, Londra'dan mı?" diye sordu. Hemen onayladım, zira Nangaharlıların, Medway Irmagı'nın setleri üzerindeki Doğu Farleigh'ten haberdar olduklarından pek emin değildim. O da yeni haberler eşliğinde kalabalığa döndü. Birkaç saniye sonra tekrar yanımdaydı. "Diyorlar ki, Londra'yı Şuravi işgal etmiş." Karşı taraftan gelen bu haber hiç hoşuma gitmemişti. Eğer Londra Sovyet ordusu tarafından işgal edildiyse, o zaman burada olsa olsa Rusların izniyle bulunabilirdim ve öyleyse ben bir işbirlikçiydim. "Hayır hayır," diye bağırdım canayakın bir edayla, "İnglistan özgür, özgür, özgür. Ruslar gelirse onlarla savaşırız biz." Adamın bu cümleyi Peştucaya, kalabalığın siyasi coğrafya bilgilerinden daha doğru tercüme edeceğini umuyordum. Fakat bu manşetlik haberi dinledikten sonra yüzlerinde gülüşler belirdi ve Britanya'nın sözümona kahramanlığı karşısında sevinç çığlıkları attılar. "Ülkeniz Ruslarla savaştığı için size teşekkür ediyorlar," dedi adam.

Neler olup bittiğini, çekçeğimle hoplaya zıplaya Celalabad'a dönerken anladım ancak. O Afgan köylüler için, otoyolun sadece birkaç yüz kilometre devamında olan Kabil, çok uzak bir şehirdi ve büyük kısmı oraya hiç gitmemişti. Londra da bir başka uzak şehirdi ve Şuravi'nin Trafalgar Meydanı'nda da devriye gezdiğini düşünmüş olmaları son derece mantıklıydı. Celalabad'a yorgun argın döndüm ve Spinghar Oteli'nin yakınlarındaki bir çayhanenin yamru yumru divanına iliştim. Soluk kahverengi örtünün altındaki minderler fena dağılmıştı ve rahat oturmak için minderleri düzeltmeye kalkacaktım ki, dükkânın sahibi dövünerek koşup geldi. "Bayım, lütfen!" Önce divana, sonra bana baktı ve durumu açıkladı: "Ailesi cenaze için kasabaya yaşlı bir adam getirdi, fakat at arabaları bozuldu ve arabayı tamir ettirmeye gittiler. Birazdan cenazelerini almak için gelecekler." Vicdan azabıyla kalktım. Sanki ölünün üzerinde oturan oymuş gibi elini omzuma koyup, "Çok özür dilerim," dedi. "Özür dilemesi gereken benim," diye ısrar ettim. Ama özür ihalesi onda kaldı ve sanırım bu yüzden örtüyle kaplı cesedin yanına bir sandalye koyup bana sabah çayımı ikram etti.

O akşam yerel polisler ve parti liderleri, sokağa çıkma yasağının başladığı sekizden önce uyumak için Spinghar'a dönüyorlardı. Çizgili kahverengi giysileri ve kara gözlükleri içindeki bu endişeli adamlar, yatmadan önce bir bardak çay içmek için birinci kattaki lobiye doluşuyorlardı. Peşlerinde daima silahlı genç adamlar vardı; merdivenlerden çıkarken otomatik tüfekleri tuhaf şakırtılar çıkarırdı. Parti üyeleri bazen beni yemeğe davet ederlerdi ve gayet düzgün İngilizceleriyle, bana Moskova'nın Başkan Carter'ın Sovyetlerin Afganistan'dan çekilmesi için tanıdığı süreye uyup uymayacağına dair fikrimi sorarlardı. Haklı olarak kafalarını Kabil'deki parti çatışmalarının ölümcül ayrıntılarına ve adını bile anmaktan çekindikleri Binbaşı Muhammed İkbal'in, 'şehit' Devlet Başkanı Nur Muhammed Taraki'nin öldürülmesi olayında bizzat yer aldığını itiraf etmesine fena takmışlardı. İkbal 'kasap' Emin'in, kendisiyle birlikte Afgan saray muhafızlarının iki üyesine, Taraki'yi öldürme emri verdiğini anlatmıştı. Talihsiz adamı yakalamış, bağlamış, yatağa yatırmış ve yüzüne bir yastık bastırarak boğmuşlardı. Daha sonra üçü başkanın mezarını kazmış ve mezarın üzerini de bir tabelacıdan aldıkları metal levhalarla örtmüşlerdi.

Parti üyeleri o kadar dostane davranıyordu ki, beni Celalabad valisiyle tanışmam için davet ettiler. Orta yaşlı, yuvarlak yüzlü bir adamdı Vali Muhammed Ziyarad. Kısa kesilmiş kır saçları ve kalın çerçeveli eski moda gözlükleri vardı. Afganistan'ın ulusal pamuk şirketinin eski ihracat müdürlerindendi. Bürosuna gelen gündüz ziyaretçilerinden başını alamıyordu. Polis şefi, gece meydana gelen çatışmaların hasar raporunu vermek üzere oradaydı; kendisine iki beden küçük gelen askeri ceketiyle hemen dikkatleri çeken yerel Afgan ordu kumandanı, göz korkutacak derecede kalın vukuat raporlarını sunuyordu valiye. Derken odaya tazminat talep eden gürültücü bir köylü kalabalığı dalıverdi. Köylerden gelen sabotaj haberlerini bildiren telefon bir dakika bile susmuyordu, lâkin Ziyarad, balkon penceresinin ilerisindeki ağaçların üzerinde dolaşıp duran helikopterlerin mitralyöz gürültüsünden söylenenlerin bir kısmını hiç anlamıyordu. Velhasıl kötü bir akşamdı.

Fakat Celalabad valisi bütün bu olayların altında ezilmeye hiç niyetli değildi. "Olan bitenleri aşırı dramatize etmeye gerek yok," diyordu, ne de olsa her gece yaşanan silahlı çatışmalar yıllardır herkesin gündelik hayatının bir parçasıydı. Raporları imzalarken çayını hüpürdetti, bir binbaşıyla şakalaştı ve odaya apansız dalıp bağırarak para isteyen bir dilencinin dışarı çıkarılmasını emretti. "Bütün devrimler aynıdır," diye devam etti sözlerine. "Devrimi savunuyoruz, konuşuyoruz, mücadele ediyoruz, düşmanlarımıza karşı sesimizi yükseltiyoruz ve düşmanlarımız da bir karşı devrim başlatmaya çalışıyorlar, bu yüzden onlara karşı kendimizi savunuyoruz. Fakat kazanan biz olacağız."

Bay Ziyarad, Afganistan'ın sosyalist devrimine yaklaşımında her ne kadar tembel (hattâ epey de havai) bir filozof izlenimi verse de, parti üyesi olmadığını da hatırdan çıkarmamak gerekiyordu. Bayrak ve Halk partilerine üye olmaktan her nasılsa kaçınabilmişti; devrime verdiği yegâne ödün, bir Mig savaş jetinin, etkileyici, fakat hafifçe de yamulmuş gümüş maketini, masasının bir ucuna kondurmak olmuştu. İsyancıların sorunlara yol açtığını kabul ediyordu: "Kırsal bölgede ateş açmalarını engelleyemeyiz. Elektrik kablolarını ve gaz borularını havaya uçurmalarına, gece vakti bomba koymalarına engel olamayız. Celalabad'ı ele geçirmek istedikleri ve giderek de yaklaştıkları doğru. Fakat başaramayacaklar."

Tam bu noktada, Bay Ziyarad masasının üzerindeki kâğıda bir şema çizdi. Celalabad'ı temsil eden küçük bir daire ve isyancıların saldırıları mahiyetinde daireye yönelen bir dizi ok görünüyordu şemada. Ardından, bu kez Celalabad dairesinden dışarı yönelen bir başka ok dizisi çizdi. "Bunlar da bizim yapacağımız karşı saldırılar," dedi gururla. "Bu tür sorunlarla daha önce de karşılaştık ve daima aynı sonucu aldık. Düşman Celalabad'ın merkezine yaklaştıkça, birbirine de daha fazla yaklaşıyor ve bizim güçlerimiz onları daha kolay vurabiliyor. Ardından biz karşı saldırıya geçiyoruz ve onları püskürtüyoruz." Şu umut denen uyuşturucu ne acayip bir fenomendir. Gelecek çeyrek asır içinde, bu izahı Ortadoğu'nun dört bir köşesindeki sayısız vali ve askerden (hem Müslümanlardan hem Batılılardan) dinleyecektim; hepsi de işlerin daha iyiye gittiği için daha kötüye gittiğinde, işler kötüye gittikçe kendi durumlarının daha iyi olacağında gayet ısrarlıydı.

Bay Ziyarad, kentin çevresinde geçen hafta meydana gelen çatışmalarda sadece üç Afgan askerinin öldüğünü iddia ediyordu ve (ordu ile mücahitler arasındaki adı konmamış ateşkes göz önüne alındığında) valinin verdiği sayı muhtemelen doğruydu. Bununla birlikte Celalabad'da Sovyet birlikleri olduğunu kabul etmiyordu (ona göre, sadece bir avuç Rus tarım uzmanı ve öğretmen vardı); kentin doğusundaki kışlalarda konuşlu binlerce Sovyet askerini unutmuştu anlaşılan. Ülkesindeki Rus varlığı pek umurunda değildi. "Esas sorun haydut çeteleri ve Altı Sayılı Kararnamemizle toprakları ellerinden alınan derebeyleri; onlar, emperyalizmin öğrencileri tarafından destekleniyor. Bu insanlar Pakistan'daki kamplarda eğitim görüyor. Emperyalistler onlara ateş etmeyi, el bombası atmayı ve mayın döşemeyi öğretiyor."

Vali gündüzleri en yakın köylere, üç askerin korumasında gidebiliyordu hâlâ; bu ziyaretlerde toprak reformunun ilerleyişini ve Celalabad'ın yeni yapılan sulama şebekesini teftiş ediyordu. Fakat reformların neden düşmanlık yarattığını da anlıyordu: "Bütün erkek ve kadınların eşit haklara sahip olması ve aynı eğitimi alması için çalıştık. Fakat ülkemizde iki toplum var, biri kentlerde diğeri köylerde yaşıyor. Kent halkı eşit hakları kabul ediyor, fakat köydekiler daha tutucu. Doğru, bazen fazla aceleci davrandık. Devrimimizin hedeflerine ulaşması için zaman gerekiyor."

Bürosundan çıkarken Ziyarad'ın sarf ettiği son sözler, pazaryerinin üzerinden yükselen dört Sovyet helikopterinin mitralyöz kükremeleri arasında boğulup gitti; kerpiç duvarlı tek katlı evlerin yanından duman bulutları yükseldi. Ziyarad, otelime dönmek için arabasını kullanmak isteyip istemeyeceğimi sordu. Helikopterleri izleyen Afganların öfkeli yüzlerini görünce, Celalabad valisinin önerisini geri çevirmenin daha güvenli olacağında karar kıldım. Fakat Spinghar'daki polisler giderek huysuzlanıyor, ne zamandır Celalabad'da kaldığımı ve Kabil'e neden gitmediğimi bilmek istiyorlardı. Celalabad'ı 'kendi haline bırakmanın' vakti gelmişti. Gavin'in hep dediği gibi, açgözlülüğün alemi yoktu.[3]

Giderek açgözlü hale gelen Ruslardı. Bir Antonov nakliye uçağı filosu, yanı sıra yeni suda ve karada gidebilen BMB zırhlı araçlarıyla Kabil'e yüzlerce ilave birlik akıyordu. Bazı kışlalarda, muhtemelen Afgan ordusunun moralini güçlendirmek amacıyla, Afgan ve Rus birlikleri yeni piyade bölükleri halinde birleştirilmişti. Afgan kuvvetleri, Sovyet şoförlerin kullandığı yeni Afgan askeri kamyonlarıyla taşınıyordu. Karmal'ın nutukları bitmek bilmiyordu; son açıklamalarında 'katiller, teröristler, haydutlar, yıkıcı unsurlar, hırsızlar, hainler ve uşaklar' diye nitelediklerine saldırıyordu. Sovyet işgalinden sadece bir ay sonra, yolları, köprüleri ve konvoyları (elbette artık çok daha güçlü ve gerçek olan 'direnişe' karşı) korumak için 'gönüllü direniş grupları' oluşturulması yönünde çağrı yapmak zorunda kalması, sorunun ne kadar ciddi olduğunu ve isyancıların artık Afganistan'da büyük bir alanı fiilen kontrol eder hale geldiğini gösteriyordu.

Ruslar ise ne gerillaları yok edebiliyor ne de Afgan köylülere varlıklarının onların hayatını iyiye götüreceği yönünde umut verebiliyordu. Hükümet Afganistan'ın geniş kesimlerine gıda yardımı götüremiyordu ve Sovyetler Kabil'e tahılı (hattâ traktörleri) uçaklarla taşıyordu. Öte yandan Rus generallerden biri Bagram hava üssünde arzı endam edip dağlarda sadece 'terörist kalıntılarının' kaldığını iddia ediyordu. 'Kalıntılar' (Dari dilinde bakoyaye) Afgan radyosunda isyancılar için kullanılan moda kelime haline gelmişti. Yani Afganistan'ı bu koşullar altında 'reformdan geçirmek' imkânsızdı. Hükümet kaybediyordu. Bu sadece bir zaman meselesiydi. Ve hükümet kazanmaktan daha fazla dem vurdukça, ona inananların sayısı azalıyordu. Intercontinental'in lobisinde konuştuğum Polonyalı bir diplomat, "Tahminimce Rusların savaşı kazanması için en az 200 bin askere ihtiyacı var," diyordu.[4]

Karmal'ın adamları, direniş merkezleri olduğu gerekçesiyle başkentteki camileri namaz saatleri dışında kapalı tutuyordu. Kabil'in merkezinde Polekeşti Camisi'nin vaizini (hatip) arayıp buldum. Solgun ince yüzü ve ufak tefekliğiyle, fiziksel özellikleri endişesini ele veren hatip, ismini bile söylemeyi reddediyor, cemaatin durumuyla ilgili en masum sorulara bile cevap vermekten kaçınıyordu. Sabah namazından bir dakika önce camiye gelmiş, sıkıca sarılmış ipek sarığı ve sarı cübbesiyle buz kaplı avluda hızlı hızlı yürümüş ve dini görevini tamamladıktan sonra da camiyi hemen terk etmişti. Ona doğru yürürken, sağ omzunun üzerinden bana doğru telaşlı bir bakış fırlattı. Ona Peştuca soruların sıralandığı bir kâğıt verdim (Aralık ayından beri Afganistan'da İslamın rolü ne, diye soruyordum sözgelimi), okuyup cevap vermek yerine kâğıdı dondurucu soğukta umutsuz bir hareketle salladı.

"Sorularınızın hepsi siyasi," diye çıkıştı bana. "Sorularınızdan biri halkın yeni Babrak Karmal rejiminden hoşnut olup olmadığına dair. Onunla ilgili hiçbir soruya cevap vermeyeceğim. Ben halkı temsil etmiyorum. Sadece dini sorulara cevap vereceğim." Tahmin edilebilir bir durumdu. Polekeşti'nin hatibi sıfatıyla, yapması gereken tek iş, hükümetin ahlakı konusunda vaaz vermek değil, Kuran'ı yorumlamaktı. Son iki yıldır hatiplerin hepsi devrimci hükümetler tarafından atandığı için, Polekeşti hatibinin Sovyet işgaline dair duygularını açığa vurma ihtimali daha da azdı. 1978'deki Taraki darbesinden birkaç gün sonra, Kabil camilerinde cihat çağrıları yapılmıştı. Sünni Müslüman din adamları arasında bağımsız siyasi tutum sergileyenler, polisin kentin dini kurumlarına düzenlediği baskınlar ve muhalif mollaların Poleçarki Hapishanesine kapatılmasıyla birkaç gün içinde ortadan kaldırılmıştı. Fakat din adamları arasındaki ciddi siyasi liderlik eksikliğinin tek izahı bu acımasız baskı değildi.

Afganistan'daki İslamın tarihi, düşmanlarına karşı savaşta halka rehberlik edecek bir mesihin gelmeyeceğini vazediyordu. Kendini feda etme ve şahadete vurgu yapan geleneğiyle, İran'daki Şah rejiminin yıkılmasında önemli rol oynayan Şii Müslümanlık Afganistan'da azınlıktaydı. İran sınırına 100 kilometre uzaklıktaki batı kenti Herat'ın duvarlarında Humeyni ve Ayetullah Şeriatmedari'nin posterlerine rastlanabilirdi, fakat çoğunluğu Sünniler oluşturuyordu ve Afganistan'da, İran'daki öncü din adamlarının kullandığı türden bir iktidara, derin bir kuşkuyla bakılıyordu. Afganlar din adamlarına ulusal bir itaat içinde olmayacaktı. İslam şekilci bir dindir ve Sünniler arasında, cami imamları siyasi bir görevden ziyade, bürokratik bir işleve sahiptir. Afganistan'da dindarlığın gücü çoktu, fakat aşırı değildi ve Sünniler arasında hiyerarşi olmaması, mollaları, konumlarını ülkede siyasi bir birlik yaratmak yönünde kullanmaktan alıkoyuyordu. Dahası, Kabil'de İslam bir tür sınıf bilinci üzerinden yaşanıyordu. Polekeşti Camisi'nin müdavimleri büyük oranda yoksullardı; askeriye Mavi Cami'yi tercih ediyordu; ülkenin orta sınıf seçkinlerinin kalıntıları ise iki katlı Do Şam Şira Camisi'ne gidiyordu.

İktidarı elinde tuttuğu dönem boyunca monarşi, ülkeyi iyi kötü bir arada tutan bütünlüklü bir mozaik sağlamıştı. Ve her ne kadar Kabil'de zuhur eden daha meşum adaylar son krala rahmet okutuyor ve çayhanelerde görece barış içindeki monarşi dönemi hasretle yâd ediliyorsa da, vaktiyle Afganistan'ı yöneten savurgan muktedirler hiçbir zaman gerçekten popüler olmamıştı. Monarşi sahneden çekildiğinde, din tek ortak payda olarak öne çıkmıştı; din (komünizme karşı) milliyetçilikle bir sayılıyordu, ki Karmal'ın ulusal bayrağa yeşil rengi tekrar koymasının sebebi de buydu. Bütün bakanlık söylevleri, ömrü boyunca Marksist olduğu bilinen kabine üyelerininki bile, artık Kuran'a dalkavukça atıflarla başlıyordu. Başbakan yardımcısı Mezar-ı Şerife gidip Hazreti Ali türbesinde dua ediyordu. Fakat Afganistan'da (bütün köylü toplumlarında olduğu gibi), kentlerden ziyade köyler dine derin bir bağlılık içindeydi ve zaten mücahitler de bu köylerden çıkıyordu. Her ne kadar gerici bir güç olsa da (özgürlüklere, kadınların eşitliğine ve laik eğitime karşıydılar), dinci hareket daha önce alışılmadık bir tarzda ve siyasetin gerçekleri temelinde dikkatini yoksullara odaklamıştı. Kabil'deki Afganlar arasında o dönem moda olan bir espri vardı. İslamın beş şartından sonra, şimdi de altıncısı çıkmıştı ve herkes ona uymak zorundaydı: her gerçek Müslüman BBC dinlemeliydi. Böyle bir esprinin dolaşıma girmesi hiç tesadüf değildi ve zaten, din adamlarının değil direnişin içinden yeni bir İslami gücün yükseldiği göz önüne alındığında, kısa süre sonra artık espri olmaktan da çıkacaktı.

Afganistan'da artık o kadar az gazeteci kalmıştı ki, kamera taşımayan, fakat cebinde hâlâ geçerli bir vize bulunan Times muhabiri kimsenin fazla dikkatini çekmiyordu. Kabil pazarında, Tavuk Caddesi'nde henüz güvenle dolaşabilen izinli Sovyet askerlerinin arasında rahat rahat halı satın alabiliyordum. Ruslar eşleri ve kız arkadaşları için hediyelik eşya, incik boncuk ve kolye, Tacik Sovyet askerleri ise kitapçılara gidip Kuran alıyorlardı. Nemli bir tezgahtan nihayet ikiye üç metre ebatlarında, sarı-kırmızı bir kilim seçmiştim. Bizi Kabil kent sınırları dahilinde gezdirmekte hâlâ serbest olan Bay Samedali, kilimime beğenmez gözlerle baktı, çok fazla para ödediğime hükmetti (güneybatı Asya'daki bütün taksi şoförlerinin klasik işlevidir bu: kazıklandıklarına inandırıp yabancı müşterilerin moralini bozmak) ve kilimi alıp söylene söylene taksinin üst bagajına bağladı.

Yine Ali'nin otobüsünde, Celalabad yolundaydım. Planım Spinghar Oteli'nde bir gece geçirip Kabil'e dönmekti. Celalabad pazarında, koca kilimi Afganistan'dan çıkarmama yarayacak bir bez kılıf bakınıyordum. Bez kılıf isteyecek kadar Peştuca bildiğimden (atlasi kahzora) emin olduktan sonra, bir çuval, yanında da monarşi dönemi Celalabad'ını gösteren bir kartpostal seti satın aldım. Kartların 'technicolor' parlaklığından, artık sonsuza kadar yitirilmiş, kibar, aheste bir kent yansıyordu. Kentteki Pakistan konsolosluğunu ziyaret ettim; konsolosluk çalışanları (en azından bir kısmı) çoktan gerillalarla temasa geçmiş olmalıydı. Sovyetlerin, Celalabad'ın kısmen asilerin eline geçebileceğinden, Kabil otoyolunun tamamen kapanabileceginden korktuklarını anlattılar. Pakistanlı diplomatlar bu durum karşısında hiç de mutsuz görünmüyorlardı.

Spinghar'a döner dönmez, resepsiyonist büyük bir heyecanla, Rusların 20 kilometre batıdaki Sorh Rud köyüne helikopterlerle saldırdığını anlatmaya koyuldu. Bir çekçek kiraladım ve yarım saat sonra kendimi kirli sokaklar ve kerpiç duvarlı evlerden müteşekkil bir köyde buldum. Sürücüye ana yolda beklemesini söyledim ve yürüyerek köye girdim. Ortalıkta tek bir insan yoktu, sadece Sovyet Mi-25 helikopterlerinin uzaktan gelen patpatları duyuluyordu; onları ancak arada bir sokakların ucunda süzülürken görüyordum. Açıktan akan lağım sularının yanında birkaç köpek havlıyordu. Güneş iyice yükselmişti ve esen rüzgar sokakların üzerini sıcak bir battaniye gibi kaplıyordu. Peki otel resepsiyonistini o denli telaşlandıran saldırı neredeydi? Beyaz gökyüzündeki böceğe benzeyen bir makineyi ateş açmadan sadece birkaç saniye önce fark edebildim. Yüz golf topuna aynı anda vurulmuşçasına bir ses çıktı ve mermiler evlerin duvarlarında sekmeye başladı; kahverengi çamurla sıvanmış binalar vurulurken, minik toz bulutları poflayarak havaya sıçrıyordu. Bir mermi çizgisi, sokağı tarayarak bana doğru yaklaşıyordu. Can havliyle açık bulduğum ilk kapıdan içeri daldım; toprak bir eyvan ve bir ev çıktı karşıma. Afganistan'da içerisinden görebildiğim ilk evdi bu.

Kendimi girişe tam anlamıyla fırlattım ve eski bir halının üzerine yuvarlandım. Karşımdaki siyah duvarın önünde gri sakallı bir adam ve ağızları korkudan açık kalmış bir grup çocuk oturuyordu; arkalarında siyah başörtülü bir kadın vardı. Onlara baktım ve gülmeye çalıştım. Sessizce oturdular. Rus olmadığıma, Bayan Thatcher'ın İngilteresi'nden gelen bir gazeteci olduğuma onları ikna etmem gerektiğinin farkındaydım. Fakat bu aile İngiltere'nin ne olduğunu anlayacak mıydı? Ya da bir gazetecinin? Nefesim kesilmişti, korkmuştum, Spinghar'ın güvenli lobisinden çıkıp böyle tehlikeli bir yere, bu kadar çabuk, bu kadar düşüncesizce, bu kadar kısa sürede hangi akla hizmet geldiğimi soruyordum kendime.

Peştuca gazetecinin ne anlama geldiğini hatırlayacak ve bu zavallı insanlara kim olduğumu anlatmama yetecek kadar aklım kalmıştı hâlâ. "Za di inglisi atlasi kahzora yem!" dedim muzaffer bir edayla. Fakat aile şimdi bana daha büyük bir kaygıyla bakıyordu. Adam çocukları tutup yanına çekti, eşi ise ağlamaklı bir ses çıkardı. Gülümsedim. Onlar gülmedi. Aile korkudan put kesilmişti adeta. Derken yavaş yavaş onlara gazeteci olduğumu söylemediğimi fark ettim. Belki kapıdan dalıp üzerine konduğum halının etkisinde kalmıştım. Birkaç saat önceki pazar alışverişinden aklımda kalan kelimeleri tekrarlamış olmalıydım. Giderek artan bir korkuyla, bu kutsal aile evine dalan münasebetsiz gazetecinin, kendisini Peştuca nasıl tanıttığını tam olarak çıkardım: "Ben bir İngiliz bez çuvalım."

Şimdi İngilizce ve Peştuca, "Muhabir, gazeteci," diye tekrarlayıp duruyordum, fakat olan olmuştu. Bu İngiliz sadece tehlikeli ve yabancı değil, bir Afgan evinin mahremiyetine tecavüz eden bir kafirdi. Üstelik deliydi de. O anda öyle göründüğümden hiç kuşkum yoktu. Biz gazeteciler kendimizi ne zaman büyük bir tehlike içinde bulsak, içimizden bir ses daima 'Neden?' diye sorar? Dünyada onca iş dururken, hayatımızı böyle riske etmenin ne manası vardır? Editör için mi? Macera için mi? Veya sadece düşünmediğimiz, riskleri hesaplamadığımız, bütün hayatımızın, eğitimimizin, ailemizin, sevdiklerimizin ve mutluluklarımızın, şansın ve birkaç cümlenin insafına bırakılamayacağını bilmediğimiz için mi? Velhasıl Sorh Rud, Rudyard Kipling'in Britanyalı askerin eşkin atını sürdüğü 'sınır karakolu' olup çıkmıştı benim için, bu evin dışındaki sokak o askerin 'karanlık geçit'iydi, helikopterler ise düşmanının elindeki çakmaklının ta kendisi. Klişe 'hayat ucuzdur' der. Yanlış. Ölüm ucuzdur. Kolay, korkunç ve fena halde adaletsizdir.

Halının üzerinde on dakika kadar oturdum, karşımdaki soğuk yüzlü aileye aptal gibi sırıtarak baktım, ta ki pembe giysili küçük bir kız eyvanı sallana sallana geçip yanıma gelene ve bana gülene kadar. Ben de güldüm. Kendimi işaret edip, "Robert," dedim. Adımı tekrarladı. Onu işaret ettim. Senin adın ne? Cevap vermedi. Dışarıda, kapının önünden geçen bir eşeğin anırmasını ve bir adamın bağırdığını duydum. Helikopter sesleri kesilmişti. Uzaklardan bir yerden bir feryat yükseldi, bir kadının acılı sesi duyuldu. Ayağa kalkıp kapıdan dışarı baktım. Sokakta yürüyen insanlar vardı. Her tan ağarışındaki Celalabad'a benziyordu, ölüm gecelerinin mucizevi şekilde didinme, toz ve uğuldayan jakaranda ağaçlarından oluşan bir güne dönüştüğü o kente. Savaş Sorh Rud'un üzerinden geçmiş ve şimdi başka bir yerlere gitmişti. Aileye döndüm ve bu emrivaki korumadan dolayı onlara teşekkür ettim. "Şükriya," dedim. Sağ olun. Ve sakallı adam başını, gayet yavaşça bir kez salladı ve sağ elini kaldırıp beni uğurladı.

Çekçek sürücüsü ana yolda bekliyordu, ölmüş olabileceğimden korkmaya başlamıştı; geri dönüp parasını ödemememden daha çok korkmuş olabileceğini düşündüm. Gerisin geri Celalabad'a yollandık. O akşam parti liderleri otele yeni haberlerle geldi, huzursuzlukları yüzlerinden okunuyordu. Mücahitler Celalabad Üniversitesi'nin yurduna saldırmış, binadan 12 kızı almış ve Tora Bora'ya götürmüştü. Orada kızlara para (her birine bin afgani, yani 22 dolar) ve birer siyah başörtüsü verilmiş, okulu bırakmaları telkin edilmişti. Aynı gün bir Rus teknisyeni, sürekli sabotaja uğrayan elektrik kablolarını onarmak üzere Celalabad'ın dış mahallelerine gönderilmiş ve bir elektrik direğinin tepesindeyken vurularak öldürülmüştü. Teknisyenin cesedi kablolara takılmış halde, yerden 10 metre yükseklikte saatler boyu öylece sallanırken, kadınlar ve erkekler gelip cesedi seyretmişti.

Ertesi gün daha şafak sökmeden ilk otobüsle (Ali'nin eski aracının kente varışından çok önce kalkan lüks bir otobüstü bu) Kabil'e döndüm. Vizemin dolmasına sadece üç gün kalmıştı. Celalabad'dan kalkan otobüs tıklım tıklımdı; Ali'nin külüstürüyle seyahat eden köylüler ve Pakistanlı işadamları değil, tatil sonrası Kabil Üniversitesi'ne dönen Afgan devlet öğrencileri, Bayrak partisinin aparatçikleri vardı otobüste. Parti üyeleri, kentin dış mahallelerini geride bıraktıktan sonra bile, görülmemek için herkese perdeleri kapatmalarını emrediyorlar, yoldaki her virajda, pusu olup olmadığını anlamak için boyunlarını uzatıp perde aralıklarından dışarı bakıyorlardı. Perdelerin pusuya nasıl çare olacağını anlamamıştım. Esrarengiz bir otobüs, pencereleri açık ve yolcuların içeride uyuduğu bir araçtan çok daha fazla dikkatini çekmez miydi mücahitlerin?

25 kilometre kuzeyde, bir adamın battaniyeye sarılıp bir kamyonetin arkasına konmuş cesedini gördük; komünist öğrenciler sessizce ve korkuyla bakakaldılar cesede. Başka bir otobüsteki orta yaşlı Afgana bakılırsa, mücahitlerin dur ihtarına uymayan bir kamyon şoförünün cesediydi bu. Hepsi de Kabil'e giden beş otobüslük bir grup, şimdi bir çayhanede mola vermişti; otobüs şoförleri yolun ilerisindeki gerilla kontrol noktasına ilerleyelim mi, yoksa Celalabad'a mı dönelim diye tartışıyorlardı aralarında. Aradan iki saat geçmiş, şoförler bir karara varamamıştı; bizim otobüsteki genç Afganlar iyice pirelenmişti. Ve pek haksız da sayılmazlardı. Mücahitler esirlerine sadece iki seçenek sunuyordu: direnişe katılmak veya idam edilmek. Bazı öğrenciler parti rozetlerini çıkarıyordu. Onlar adına üzülüyordum. Belki okulda ilerlemek veya ebeveynleri hükümette çalıştığı için katılmışlardı partiye. Ve hükümetin olanca gaddarlığına ve yabancı işgalcilere bel bağlamasına karşın, parti üyeleri Celalabad'ın çevresindeki köylerde laik, eşit bir toplum yaratmak için ter döküyorlardı. Okulları yakıp öğretmenleri öldüren hükümet değildi.

Bir saat daha geçerken sıcaklık arttı, öğrencilerin morali dibe vurdu, şoförler güneşin sefasını sürdü. Savaş zamanı, herhangi bir büyük tehlike durumunda, kararsızlık uyuşturucu bir etki yapar. Derken otoyolun yukarısında Ali'nin ahşap otobüsü, Kuzey Batı Sınır Eyaleti armasını gururla sergileyerek göründü. "Niye bensiz gittiniz?" diye sordu Ali. Külüstürünü işaret edip, "Bay Robert, lütfen bizimle gelin," dedi. Böylece Ali'nin otobüsünde her zamanki yerime, sağ taraftaki koltuklardan birine kuruldum ve diğer otobüsler de harekete geçip koyunlar misali ardımıza takıldı. "Bizimle olmanız daha iyi," dedi Ali. "Onlara hiç bulaşmayın." Az sonra sebebini anlayacaktım.

Otoyolun beş kilometre yukarısında, kayalıklar ve küçük çam ağaçlarından oluşan bir vadide virajı dönerken, uzun boylu ve güneşte yanmış altı mücahit yolun ortasına dikiliverdi. Yedincisi bir kayanın üzerine tünemiş, silahını tembelce aşağı yukarı hareket ettirerek bize durmamızı işaret ediyordu. Bize kötü donanımlı oldukları, bu yüzden sadece karanlıkta ortaya çıkmaya cesaret edebildikleri, hükümetin misillemelerinden korktukları söylenmişti. Fakat işte karşımızda güpegündüz kızgın güneşin altında, sarıkları ve Afgan şallarıyla, gıcır gıcır Kalaşnikof'larıyla duruyorlardı; Afganistan'ın en önemli otoyollarından birinde trafiği istedikleri gibi kontrol ediyorlardı. Arkadaki otobüste öğrencilerin korkusu had safhaya varmıştı; onlar için cüretli bir güç ve özgüven gösterisiydi bu. Ali'nin otobüsünde ise hiç endişe yoktu; hattâ Pakistanlı bir yolcu (Peşaverli bir giysi tüccarı) o kadar sıkıldı ki beklemekten, Pakistan'ın iç siyasetine dair uzun ve boğucu bir tartışmaya girişti.

Arka pencereden öğrencilerin otobüsten yola inmekte olduğunu görebiliyordum. Orada öyle durdular, başları suçluymuş gibi önlerine eğikti, bazıları arkadaşlarının arkasına gizlenmeye çalışıyordu. Ali gerillalardan biriyle sohbet edip şakalaşıyordu. Diğer şoförler otobüslerinin yanında ifadesiz yüzlerle dikilmişti. Silahlı adamlar genç Afgan öğrencilerin önünde ileri geri yürüyordu. Bazı öğrencilere otobüse dönmelerini emrettiler. Korkudan beyaza kesmiş diğerlerine ise yolun üzerinde tek sıra olmalarını söylediler. Aralarından üçünün ellerini ve gözlerini bağlayıp ite kaka ağaçlıklı alana ve oradan da sağımızda akan ırmağa doğru götürdüler. Gözden kaybolana dek izledik onları. Pakistanlı tüccar dilini şaklatıp başını sallayarak, "Zavallı çocuklar," dedi.

Ali arka kapıdan otobüse bindi ve bu bir Pakistan otobüsü olduğu için mücahitlerin bize sorun çıkarmak istemediğini açıkladı. Ve tekrar yola koyulurken, genç bir gerilla, namlusuna bir gül taktığı tüfeğini bize doğru coşkuyla salladı. Nihayet onları görmüştüm. CIA'nın benimsediği terime göre 'kutsal savaşçılar', Karmal'ın verdiği isme göre 'teröristler, haydutlar ve karşı devrimci unsurlar', Sovyet generallerinin körce bir küçümsemeyle andığı üzere 'son kalıntılar', Ziyarad'ın deyişiyle 'emperyalizmin öğrencileriydi onlar. Doğrusu bana hiç de 'son kalıntılar' gibi görünmemişlerdi. Kalaşnikof'ları, Sovyetlerin Afganistan'a daha yeni getirdiği AKS 74 modeliydi ve fişeklikleri de yepyeniydi.

Kabil Intercontinental perişan durumdaydı. Batılı gazetecilerin hemen hepsi sınırdışı edilmiş veya ülkeyi terk etmişti. Gavin ve ekibi de gitmişti. Benim vizem de kısa süre sonra dolacaktı ve uzatmak mümkün görünmüyordu. Otelin pazarlama ofisindeki kadın sekreterlerden biri, Gina Nuşin, benden özel mektuplarını ülke dışına çıkarmamı istedi. Dokuz ay sonra, İrlanda'da, şifreli bir not alacaktım Nuşin'den, mektuplarını postaladığım için teşekkür ediyordu; zarfın üzerindeki pulda, sabah gazetelerine eğilmiş, gülümseyen ve babacan bir Başkan Taraki göze çarpıyordu. Fakat ben henüz Kabil'deyken başkente çok daha mühim bir mektup ulaşmıştı. Taraki'nin 1978 devriminde tutuklanan ve Afgan gizli polisi tarafından öldürüldüğü sanılan Vaiz adlı bir Şii din adamının, gizlice Sovyetler Birliği'nden çıkarılan mektubuydu bu. Molla Vaiz, kendisine sempati duyan bir Sovyet işçisi eliyle, ülkeye götürmesi için Moskova Üniversitesi'nde okuyan Afgan bir öğrenciye ulaştırdığı mektubunda, ailesine, kendisiyle beraber yüzlerce Afganın, Moskova'nın 200 kilometre güneyindeki Rus kenti Tula'da esir tutulduğunu bildiriyordu. Vaiz, komünist iktidara karşı muhalefeti dolayısıyla Şiiler arasında olduğu kadar Sünniler arasında da büyük saygı uyandıran bir şahsiyetti.

Binlerce Afganın, uluslararası hukuka aykırı biçimde, gizlice Sovyetler Birliği'nde tutulduğu söylentileri bir yıldır dilden dile dolaşıyordu. Ocak'ta Kabil dışındaki Poleçarki Hapishanesi'ni basan onca insanın yakınlarını neden bulamadıkları şimdi açıklık kazanıyordu. Vaiz'in mektubuna göre, Tula'daki Afgan esirler, Afganistan'da ele geçirilmelerine karşın, 'resmi mahkum' sıfatıyla tutuluyordu. 1979'da silahlı eylemciler, ABD'nin Kabil büyükelçisi Adolph Dubbs'u öldürmüş ve eşini de kaçırmış, diplomatın eşinin hayatı karşılığında Vaiz'in bırakılmasını talep etmişlerdi. Sovyetler Tula'da binlerce Afganın tutulduğunu açığa vuracağı için mi bu talebe karşılık vermemişti?

Afganistan hükümetinin son kalan gazetecileri de ülkeden çıkarmak istediğini biliyordum, fakat kapı hâlâ aralıktı ve çaktırmadan içeri süzülebileceğim bir boşluk bulabileceğimi düşünüyordum.[5] Ali'nin otobüsüyle son bir kez Celalabad'a gittim ve bu son ziyaretimde Spinghar Oteli'nde altı üst düzey Sovyet yetkilisi ile Afgan İçişleri Bakanı Said Muhammed Gülabzui ve yerel görevliler arasında gizli bir toplantı yapılacağını öğrendim. Hepsi tedirgindi, Celalabad'a yönelik topyekün bir mücahit kuşatmasını nasıl engelleyebileceklerini konuşacaklardı. Otoyol o kadar tehlikeliydi ki, Ruslar artık Kabil'den ancak helikopterlerle ayrılabiliyordu. Yetkililerin, muhafızların korumasında toplantı için Spinghar'a gelişini izledim; kasklı muhafızlar otelin gülistanındaki bar masalarının üzerine üç ayaklı makineli tüfekler kurmuşlardı. Celalabad'ın dışında şimdi 3 bin Sovyet askeri bulunuyordu.

Ve kent çevresindeki köylere yönelik yıkım harekatı da tüm hızıyla sürüyordu. Metarlam dışındaki Alising ve Alingar köyleri Ruslar tarafından bombalanmıştı; mücahitlerin kontrolündeki Langman bölgesine giden yol üzerinde yer alan köylerdeki bütün okulları ve devlet dairelerini de isyancılar yakmıştı. Birçok köylü, son üç günde düzenlenen Sovyet hava saldırılarında elliden fazla kadın ve çocuğun öldürüldüğünü anlatıyordu. Ve sakallı ihtiyar bir adam, ellerini çaresizce indirip kaldırarak durmadan 'napalm' kelimesini tekrarlıyordu. Metarlam'ın dışındaki küçük bir köyde, 200'den fazla Afgan, Rus olduğumu sanıp bindiğim taksinin etrafını kuşattığında duymuştum bu kelimeyi.

Mücahitler espri yapmayı da ihmal etmiyordu. İki gece önce bir Afgan kamyon şoförü, batıya giden anayolda bir not bulmuştu. 'Allah adına tanklar için' yazıyordu notta. Şoför yoluna devam etmiş ve biraz sonra üzerinden geçtiği bir kara mayını patlayıvermişti. Şoför ucuz kurtulduğuna şükrederken, silahlı bir mücahit çıkıp gelmiş ve şoförden mayını boşu boşuna patlattığı için 350 dolar istemişti. O kadar eğlenceli olmayan haberler de geliyordu: Celalabad'daki üç bağımsız kaynak, Hadda Müzesi'nde, MÖ ikinci yüzyıla ait ünlü bir Buda heykeli de dahil, sayısız paha biçilmez tarihi eserin yok edildiğini bildiriyordu. Bu ne anlama geliyordu? Ve eğer haberler doğruysa, Bamyan'daki 1500 yıllık dev Buda heykellerinin günün birinde benzer şekilde yıkılmayacağını kim garanti edebilirdi? Kimse edemezdi ve yıllar sonra yıkıldı da. Kabil'e dönerken yolun yine gerillalar tarafından kesildiğini gördüm, bu kez yirmi kişi kadar vardılar ve artık namlulara takılmış güller yoktu.

1980 yazında, kısa süreliğine, elimde bir tenis raketi ve dilimde turist olduğuma dair inanılmaz bir iddia ile Afganistan'a dönecektim. HED bu defa yanıma bir polis verdi ve koruma altında Intercontinental'e götürüldüm. Otelde başkentte bir taksi turu karşılığında polise rüşvet verdim. Toz, Kabil'in üzerinde sıcak tabakalar halinde asılı duruyordu ve Sovyet askerleri şimdi işgal bataklığına iyice gömülmüştü; sivil araçlar Afganistan otoyollarında, uzun zırhlı konvoylar eşliğinde seyrediyor, Bagram hava üssünden kalkan savaş uçakları mücahitleri artık üç dakikada bir bombalıyordu. Sovyetler Kabil'deki bütün bakanlıkların üst düzey 'danışman' mevkilerini de işgal etmişti. Büyük siyah limuzinleriyle gün ortasında Kabil'in cayır cayır yanan caddelerinden geçiyorlardı; arka cam perdeleri sıkı sıkı kapalıydı ve ön koltuktaki sivil polisler hayal meyal görünüyordu. Bu işgal danışmanları, popüler mitolojideki kocaman, cüsseli komiserlere hiç benzemiyordu; çoğu gri takım elbiseler giymiş, ince ve demode kravatlar takmış, saçlarına briyantin sürmüş ufak tefek, eli yüzü düzgün görevlilerdi. Ellerinde başarılması gereken beş yıllık planlarla başka bir ülkeden çıkıp gelmiş mazbut aile babalarıydı hepsi.

O boğucu yazda Rus askerleri yumuşak, geniş kenarlı şapkalar takıyordu. Sovyet kamyonları Kabil caddelerini tıkıyordu. 'Sınırlı işgal' hızla geniş çaplı bir askeri harekata dönüşmüş, bütün generallerin pek övünerek öne sürdüğü taktikler silahlı bir ayaklanmaya çarpmıştı. Kabil Havaalanı'nı gürültüye boğan helikopterler her an tetikte bekliyordu. Taşkent'ten günaşırı kalkan dört motorlu İlyuşin nakliye uçakları, Afganistan'daki Sovyet ordusuna yakıt yetiştiremiyor, karadan havaya füzelerden korunmak için keskin manevralarla alçalarak Kabil Havaalanı'na iniyordu.

Havaalanında, sadece 800 metrelik bir mesafede, Afganistan devriminin iki veçhesini görmek mümkündü. Ana terminal binasının üzerinde, Ocak ayında Sovyet birliklerini muzaffer bir edayla buyur ederken asılan kocaman bir tabela vardı. Fakat üzerindeki 'Yeni Model Devrime Hoşgeldiniz' yazısı ancak belli belirsiz seçilebiliyordu, zira 1.5 metre yüksekliğindeki harfler çok önce silinmiş ve güneş, kırmızı boyayı soluk pembeye dönüştürmüştü. Havaalanının hemen ilerisinde, ana pistin sonunda, Afganistan'daki devrimci ihtilafın diğer simgesi duruyordu: 130 kiloluk savaş başlığı, 50 kilometrelik menzili ve 15 bin metrelik azami irtifasıyla bir Sovyet SA-2 füzesi. Amerikan B-52 bombardıman uçaklarının Vietnam savaşı sırasında Hanoi'ye attığı füzelerin neredeyse aynısıydı bunlar. Ve Vietnam, giderek daha fazla Afganın kendi savaşlarını tanımlamak için kullandığı kelime haline geliyordu. Bu arada Başkan Carter ve Bayan Thatcher da dünyaya Moskova'daki olimpiyatları boykot etme çağrıları yapıyordu.

Kabilli ilkokul öğrencileri sınıflara giremiyordu, çünkü yüzlerce çocuk hastalanıp yatağa düşmüştü; hükümete bakılırsa, isyancılar okulların su kaynaklarına sülfür karıştırıyordu. Sadece bir haftada Aliabad Hastanesi'ne bin çocuk kaldırılmıştı. Geceleri silahlı isyancıların Rus devriyelerine, rakip Bayrak ve Halk Partisi üyelerinin de birbirlerine saldırmaları sonucu kent silah sesleriyle inliyordu. Başkan Karmal'ın Bayrak Partisi'nden bir doktor, kent sınırları dahilindeki Bandegazi'de bir hasta ziyareti sırasında vurulup öldürülmüştü, fakat katillerin mücahit mi yoksa Halk Partisi üyesi mi olduğu bir türlü anlaşılamamıştı. Bindiğimiz asansörün gizliliğinde konuşurken Halk Partisi'ne üye olduğunu itiraf eden bir polis, aniden öfkeye kapılıp şunları söylemişti bana: "Ülke berbat durumda ve bu beni çileden çıkarıyor. Sovyet yardımını istiyoruz, ihtiyacımız var. Fakat kim ülkemizde bizim istediğimizden fazla kalmaya kalkarsa, Sovyetler veya başkası fark etmez, onları vuracağız."

14 Haziran'da Karmal, 13 eski Halk Partisi yöneticisinin, 'devlete karşı yıkıcı komplolar hazırladıkları' gerekçesiyle idam edilmesi talimatı verdi. Birçoğu alt düzey yetkililerdi (sözgelimi Sidak Alemyar eski planlama bakanı, Saib Can Sehrai 'sınır işleri' sorumlusuydu), fakat vaktiyle Taraki'nin gizli servis şefliğini yürüten Esadullah Savari'ye (şimdi başbakan yardımcısıydı) dokunulmamıştı. Dört ay önce diplomatik binalara bırakılan 'gece mektuplarında', adı ölüm listesinde yer alıyordu.

Gizli polisin sıkı takibi altında olsa da, Kabil'de kırk sekiz saat geçirmeyi başarmıştım. Ülkeden ayrılmam için Kabil Havaalanı'na geri götürüldüğümde, bir Aeroflot jetinin apronda durduğunu gördüm; gövdesinde Bayan Thatcher'ın tutkuyla yürüttüğü Sovyet karşıtı kampanyanın sebebini taşıyordu. Uçağın gövdesinin her iki tarafına da o övünçlü slogan yazılmıştı: 'Olimpiyatların Resmi Taşıyıcısı' Fakat resmi taşıyıcının kapısından akın akın Sovyet askerleri iniyordu; sarı saçları ve tüfekleriyle sıcak güneşin altında terminal binasına doğru ilerliyorlardı. Fazlasıyla mutlu görünüyorlardı (içlerinden biri silahını güneşe doğru kaldırıp bir şeyler söyleyerek etrafındakileri güldürdü), ne var ki evlerine aynı neşeli ruh haliyle dönme şansları son haftalarda iyice azalmıştı. Kabil askeri hastanesinde 600'den fazla ağır yaralı Sovyet askeri yatıyordu, 400 ağır yaralı da Hay Hana otobüs garının yanındaki Sovyet kliniklerine kaldırılmıştı. O güne kadar 1200 asker ölmüştü, üstelik bu sayı çatışmada ölenleri değil, sadece yaralıyken kurtarılamayanları kapsıyordu. Ölenler dümdüz tahta kutular içinde Antonov-12'lere yükleniyor ve genç bir Sovyet askeri saygı duruşu yapana kadar da kimse içlerinde ne olduğunu bilmiyordu. Gayretkeş şekilde beni takip eden HED sivil polisleri bile, Sovyet ordusunun 'başının büyük belada' olduğu konusunda hemfikirdi.

Fakat biz o dondurucu 1980 Şubat'ına geri dönelim. Vizemin dolmasından ve Afganistan'ı terk etmeye mecbur bırakılmamdan önce özgürlüğümün keyfini çıkartabileceğim iki günüm daha vardı. Bu defa açgözlü olmaya, bir kez daha uzun bir otobüs yolculuğu yapmaya karar vermiştim. Ülkeyi işgal edenlere karşı ortak mücadele ruhunu tekrar kazanan (Kabil'de sürekli bu cümle kullanılıyordu) bir kente, Kandahar'a gidecektim.

Sonuç vermeyen o Mezar seyahati gibi, aynı otobüs garından, şafak sökerken otobüse bindim, aynı Afgan şapkasını giyip aynı kahverengi örtüyü üzerime attım. Erkekler ve kadınlar yan yana oturuyordu (anlaşılan otobüste hep aileler vardı) ve milliyetimi açıklar açıklamaz, elmalara, peynirlere, portakallara ve Afganların yiyeceklerini içine koyup dürüm yaptığı o büyük, yassı, yumuşak nan ekmeklerine boğuldum. Kibarca, otobüste 'kötü' insanlar (HED kelimesini kullanmak, genellikle bütün konuşmaları ânında kesip atan bir etki yapıyordu) olabileceğine dair endişemi dile getirdiğimde, öyle insanlar olmadığı konusunda temin edildim. Güvendeydim. Ve böylece yolcular, ki hiçbiri İngilizce bilmiyordu, ay yüzeyine benzeyen, donmuş Kandahar yolundaki 14 saatlik seyahat boyunca sessiz bir koruma sağladılar bana.

Yollar savaştaki bir ülkenin bütün hikâyesini gözler önüne seriyordu. Yolculuk boyunca sayısız araç enkazının yanından geçtik. Gavin ve ekibiyle birlikte geçen ay arkamıza bakmadan kaçtığımız (sanki başka bir hayatta yaşanmıştı bu) Gazne'nin altmış beş kilometre batısında, sivil otobüsler ve kamyonlardan oluşan bir konvoy daha yeni pusuya düşürülmüştü. Araçların tümü, karlı düzlüklere doğru yayılan siyah duman bulutları içinde, cayır cayır yanıyordu. Otobüslerin yanında küçük, siyah kül yığınları göze çarpıyordu; yolculardan geriye kalanlardı bunlar. Sovyet araçları zıt yönden gelip yanımızdan geçti; her aracın arkasında elinde tüfeğiyle dikilen bir Rus askeri vardı. Sovyetler artık, güya 'haydutlardan' kurtarmak üzere geldikleri siviller için endişelenmekten ziyade, kendi güvenliklerini sağlama almanın derdindeydi.

Bir köyde, biri subay üç Afgan askeri otobüse bindi ve ordudan firar eden bir postacıyı gözaltına almaya çalıştı. Askerlerle yolcular yumruk yumruğa birbirine girdi; bu amansız kavga, arka koltukta oturup haşhaş tüttüren iki üniformalı yedek askerin koridoru geçip subayı tam manasıyla tekmeleye tekmeleye araçtan atmasına dek sürdü. Karmal'ın Afgan ordusu açısından epey moral verici bir manzaraydı. Başka bir köyde yolcular, bir askeri ikmal deposunun dikenli tellerinin önünde nöbet bekleyen Sovyet Tacik askerlerini ıslıklayarak yuhaladı. Fakat arkamda oturan yolcu sabırsızlıkla omzuma dokunarak, "Bak!" dedi ve alnını işaret etti. Yüzüne baktım ve bir şey anlayamadım. "Bak!" dedi daha da sabırsızca ve sağ elini bir şapka gibi başının üzerine koydu. Şapka. Evet, Sovyet Tacik askerlerin gri kürk şapkalarında kayıp olan bir şey vardı. Şapkalarındaki kızılyıldızları sökmüşlerdi. Öylece durup bize baktılar, tenleri Rus yoldaşlarından daha esmerdi ve besbelli artık, hayatları boyu kendilerine öğretilen o yoldaşlıktan eser kalmamıştı.

Daha görür görmez anlamalıydım. Afganistan'daki Sovyet askerleri (en azından Müslüman Sovyet askerleri) ülkelerinin en kutsal simgesini, babalarının 1941-45 yılları arasında başlarında gururla taşıdıkları kızılyıldızı söküp atıyorlarsa, Afganistan kanseri ruhlarını çoktan yiyip bitirmeye başlamış demekti. Müslüman din kardeşleriyle savaşmaları için gönderilmişler ve bu emre itaat etmemeye karar vermişlerdi. Afganistan'da, Sovyet imparatorluğunun günlerinin sayılı olduğunun bundan daha açık bir kanıtını arasanız da bulamazdınız. Fakat aştığım karlı düzlükler öylesine engindi, o düzlüklerdeki tehlikeler öyle büyüktü ve öylesine bitkin düşmüştüm ki, not defterime Sovyet askerlerine dair şu gözlemi yazmakla yetindim: 'Bazı nedenlerle' şapkalarındaki kızılyıldızları sökmüşler.

Birkaç kilometre ötede, çölün ortasında bir Afgan askerinin dikildiğini görebiliyorduk; alacakaranlığa, muhtemelen göremediği bir düşmana makineli tüfeğiyle ateş ediyordu. Otobüsümüz dondurucu yarı-karanlıkta bir çayhanede mola verdiğinde, az önce yanından geçtiğimiz yanmış konvoydan yaşlı bir adam, yüz kadar silahlı isyancının konvoydan 300 yolcuyu aldığını, sonra bunlardan ellisini tutukladığını anlattı. Gayet açık bir dille, o elli yolcunun parti üyesi oldukları için 'büyük ihtimalle' idam edileceğini söyledi. Her sahne neler olup bittiğini alenen gösteriyordu; şiddetten ve hükümetin acizliğinden oluşan bir oyundu oynanan ve korkmuş yolcular bunu gayet iyi anlıyordu.

Akşam vakti, Afganistan'ın eski başkenti Kandahar'a girdik; otobüsümüz Hazreti Muhammed'in hırkasının bulunduğu türbeyi geçti, İkinci Dünya Savaşı'nda General Roberts'ın ordusuna ait bir ondokuzuncu yüzyıl topunun etrafından dolaştı. Kirli ve yorgundum, kentin eski kesiminde, sigara dumanıyla ve çok pişirilmiş et kokularıyla dolu köhne bir otele yerleştim. Odam küçüktü, yatak nemliydi, havı dökülmüş halının üzerinde benek benek sigara yanıkları vardı. Fakat iki kanatlı, pasla kaplı bir kapı, küçük ve ferah bir balkona açılıyordu; balkona çıkıp ayı ve kış göğünde parıldayan yıldızları seyrettim.

Allahuekber sesini ilk duyduğumda yataktaydım. Allah büyüktür. İnce, titrek bir feryat gibiydi. Allah büyüktür. Saatime baktım: 21.00. Ezan vakti değildi. Sokağa çıkma yasağı henüz başlamıştı. Allahuekber. Ses şimdi odamın neredeyse 20 metre yakınındaki yan çatıdan geliyordu; ezandan ziyade bir yakarış gibiydi. Balkon kapısını açtım. Çığlık havada geziniyordu. Onlarca, yüzlerce Allahuekber, bir ağızdan söylenen, birbirinin üzerine binen Allahuekber'ler; aynı kelimeler üzerine kurulan sesten bir bina, keskin ve tenor, tiz ve çocuksu, Kandahar'ın çatılarından yükselen bir ses ordusu... İyice yükselmişti ses, binlerce, on binlerce olmuştu şimdi; beyaz ayın ve yıldızların altında süzülen, cenneti dolduran bir koro, ilahi alemlerin müziği...

Bir aile gördüm; bir karı-koca ve çocukları, hepsi bağırıyordu, sesleri şimdi tüm kenti kaplamış Allahuekber deryasında eriyip gidiyordu. Bu olağanüstü manzara, sadece bir protesto değil, özgürlüğünü kaybedenlerin ağıtıydı. Hazreti Muhammed 630 yılında Mekke'ye girdiğinde, o büyük siyah kayaya, Kabe'ye doğru yürümüş, sopasıyla ona dokunmuş ve İslamın kutsal sözlerini yüksek sesle söylemişti: Allahuekber. On binlerce yandaşı da onun ardından bu kelimeleri tekrarlamış, böylece Mekke'nin çatılarında ve balkonlarında toplanıp gelenleri izleyen Kureyş kabilesi (Muhammed bu kabiledendi) üyelerine de öğretmişlerdi. Şimdi o kutsal kelimeler, bu kez Kahdahar'ın çatılarına ve balkonlarına çıkmış on binlerce insanın dilindeydi. Bir Batılı (veya bir Rus) bunu yarı-politik bir gösteri, sembolik bir vaka olarak yorumlayabilirdi. Fakat aslında Kahdahar'ın koroları, dinsel inancın karşı konulamaz bir ifadesi, İslamın en kutsal anlarından birinin doğrudan ve sarih bir tekrarlanışıydı. Hayatının son yılında Muhammed Mekke'deki arınmış mabede girip yedi defa daha Allahuekber diye bağırmıştı. Kandahar'da sesler çaresiz, fakat çok güçlü, büyüleyici, sonsuz, sağır ediciydi; başka zamanlarda sesi çıkmayan bir halkın Tanrı nezdindeki birliğini hatırlayışıydı. Durdurulamaz bir güçtü bu, hiçbir Afgan valisinin veya Kremlin ordusunun nihai olarak başaramayacağı bir dinsel kimliğin ifadesiydi.

Kandahar'ın dünyevi, siyasi protestoları ise pek işe yaramıyordu. Dükkân sahipleri iki haftayı aşkın bir süre kepenklerini indirmişti, fakat Afgan askerleri, emirlere uymayan esnafı dükkânlarını yıkmakla tehdit ederek kepenkleri zorla açtırmıştı. Afgan birliklerini, Halkişerif Camisi'nin kenarında, kamyonların içinde zincirleme sigara içerken görmek mümkündü. Fakat Kandahar'ın güneyinde faaliyet gösteren beş isyancı grubu güçlerini birleştirmişti ve normal zamanlarda itaatkar olan mollalar şimdi kentin Müslüman nüfusuna 'gelişmelere karşı uyanık olmalarını' (Sovyet işgaline yönelik aşırı ihtiyatlı, fakat beklenmedik bir göndermeydi bu) telkin ediyordu.

Ve son günlerde, bir dizi kötü basılmış poster, yeniden açılan pazaryerinin duvarlarında arzı endam etmişti. 'İnsanlar uyuyor' diye yakınıyordu biri ve öfkeyle soruyordu: 'Niye uyanmıyorsunuz?' Bir başkası Sovyet birliklerine sesleniyordu: 'Lenin'in çocukları, burada ne işiniz var?' Ancak Ruslara hitap eden bu poster Peştuca yazılmıştı ve Sovyet birliklerinin bu dile aşina olma ihtimali pek azdı. Beş gün önce Kandahar halkı aynı balkon ve çatılardan, tanklar, zırhlı araçlar ve kamyonlardan oluşan bir konvoyun kentin orta yerinden geçişini izlemişti. İlk tank akşam dokuzda ortaya çıkmış ve konvoydaki son araç Kandahar'ı ancak sabaha karşı dörtte terk etmişti. Sovyet konvoyundaki araçların büyük bölümü Pakistan sınırındaki Spinboldak'a giden yola çıkıp gözden kaybolmuştu.

Kandahar'da yiyecek fiyatları ikiye katlanmıştı, fırlayan enflasyon ücretleri vurmuştu. Et ve pirinç fiyatları yüzde 80, yumurtanın fiyatı yüzde 100 artmıştı. Ellilerinde eğitimli bir dükkân sahibi (Avrupa işi bir süveter ve ceketi, geleneksel Afgan şalvarı ve başörtüsüyle giyerek kendince yeni bir tarz yaratmıştı) yiyecek fiyatlarını kontrol altına alamazsa Karmal hükümetinin ayakta kalamayacağını iddia ediyordu. "Hükümet her gün yiyecek fiyatlarının düştüğünü söylüyor. Bize her gün, Sovyetler Birliği ile işbirliği sayesinde işlerin iyiye gittiği söyleniyor. Fakat alakası yok." Dükkân sahibi bu noktada ağzını da bozuverdi: "Düşünebiliyor musun, hükümet yolları bile kontrol edemiyor. Sikeyim hepsini. Sadece kentleri ellerinde tutuyorlar."

Durumun ne olduğunu gayet iyi biliyordum. Kabil'e dönüş seyahati, kar ve çöl lagünleri boyunca cirit atan isyancılarla dolu o 450 kilometrelik yol, Afganistan'ı bekleyen korkunç günlerin göstergesiydi. Otobüsün penceresinden, yolun 8 kilometre uzağındaki bir köyün tümüyle yanmakta olduğunu gördüm, alevlerin kızılı karlı dağlara yansıyordu. Otoyol bazen silahlı isyancıların (bazılarının Arap kefiyeleri giydikleri dikkatimi çekmişti) bazen de kamyonlar dolusu korkmuş Afgan askerlerinin eline geçiyordu. Rus birlikleri artık yan yollardan gidiyor, silahlarını düzlüklere doğrultmuş bir halde, en küçük köylere dalıp zorbalık yapıyorlardı.

Bir kavşakta bir Sovyet devriyesi park etmişti; BMB zırhlı araçlarının içindeki askerler bize her zamanki kayıtsızlıklarıyla bakıyorlardı, görevlerini normal bir şey gibi kanıksamışlardı çoktan. Burası artık onların topraklarıydı, onların mülküydü; evet, tehlikeliydi, fakat bu da hayatın bir parçası, yerine getirilmesi gereken bir görevdi. Fakat aldatıcı olduğu kadar umutsuz da bir görevdi bu. Bir Afgan pazarcı daha sonra Kabil'de bana şunları söyleyecekti: "Bir milyonumuzu öldürseler bile, arkada ölmeye hazır bir milyon daha bulacaklar. Yabancıların ülkemizde kalmasına asla izin vermeyeceğiz." Doğru söylüyordu.

Kabil'i terk etmemden sadece birkaç gün sonra Afgan birlikleri ve güvenlik birimleri, Sovyet işgaline karşı düzenlenen kitlesel bir gösteriyi acımasızca bastırmış, başkent sokaklarında, aralarında kadın öğrencilerin de bulunduğu yüzlerce göstericiyi vurmuştu. Gelecek dokuz yılda ise Ruslara karşı savaşta bir milyonun üzerinde Afgan öldürülecek, en az dört milyonu yaralanacak ve 6 milyonu da mülteci konumuna düşüp ülkeyi terk edecekti —üstelik trajediler bununla da kalmayacak, ülke mücahitler arasındaki iç savaşa, Taliban iktidarına ve Amerikan bombardımanına da tanık olacaktı. Bu ızdırabın ne anlama geldiğini ancak sonradan fark edecektik. En mahir katiller, Sovyetler tarafından Afganistan dağlarına ve tarlalarına döşenen mayın ordularıydı. Savaş Ruslara tahminen 35 milyar dolar civarında bir paraya mal olacak (sadece bir yılda 2.5 milyar dolar değerinde Rus uçağı kaybedilecekti) ve Amerikalılar da 10 milyar dolar harcadıklarını iddia edecekti. Suudi Arabistan ise, Afgan muhalif partileri ve onların Arap destekçileri için sadece iki yılda 525 milyon dolar harcadığını 1986'da bizzat açıklayacaktı. Pakistanlı kaynaklar sonradan, savaş boyunca Afganistan'da her zaman üç ila dört bin Arap savaşçının bulunduğunu ve toplam 25 bin Arabın savaşa katıldığını söyleyecekti. Fakat nihayetinde, Rus ayısı pençelerini yaktığında ve Sovyetler Birliği çöküş rotasına girdiğinde, Amerikalılar ve onların Arap ve Pakistanlı tedarikçileri, Afganistan'ı kendi kaderine terk ettiler ve orada savaşan binlerce Arabı görmezden geldiler. Ne bir tek Suudi prensi hayatını Afganlar için tehlikeye attı, ne bir tek Arap lideri Müslüman kardeşleriyle birlikte savaşmaya tenezzül etti, ne de yurdundan olmanın ne anlama geldiğini bilen Yaser Arafat, Amuderya ile Durand Hattı arasında uzanan Müslüman topraklarını işgal eden orduyu bir kez olsun kınadı. Arapları, sadece Usame Bin Ladin ve adamları temsil etti.

Küçük bir pervaneli Pakistan uçağıyla Kabil'den ayrıldım; Hindikuş Dağları'nın üzerindeki hava boşluklarında sarsıla sarsıla ilerleyen uçak, beni Peşaver'in güneşli, fırın gibi yanan havaalanına attı (Francis Gary Powers, düşürülen U-2 istihbarat uçağını yirmi yıl önce bu havaalanından kaldırıp Sovyetler Birliği üzerinde uçurmuştu). Kafamın içi bomboştu, bir okul çocuğu toyluğuyla tarihe tanıklık etmiş ve hayatta kalmış olmanın ağır tesiri altındaydım. Hitchcock'un Dış Haber Muhabiri bile bu kadarını beceremezdi.[6] Otelimde, dış haberler editörüm Ivan Barnes'tan aldığım bir mesaj, İran devrimine dair yaptığım haberlerden dolayı ödül kazandığımı müjdeliyordu bana. "Benim için bu akşam sıkı bir içki iç..." diyordu teleks mesajında. Verdikleri 1000 dolar da cabasıydı. Eski asker babamdan da bir tebrik mektubu gelecekti. "Aferin Fella[7]," diye yazmıştı. O gece uyuyamadım.

Ertesi sabah, Beyrut'a dönmeden önce son bir kez Afganistan'a bakmak için Britanyalılardan kalma eski buharlı trene atlayıp tekrar Hayber Geçidi'ne giderek toyluğumun tadını çıkardım. Başında sarığı, Pakistan Devlet Demiryolları'ndaki on sekiz yıllık tecrübesiyle acar ve bıyıklı bir Pathan olan makinist Muhammed Selim Han, yağ bezini altmış yaşındaki buhar motorununun kazanında kuruttu, yağ pompasını (Londra'da yapılmış Wakefield patentli bir EC4) ustaca kapattı ve 2511 numaralı lokomotifi Peşaver'in sıcak ve dumanlı istasyonundan kaldırdı. Her okul çocuğu bu SGC Sınıfı 2511 numarayı severdi ve ben de sevmiştim. Altı itici tekerleği, çaydanlık gibi bir kapağı olan bir bacası, sürekli tamir gören paslı bir kazanı, buhar sızdıran bir conta takımı ve yağ, is ve taze demlenmiş çay kokan bir sahanlığı vardı. Gökgürültüsü misali ses çıkarıyor ve ben, Selim Han'ın sahanlığının korkuluklarına çocuklar misali yapışıyordum.

İslamabad'daki Savunma Bakanlığı, paraya kıyıp rayın 60 kilometrelik bölümünü elden geçirmişti (eğer o Rus konvoyları günün birinde sınırdan girmeye kalkarsa kendi ordularını Landi Kotal'a sevk etmek zorunda kalabilirlerdi), fakat bu yardımın dünyanın en dik demiryolundan tırmanmaya çalışan bize pek faydası yoktu. Sarp geçitte sıralanmış on sekiz tünelden geçerken siyah dumana boğuluyorduk ve ince, kulak tırmalayıcı düdüğümüzü duyan sığırlar, keçiler, koyunlar ve ihtiyar adamlar, raylardan kaçışıyordu. 1000 metre yükseklikte, No. 2511 öyle keskin bir viraja girdi ki, Selim Han ve ben düşmemek için kabinin demir kapılarına yapıştık. Böylece Cemrut Kalesi'nden buharlar içinde Landi Kotal'a vardık, lokomotifimiz yüksek rakımın keskin soğuğunda tütüyordu.

Ve sürücü kabininden aşağıya atlayıp taşlı yola doğru ilerledim. İşte karşımda Afganistan'ın kuzeye ve batıya doğru parıldayan soluk mavi dağları duruyordu, güneşle yıkanan, soğuk, öfkeli, tanıdık ve tehlikeli dağlar. Şimdi onlara bağlılık duygusuyla bakıyordum, birilerinin hep karartmak istediği ama her seferinde capcanlı çıkan topraklara. Orada, Gavin ve ekibiyle birlikte, dünyanın tepesine ulaşmıştım. Afganistan'da neyin doğumuna tanıklık yaptığımızı veya aynı ülkenin yirmi bir yıl içinde daha nelere gebe olduğunu asla tahayyül edemezdim. Ne de benim için sakladığı acıyı.

DÖRT

Halı Dokumacıları

... azgın amaçları için

Zerre merhameti olmayan adamlar

Bu yeni düşmandan memnundu.

Tiranlar, hep güçlü olan,

Şeytani numaralarla, şimdi on kat güçlüydüler,

Ve bu yüzden her yandan düşmanla kuşatılmışlardı,

Can çekişen toprakta delilik nöbeti;

Bir avuç adamın zulmü

Nicelerini deliye çevirdi,

Cehennemden gelen patlamalar,

Onlara cennetten esen rüzgarlar gibi kutsal göründü.

William Wordsworth, The Prelude, 1805, Onuncu Kitap

Christopher Montague Woodhouse, kendine İran'daki İslam devrimine bir katkısı olup olmadığını soruyordu. Artık ihtiyar bir adamdı, fakat onu hâlâ diri tutan enerjiyi görebiliyordunuz; uzun, heybetli, cesur ve acımasız bir 79'luk delikanlı. O 1997 sabahında Oxford'da kar yağıyordu, fakat beni karşılamak için emekli evinin kapısına kadar gelmişti, elimi mengene gibi sıktı. Kütüphanesinde çakı gibi dimdik oturdu, zihni genç bir adam gibi berraktı, sorularımı bir Yunan filozofu kesinliğiyle, her cümlesini titizlikle kurarak yanıtladı. 1953'te, İran'ın tek demokratik yolla seçilmiş başbakanı Muhammed Musaddık'ı devirmek için düzenlenen 'Postal Operasyonu'nda Britanya'nın en üst düzey gizli ajanıydı. CIA'daki meslektaşlarıyla birlikte Şah'ın sürgünden İran'a dönmesine yardımcı olan 'Monty' Woodhouse, Şahların Şahı'nın, 'Aryanların Işığı'nın İran'a bizim adımıza sadakatle (ve baskıyla, zorbalıkla, yolsuzlukla ve kibirli bir yalnızlık içinde) hükmedeceği bir filmin sahnelenmesinde başrolü oynayanlardandı. Woodhouse, Kumpas'ın (yani uluslararası komplo, Arapçada muamara) her zaman Ortadoğu'nun hayal gücünün ürünü olmadığını hatırlatıyordu insana: Yunanistan'da bir gerilla, bir Muhafazakar parti vekili, oldukça saygın bir Yunan dilbilimcisi ve akademisyen sıfatlarını sığdırdığı bir ömrün son demlerindeydi. İran demokrasisini yıkanların neredeyse hiçbiri artık yaşamıyordu; Tahran'daki CIA şefi Kermit Roosevelt, onun patronu Allen Dulles, Britanya Dışişlerinden Robin Zaemer, askeri darbeyi örgütleyen esrarengiz Raşidyan biraderler, Musaddık'ın kendisi ve İran'ın son Şahı. 'Monty' hayatta kalan son kişiydi.

Birbirimizi dokuz yıldır tanıyorduk; tanışmamıza da The Times'ın beni eski BM Genel Sekreteri ve Bosna'nın eski Wehrmacht Generali Kurt Waldheim'ın gizli savaş dönemi tarihini araştırmakla görevlendirmesi vesile olmuştu.[1] Woodhouse, parlak Britanyalı akademisyen Gerald Fleming'le birlikte, bu Avusturyalı eski istihbarat subayının Alman ordusundaki mazisine dair amansız bir takip içindeydi. Bunu yapmasının ahlaki olduğu kadar şahsi nedenleri de vardı; Waldheim'ın adının baş harfleri, Woodhouse'un emrindeki bir Özel Operasyonlar subayının sorgu raporunun altında yer alıyordu; subay Yugoslavya'da yakalanmış, daha sonra Gestapo tarafından idam edilmişti. Woodhouse en başta (savaş dönemindeki Balkanlar ve Tahran'da) gölgelerin içinde yaşayan biriydi, ardından parlamentoya seçilmişti ve o ölmeden önce, Britanya ve ABD'nin, yani Batı'nın (ve yani biz) niye İran'ın yegâne laik demokrasisini yıkmayı tercih ettiğini öğrenmek istiyordum.

Hiç kırpmadığı didikleyici gözleriyle baktı bana. "Bazen kapıların Ayetullah'a, Humeyni'ye ve diğerlerine açılmasından benim sorumlu olduğumu söylüyorlar," diye başladı. "Fakat Postal Operasyonu ile Şah'ın devrilmesi arasında çeyrek asırlık bir süre geçtiğine dikkat çekmek isterim. Neticede başa gelen Humeyni oldu, fakat bunun için yıllar geçmesi gerekti. Bana göre o dönem daha iyi bir şekilde değerlendirilebilirdi." Şaşırmıştım. Woodhouse'un zihninde Musaddık'ı deviren darbe, Şah'ın geri dönüşü bir püskürtme harekatı, tarihsel bir ertelemeydi. Fakat işin içinde AIOC gibi küçük bir mesele de vardı: Sonradan BP adını alacak olan İngiliz-İran Petrol Şirketi, Musaddık tarafından daha yeni millileştirilmişti. Konuşma biçiminden, ellerinin telaşlı hareketlerinden, bu operasyonun Woodhouse'un hayatındaki en heyecan verici olaylardan biri olduğunu çıkarsayabilirdiniz. Nihai hedef, genç Şah Muhammed Rıza Pehlevi'nin dönüşüydü ve birkaç milyon dolara, bir uçak dolusu silaha ve yaklaşık beş bin hayata mal olmuştu. Ve yirmi beş yıl sonra hepsi çöpe gitmişti.

Amerikalılar kendi komplolarına 'Ajax Operasyonu' adını vermişlerdi; klasik kökenleri bir başarı hikâyesi anlatmıyor olsa bile, en azından Woodhouse'un akademik kimliğine hitap eden bir ad olmalıydı bu. Ajax, Aşil'den sonraki en cesur savaşçıydı, fakat bir delilik nöbeti geçirip kendisini öldürmüştü; Amerikalıların Musaddık'tan sonrası için kafa yorması gereken bir akıbetti doğrusu. Müteakip yıllarda Ortadoğu, daha şevkli 'rejim değişikliği' harekatlarına sahne olacaktı; Pentagon'daki bir avuç neo-muhafazakar da, 'Irak'a Özgürlük Operasyonu'na kalkışmadan önce 1950'lerin tozlu arşivlerini açıp Ortadoğu liderlerini devirme derslerini çalışmış olmalı. Fakat Postal/Ajax Operasyonu'nun, alenen petrolle alakalı olmasına karşın, ne İran'a 'demokrasi' getirmek ne de Ortadoğu'nun haritasını değiştirmek gibi bir niyeti vardı. Halk arasında sevilen, ama biraz da yıpranmış olan Musaddık'ın temsil ettiği 'demokrasi', Washington ve Londra'nın destek vermek istediği türden bir demokrasi değildi. Dertleri, ucuz yoldan rejimi değiştirmekti.

Proje, Başkan Truman'ın pek ilgisini çekmemişti, fakat 1953'te Eisenhower Beyaz Saray'a geldiği sırada, Amerika çoktandır Musaddık'ın Sovyetlerin safına geçmesinden korkmaktaydı. Operasyonun CIA kanadını, tanıdık bir isim, Kermit Roosevelt (bir gözünü korsanlar gibi kapatan eski başkan Theodore'un torunu) yürütüyordu ve kurbanı, Saddam Hüseyin'in zıddıydı. "Hiçbir ülke, diktatörlüğün gölgesi altında ilerleyemez," diyordu Musaddık, yarım asır sonra George W. Bush'un ağzından çıkmasını bekleyebileceğiniz kelimelerle. Fakat Musaddık'ın, Irak'ın müstakbel diktatörüyle bir ortak noktası vardı; uluslararası hasımlarının uzun zamandır yürüttüğü bir şahsi yıpratma kampanyasının hedefiydi o da. 'Sarı' yüzünden, burnunun nasıl sürekli aktığından söz ediliyordu. Fransız yazar Gerard de Villiers, Musaddık'ı, 'keçi gibi kıvrak, baş belası bir güdük' diye niteliyordu. Öldüğünde New York Times, 'kabine toplantılarını arkasına üç yastık koyup yatakta otururken ve damarlarına Amerikan kanı naklederken yaptığını' iddia edecekti. Doğruydu, Musaddık Avrupa eğitimi almış, pembe pijamalar giyen ve parlamentoda gözyaşlarına boğuluveren bir aristokrattı. Fakat gerçek bir demokrattı (son derece saygın bir diplomatlık ve milletvekilliği geçmişi vardı); Şah'ın tiranlığına karşı çıkışı ve daha fazla petrol tavizi vermeyi reddetmesi, lideri olduğu Ulusal Cephe'ye kitlesel destek kazandırmıştı. Woodhouse Tahran'a vardığında (resmi sıfatı Britanya büyükelçiliğinin 'enformasyon yetkilisi'ydi), İran zaten felaketin eşiğine gelmiş durumdaydı. AIOC ile pazarlıklar çökmüştü; Woodhouse AIOC yetkililerinin 'sıkıcı, domuz kafalı ve tahammül edilmez' olduğunu teslim ediyordu. Woodhouse'a göre, Britanya elçisi de 'dul kızkardeşinin sözünden dışarı çıkmayan kılkuyruk bir müzmin bekardı'. ABD elçisine gelince, Demokrat Parti'ye yaptığı bağışların ödülünü fazlasıyla almış bir kodamandı.[2] "Yapmam gereken ilk iş İran'a bir uçak dolusu silah sokmaktı," dedi Woodhouse. Irak hava üssü Habbaniye'den (on yıllar sonra bu üs Saddam Hüseyin'in savaş uçaklarına, ardından Amerikan işgal ordusuna ev sahipliği yapacaktı), yanında milyonlarca İran riyaliyle birlikte uçağa binmiş ve paraları gizli bir yerde Raşidyan kardeşlere vermişti. Darbeyi yapacak kitleyi onlar örgütleyecekti. Silahlar da o kitleye dağıtılacak, Sovyetler Birliği'nin İran'ı işgale kalkışması durumunda Ruslarla savaşmak için kullanılacaktı.

Woodhouse devam etti: "Zagros Dağları üzerinden geçip Tahran'a indik. Silahların büyük kısmı tüfek ve tabancaydı. Bir kamyonla kuzeye doğru yol aldık, kontrol noktalarından kurtulmak için yan yolları kullandık. Durdurulursak bütün plan suya düşebilirdi. Silahları emrimdeki adamların kazdığı çukurlara gizledik. Ve bildiğim kadarıyla o silahlar hâlâ kuzey İran'da bir yerlerde gömülü. Sovyetler Birliği ile bir savaş çıkacağı ihtimali üzerinden hareket ediyorduk. Fakat bir noktaya açıklık getirmeliyim. Tahran'a ilk gönderildiğimde görevim Musaddık'ı devirmek değildi. Aslında Tahran'daki Britanya elçiliğinde bu görev başka birine, Robin Zaehner'e aitti. Çok iyi bir arkadaştı, çok zekiydi, fakat çok da tuhaf bir adamdı. Görevi Musaddık'ın işini bitirmekti. Zaehner işi kotaracağından umudu kesip Tahran'dan ayrıldıktan sonra görev bana verildi."

Daha sonra Oxford'da Doğu Dinleri Profesörü olan Zaehner, Malta'da üslenip, Britanya'nın komünist Arnavutluk'ta rejimi yıkmak yönündeki felaketle sonuçlanan girişiminde rol almış ve Amerikan ajanları tarafından operasyona ihanet etmekle suçlanmıştı (Woodhouse buna asla inanmıyordu); şimdi de Şah'ı iktidara taşımakla görevlendirilmişti. Raşidyan biraderleri bulan Zaehner'di; iki kardeş, İkinci Dünya Savaşı sırasında İran'da Almanya nüfuzuna karşı faaliyet yürütmüştü. İran, Britanya elçilik çalışanlarını Tahran'dan kovma noktasına gelmiş, bunun üzerine Woodhouse, CIA'nın başkentteki şefiyle irtibata geçmişti: "Roger Goiran gerçekten hayran olunacak bir meslektaştı... bir Fransız ailesinden geliyor, birçok dil biliyordu... son derece zeki ve hoştu... çekici bir eşi vardı... Musaddık bizi ülkeden çıkarırken yeri doldurulamaz bir müttefik oldu benim için." Londra'ya döner dönmez Woodhouse planlarını Washington'daki Amerikalılara açtı: Raşidyanlar, muhalif asker ve polislerden, milletvekillerinden, mollalardan, editörlerden ve pazardan toplanan ayaktakımından oluşan bir orduyla Tahran'ın kontrolünü ele geçirecek, bu arada aşiret liderleri de büyük kentleri alacaktı (tabii Woodhouse'un parası ve gömdüğü silahlarla donatılacaktı bu ordu).

Musaddık, AIOC ile anlaşmaya varmak yönündeki son teklifleri reddedip (çoktan İran'ı terk etmiş olan) Şah'ı tehdit etti; işte bu andan itibaren kaderi de çizilmiş oldu. Roosevelt gizlice İran'a giderken, Woodhouse da Şah'ın kızkardeşi Eşrefle İsviçre'de bir araya geldi ve kardeşini tahta çıkmak konusunda ikna etmesini istedi. Bu arada Şah'ın kendisi de, ünlü General H. Norman Schwarzkopf'tan (1991'deki Körfez savaşında Irak'a karşı ABD güçlerine komuta edecek olan Norman Schwarzkopf'un babası), aynı talebi içeren gizli bir mesaj almıştı. Şah süper güç müttefiklerinin isteklerine riayet etti. Musaddık'ı başbakan olarak tanımadığını belirten bir ferman yayımladı; Musaddık bu fermana uymayı reddedip Şah yanlısı Albay Nimetullah Nasiri'yi tutuklayınca, hemen o gün Tahran sokakları Roosevelt ve Woodhouse'un satın aldığı ayaktakımıyla doldu.

Woodhouse yaptıklarından hiç pişman olmamıştı: "Tümüyle Musaddık'ın hatasıydı. Şah'ın fermanıyla görevi bırakması emredilmişti. Kendi haydutlarını seferber etti ve kan dökülmesine tamamen o sebep oldu. Biz kan dökülmesinden yana değildik ve yandaşlarımız plana göre hareket etti. Hiçbir şey yapmadan seyirci kalabilir miydik? Musaddık ve mollalar arasındaki ilişkiler ne olacaktı? İşler sadece daha kötüye gidecekti. AIOC faaliyetine tekrar başlamayacaktı. Ve Şah, yirmi beş yıl sonra değil, daha o zaman devrilecekti."[3]

Emekli evinde hâlâ iki yıl önce ölen eşi Davina'nın yasını tutan Woodhouse, şimdilerde zihnini, modern Yunanistan tarihini, eski dostu ve meslektaşı Panayotis Kanellopoulos ile birlikte İngilizceye tercüme ederek canlı tutuyordu.[4] Onu görmek kolaydı, adeta beşinci Baron Terrington oluvermiş kibar bir ihtiyar, romantik bir tarihi şahsiyetti. Neticede karşımda duran adam Churchill ve Eden'ı, CIA'nın en tepesindeki adamları tanıyordu. Fakat darbeler tezgahlayan Britanya ajanları vicdansız, amansız insanlar olabiliyordu. Konuşmamızın bir noktasında Woodhouse kendi duygularından bahsetti. "Kendimi övmek istemiyorum," diyordu. "Fakat hiçbir zaman, Alman işgali altındaki Atina'da da Tahran'daki operasyon sırasında da, korkmadım. Paraşütle atlamaktan korkmadım, yanlış bir yere indiğimde bile. Yapmak zorundaydım ve yaptım. Ve geçmişe dönüp baktığımda ürperiyorum. Tehlike beni hep büyülemiştir, tehlikedeyken yapılan keşifler beni büyülemiştir."

Bu şahsi değerlendirmenin karanlık tarafları olduğunu biliyordum. Woodhouse otobiyografisinde, İkinci Dünya Savaşı'ndaki Yunanistan görevi sırasında İtalyan pasaportu taşıyan ve Mihver ülkeleri için çalışan bir çingeneyi yakalamalarını anlatıyordu. İki Yunanlı gerilla lideriyle birlikte (Napoleon Zervas ve Aris Velokhiyotis) bir divanı harp kuruvermişlerdi. "Sonuç kaçınılmazdı," diye yazıyordu Woodhouse. "Bir mahkumun başında bekleyecek insan gücümüz yoktu; elimizden kaçırma riskini de göze alamazdık. Köy meydanında asıldı."

Woodhouse o genci düşünüyor muydu hâlâ? Bu soruyu, konuşmamızın sonunda, dışarıdaki fırtına kütüphane penceresine kar savururken, nazikçe sordum. Uzun bir sessizlik oldu ve Woodhouse başını ağır ağır salladı. "Korkunçtu; kendimi çok kötü hissettim. O sahne hâlâ arada bir gözümün önüne geliyor. Zavallı bir gençti. Aslında pek bir şey de anlatmadı, çok sarsılmıştı. Bir tür zekâ geriliği de vardı. Asılırken oradaydım. Bir ağaca asılmıştı. Altındaki sandalyeyi çekiverdiler. Sanırım can vermesi uzun sürmedi, ne kadar sürdüğünü tam olarak bilmiyorum. Sadece birkaç yüz kişiydik, işgalin ilk zamanlarıydı. Gitmesine izin verseydik İtalyanlara bütün bildiklerini anlatacaktı... Bizi köy köy takip etmişti. Zaten ondan sonra Zervas'a esir almamasını söyledim."

Tahminimce Woodhouse İran darbesini de aynı soğukkanlılıkla tertiplemişti. Musaddık'ın yanı sıra Ayetullah Ebul Kasım Kaşani'yi bertaraf etmek için de çok az zamanı vardı. Kaşani, Humeyni'nin habercisiydi (ondan daha ılımlıydı); Britanyalılara muhalefetiyle milliyetçi bir itibar kazanan, fakat Musaddık'la hemen ittifaka girmekten kaçınan bir din adamıydı. Kaşani, Woodhouse'un pek umurunda değildi. "O aslında kimsenin ciddiye almadığı biriydi, milletvekili olup meclise girmişti, ki bir ayetullah için tuhaf bir şeydi bu. Güçlü bir tabanı yoktu... Kaşani yalnız biriydi. Herhangi bir kitle hareketine önderlik edecek hali yoktu. Sadece bir ayrıntı, bir başbelasıydı." Fakat aynı fikirde olmayanlar da vardı. Anlatılanlara göre Kaşani 'İslam demokrasisinden' bahsediyordu. 'Tepeden tırnağa korkusuz, ödünsüz, hiçbir şahsi menfaat gözetmeyen bir adamdı... Bu nitelikleriyle birlikte tevazu ve gözükaralığı, şefkat ve mizahı, derin bilgi ve yüksek belagatı kendinde toplamıştı.'[5] Kasım 1951'de Kaşani şunları söylüyordu: "Yabancı hükümetlerin içişlerimize müdahale etmesini istemiyoruz... ABD Britanya politikasını takip etmekten vazgeçmelidir. Aksi takdirde, genelde dünyanın, özelde İran'ın gözünde nefret kazanmaktan ve prestijini kaybetmekten başka eline hiçbir şey geçmeyecektir." Elli iki yıl sonra Tony Blair, Amerika'nın Irak politikasını takip ettiğinde, Ortadoğu'dan tam da bu minvalde uyarılar gelecekti.

Woodhouse bir noktada haklıydı: Musaddık'ın devrilmesinden ve takiben yargılanmasından sonra (üç yıl hapis cezası alacak, on yıl sonra, ev hapsinde tutulurken ölecekti) Kaşani kendi köşesine çekilmişti. Woodhouse, Ayetullah'ın Şah'a geri dönüşünü kutlayan bir telgraf gönderdiğini de hatırlıyordu. Fakat 1953'te Musaddık iktidarını ve İran'ın bağımsızlığını sona erdiren askeri darbe, 1979'un devrimcileri için acı bir ders olacaktı. Eğer Şah günün birinde tahttan indirilecekse, anayasal haklarla meşgul olunamazdı, yarım önlemler alınamazdı, İran'da Batı iktidarını yeniden tesis edecek tek bir karşı devrimci bırakılamazdı. Sonraki devrim beş binden çok daha fazla cana mal olacaktı; nihai, mutlak ve affetmeyen bir devrim olmak zorundaydı bu. Casuslar ve onların kukla rejimi, bir kerede ortadan kaldırılmalıydı.

Görmek isteselerdi, Amerikalılar, Britanyalılar ve Şah da önemli dersler çıkarabilirdi. 1953 darbesinden sonra Şah hep ABD'nin ve Britanya'nın kuklası olarak görülecekti. James A. Bill'in de yazdığı gibi, Musaddık'ın devrilmesi, 'İran milliyetçiliğinin gözü açılan güçleri arasında yeni bir bütünleşme ve ABD'ye yönelik artan düşmanlık dönemini ateşledi.' Woodhouse, Humeyni'nin devriminden derin üzüntü duyacaktı. "Yaptığımız işin boşa gittiğini düşündüm; Şah tekrar iktidara getirildiğinde 'oldukça rahatlamıştık'. Meselenin hallolduğuna çok çabuk inandık." Musaddık azledildikten sonra Allen Dulles Woodhouse'u Washington ziyaretinden ve Eisenhower yönetimini darbeyi desteklemeye ikna etmesinden dolayı övgülere boğmuştu: "Buraya son gelişinde küçük güzel bir yumurta bırakıp gittin!" diyordu, MI6'dan gelen meslektaşına.

Ama artık 'küçük yumurtalarla' ilgilenmiyoruz. Bugünün 'rejim değişikliğinde' daha muhteris ideolojik projeler, devasa ordular (ve daha şişkin egolar) rol oynuyor. Belki de bu yüzden o kadar çabuk ve kanlı bir biçimde başarısız olabiliyorlar. Musaddık'a karşı darbe, Amerikalıların Soğuk Savaş'ta giriştiği bu tür operasyonların ilkiydi; Britanyalılar içinse sonuncusu oldu. En azından hiçbir zaman Musaddık'ın kitle imha silahları olduğunu iddia etmedik. Bu noktada son sözü CIA'nın şefi Kermit Roosevelt'e bırakmak lazım: "Eğer bir daha bunun gibi bir iş yaparsak," diye yazıyordu şaşırtıcı bir öngörüyle, "halkın ve ordunun bizim istediğimizi istediğinden kesinlikle emin olmalıyız."

Woodhouse'un sözünü ettiği 'rahatlama'nın dayanağı, Şah'ın geri döndükten sonra kurduğu güvenlik birimleriydi. Savak (Sazman-i Etelaat va Amjiniat-i Keşvar, yani 'Ulusal Enformasyon ve Güvenlik Örgütü') bölgedeki en meşhur ve cani örgüt haline gelecekti. İşkence tezgahlarının Ortadoğu'da eşi benzeri yoktu. Savak karargahında daimi bir ABD gizli misyonu vardı. Sorgulama yöntemleri arasında (geleneksel hayalara elektrik verme, falaka ve tırnak sökme yöntemlerinin ötesinde) tecavüz ve 'pişirme' vardı. Daha adından nasıl bir acı verdiği hemen anlaşılan 'pişirme'de, kurban kablolarla kaplı bir yatağa bağlanıyor ve adeta tost makinesinde kızartılır gibi, yanana kadar elektrik veriliyordu.[6] Vaktiyle El-Ahram'ın editörü ve Nasır'ın da sırdaşı olan büyük Mısırlı gazeteci Muhammed Heykel, Savak'ın genç bir İranlı kadına işkence yaparken çekilmiş bir filmi anlatıyordu: Kadın çırılçıplak soyuluyor ve göğüs uçları sigarayla yakılıyordu. Heykel'e göre, CIA filmi dünyanın diğer yerlerindeki Amerikan destekli rejimler (Tayvan, Endonezya, Filipinler...) için çalışan istihbarat servislerine dağıtmıştı. Şah'ın tasfiye emri sonrası Musaddık'ın tutukladığı Albay Nimetullah Naşiri, monarşinin son on beş yılında Savak'a hakim oldu ve 60 binden fazla ajan istihdam etti. Öyle ki, İran'ın erkek nüfusunun üçte birinin, ya doğrudan doğruya ya para karşılığı ya da şantaj yoluyla bir şekilde Savak'ta çalıştığına inanılıyordu. İçlerinde diplomatlar, memurlar, mollalar, aktörler, yazarlar, petrolcüler, işçiler, köylüler, yoksullar ve işsizler vardı; bütün bir toplum iktidardan duyduğu korkuyla çürümüştü.

Batı'nın gözünde Şah, bizim polisimizdi, bilge 'otokrat'tı (elbette asla bir diktatör değildi); güneybatı Asya'da Sovyet yayılmacılığına karşı duran bir kale, petrol kaynaklarımızın koruyucusu, müstakbel demokrat (demokrat 'değildi', ama günü gelince 'olacaktı') ve halkını parlak bir ekonomik geleceğe taşımaya kararlı bir reformcuydu. Sonraki çeyrek asır boyunca, uluslararası petrol endüstrisi İran'dan 24 milyar varil petrol hortumladı; Britanya'nın 'Süveyş'in doğusundan' çekildiği bir dönemde, 'Körfez'in polisi' artık hiç olmadığı kadar önemliydi. Fakat Şah'ın iktidarı, destekçilerinin dünyaya inandırmaya çalıştığı gibi, hiçbir zaman istikrarlı olmadı. 1960'lar boyunca rejime karşı başkaldırılar yaşandı; 1971-5 arasında dört yüz bombalama eylemi yapıldı. 1963 başlarında Ayetullah Humeyni Şah iktidarını defalarca kınadı. Peygamber'in torunu Hazreti Hüseyin'in Kerbela'da şehit olduğu 3 Haziran gününde Humeyni Şah'ı alenen yozlaşmışlıkla suçladı ve derhal tutuklanıp Tahrana getirildi. Patlayan halk öfkesi Humeyni'nin ulusal bir muhalefet lideri olarak konumunu pekiştirdi. On altı ay sonra, 4 Kasım 1964'te Humeyni, Amerikan güçlerine İran dahilinde işlediği bütün suçlardan yargı muafiyeti tanıyan yeni yasayı kınayan bir konuşma yaptı. Bu yasayla bir İranlıyı öldüren Amerikalı ülkeyi elini kolunu sallayarak terk edebilecekti; bir İranlıyı öldüren İranlı ise asılıyordu.[7] Bu konuşmadan birkaç gün sonra Humeyni Türkiye'ye sürgüne gönderildi.

Şah'ın 'Beyaz Devrimi', toprak reformu yasasıyla orta sınıfları, rejimin laik tabiatını güçlendirerek de (sözgelimi kadınlara oy kullanma hakkı vererek) din adamlarını kendinden uzaklaştırmayı becermişti. 1977'ye gelindiğinde, yani İslam devrimine iki yıldan az bir süre kala, Şah, İran'ın on yıl içinde en az Batı Avrupa kadar kalkınmış olacağı ve hemen ardından da dünyanın en güçlü beş ülkesinden biri haline geleceği kehanetinde bulunuyordu. İnsan haklarını dünyaya yaymak gibi liberal bir arzuyla yanıp tutuşan, fakat Şah'ın iktidarını korumasını hararetle isteyen Başkan Jimmy Carter'ın ABD yönetimi ise, İranlılar arasında büyük rahatsızlık doğuran reformları destekleme siyasetini sürdürdü. İsrailli liderler sık sık İran'ı ziyaret ediyordu; David Ben Gurion, Moşe Dayan, Golda Meir, Abba Eban, İzak Rabin ve Yigal Allon'un hepsi Tahran'a, çoğunlukla gizli ziyaretler düzenlediler, İranlı askeri yetkililer de, üst düzey İsrailli ordu subaylarıyla görüşmeler yapmak için Tel Aviv'in kapısını aşındırıyordu. Tel Aviv ile Tahran arasında düzenli El Al uçuşları vardı.

Bütün su katılmamış monarklar gibi, Şah da sürekli gösteriş peşindeydi. 1971'de, bütün dünya liderlerini iktidarının 13. yıldönümü kutlamaları için İran'a davet etti; Birinci Daryus dönemindeki Pers İmparatorluğu'nun başkenti olan antik Persepolis şehrinde muazzam bir doğumgünü partisi düzenlendi. Şehir 'dünyanın çekim merkezi' haline gelecekti; davete icabet edenler arasında kimler yoktu ki; Imelda Marcos, ABD Başkan Yardımcısı Spiro Agnew, Ürdün Kralı Hüseyin... Misafirlerin keyfini süreceği kaliteli şaraplardan, yıkıntıların yanına kurulan devasa çadırın içindeki mobilyalara kadar her şey dışarıdan getirilmişti. Şah, Akdeniz kıyılarından Mısır'a, oradan İndus Irmağı'nın doğusuna kadar uzanan toprakları fetheden Pers kralı Büyük Sirus'un varisi sıfatıyla kutsanacaktı. Büyük İskender Persepolis'i M. Ö. 330 yılında fethetmiş ve rivayete göre, bir fahişenin isteğiyle yıkılmasını emretmişti. Şah'ın 'doğumgünü' için İran askerleri Medler ve Persler, Safeviler, Kaçarlar ve Partlar gibi giyinmişlerdi. Hazreti Muhammed'e ve İslamı Pers ülkesine getiren Müslüman istilalarına ise tek bir atıf yoktu. Fakat zaten mesele de buydu. Şah kendisini bir Müslüman olarak değil, İslamiyet öncesi İran'ının hanedanlık varisi olarak sunuyordu. Doğal olarak Humeyni bu işret meclisini tepeden tırnağa tiksindirici olmakla suçladı.

Bu kendinden menkul büyüklenme numaraları, son noktada hiçbir işe yaramadı. O şaşaalı şölenden arta kalanlar, Ayetullah rejimi tarafından kolayca bir boşluk sembolüne dönüştürüldü. Uzun süredir sürgünde olan Şah New York'ta ameliyata girerken, ben Tahran'dan Persepolis'e gitmekteydim. Şölenin yapıldığı özel çadırı buldum, hâlâ yıkıntıların yanında duruyordu. Saf altından banyosuna bile girdim, saf altından musluklarını açtım. Artık su akmıyordu o musluklardan.

Kaldı ki Şah'ın damarlarında Sirus'un kanı falan da yoktu. İran tarihindeki birçok şahı birbirine bağlayan oldukça sıkı bir kan bağı olmasına rağmen, onun böyle görkemli bir mazisi yoktu (Pehlevi hanedanlığı 1925'te kurulmuştu). Polonyalı yazar Ryszard Kapuscinski onsekizinci yüzyıl monarkı Ağa Muhammed Han'ın saçtığı dehşeti son derece etkili bir biçimde anlatır. Han, Kirman kentinin bütün nüfusunun öldürülmesi veya kör edilmesi emri verir, çünkü Kirmanlılar önceki Şah'ı saklamıştır: "Şah'ın özel muhafızları Kirman sakinlerini sıraya dizdiler, yetişkinlerin başlarını uçurup çocukların gözlerini çıkardılar... Sonra kör çocuk kafileleri akın akın Kirman'ı terk etmeye başladı..."

Amerikalılar Şah'ı, Uluslararası Kızılhaç'ın 1977'de İran hapishanelerini ziyaret etmesine izin vermeye nihayet ikna etmişti; Kızılhaç görevlileri on sekiz farklı hapishanede 3 binden fazla 'güvenlik mahkumuyla' (yani siyasi mahkum) görüştü. Mahkumların dövüldüğünü, sigaralarla ve kimyasal maddelerle yakıldığını, elektrotlara bağlandığını, tecavüze uğradığını, makatlarına şişe ve kaynamış yumurta sokulduğunu belitten bir rapor yazdılar. Sorgucular kadın mahkumların rahmine elektrik kabloları sokuyordu. Raporda, işkencede ölen 124 mahkumun isimleri yer alıyordu. Bir yıl sonra Şah, Sunday Times'a verdiği röportajda, "İnsan hakları konusunda kimse bize ders veremez," diyecekti.

İslam devrimi nihayet İran'ı etkisi altına aldığında, İranlıların nasıl hem bu kadar acımasız hem duyarlı olabildiğine, ani öfkesine ve şahane, uzun ve zahmetli entelektüel kapasitesine bakıp şaşıracaktık. Tarihi şiddetle yüklü bir ülkede, meydanlar fatihlerin değil, şairlerin (Firdevsi, Hafız, Sadi...) heykelleriyle doluydu (tabiatıyla Şah ve babasının heykelleri de bazı önemli meydanları işgal etmişti). Bir keresinde bir Arap politikacı, İran'ın zorluklara direnme yeteneğini, ülkenin halı dokuma geleneğine bağlamıştı: "Düşün ki tek bir halı, sayısız insanın çalışmasıyla dokunuyor, tamamlanması on yılı buluyor. Sadece bir halıyı üretmek için yıllar harcayan bir halk, savaşta zafer kazanmak için çok daha fazla bekleyecektir, İranlıların sabrını ve inadını hiç hafife alma..."

Ve tam da böyle olacaktı. Humeyni sürgünlüğünü Türkiye'den, Saddam Hüseyin'in Irak'ındaki kutsal Şii kenti Necefe nakletmiş ve burada Filistin davasına daha yüksek sesle destek vermeye başlamıştı. Hutbeleri, İran'a gizlice sokulan teyp kasetleriyle ülkenin dört bir köşesinde elden ele dolaşıyordu artık. Saddam Hüseyin, Şah'la, iki ülke sınırını Şattül Arap boyunca çizen ve yanı sıra Kuzey Irak'taki Kürt isyanının bastırılmasını amaçlayan bir anlaşma imzalamıştı; hem ABD Dışişleri Bakanı Henry Kissinger'ın hem de Şah'ın suç ortaklığı yaptığı bir ihanetti bu. Şah hutbe kasetlerinin önünü alamayınca, Saddam Hüseyin Humeyni'nin ülkeden çıkarılması talimatı verdi. Humeyni bu kez Paris dışındaki Neauphle Şatosu'na yerleşti ve burada uluslararası basının sürekli, neredeyse dalkavukça hayranlığını kazandı; sonradan aynı basını küçümseme ve nefretle anacaktı.

Siyasi deprem sonunda İran'ı sarstığında, The Times iş kolundaki sorunlar nedeniyle uzun süredir yayınına ara vermiş durumdaydı. Doğru zamanda doğru yerde olmak gazetecilerin kaderidir; yanlış zamanda yanlış yerde olmak daha da sık karşılaştıkları bir durumdur. Fakat yazacak bir gazete olmadan doğru yerde olmak; işte bu tam bir gazetecilik cehennemidir. On binlerce İranlının, Şah'ın Cavidan ('Ölümsüzler' anlamına geliyordu) Muhafızları'nın elinde can vermesini haber yapmam gerekirken, ben Ulusal Gazeteciler Sendikasından istifa ediyordum. Sendika, son derece haklı sosyalist nedenlerle, matbaacılarla yeni teknoloji konusunda anlaşmazlığa düşen gazetenin müşfik sahibi Lord Thomson'a bayrak açmıştı. Sendika sonunda The Times'ın elini kolunu bağlayıp Rupert Murdoch'a satışına ön ayak olmuş oldu. Fakat Kanada Yayın Kuruluşu (CBC) imdadıma yetişerek, yarım saatlik bir radyo belgeseli için İran devrimini izlememi istedi. CBC'nin, dijitalleşmenin henüz çok uzakta olduğu o günlerde muhabirlerine verdiği büyük teyp kaydedicisini, bir çanta dolusu kaseti ve belki haberlerimi yazabileceğim bir gazete bulurum umuduyla defterimi kaptığım gibi İran'ın yolunu tuttum.

Şah'ın devrilmesi tam bir destandı. Adeta ortaçağa özgü bir ahlak piyesi, hattâ antik bir trajediydi. Eğer Şah büyük bir lider olsaydı, tek bir hatayla ikbalden düşen bir efsane olarak nitelenebilirdi. Fakat kalıbının adamı değildi ve günahları saymakla bitmezdi, İranlılar meseleleri bir dereceye kadar farklı algıladıysa da, belki de onun en büyük suçu kibriydi. Ancak İranlılar devrimin kendilerine ait efsanevi unsurunu, çok geçmeden, 16 Ocak 1979'da Şahların Şahı daha Boeing'ine atlayıp Mehrabad Havaalanından son kez ülkesine bakmadan önce hissetmişlerdi.

En etkileyici devrimci posterlerden biri, Şah'ı tören kostümünün içinde, kelleşen başında tacıyla, devasa bir şenlik ateşine doğru hızla koşarken tasvir ediyordu; bu arada intikam almaya gelmiş Ayetullah altın kanatlarıyla ona doğru süzülüyordu. Ortadoğulu hükümdarlar sık sık Şeytan olarak gösterilirdi, fakat İslam sanatının bir faniyi (Humeyni'yi) tanrısallık mertebesine bu kadar yakın tasvir ettiğine hiç rastlanmamıştı. Tahran'ın karla kaplı sokaklarında volta atarken, Tahran Üniversitesinin girişinde küçük bir öğrenci tarafından durduruldum; birkaç riyal karşılığında bana devrim sonrası resim sanatının nadide bir örneğini satmak istiyordu. Kartondan bir Şah maskesiydi bu, gerdanı sarkmış, hastalıklı bir yüzdü, tacı başına iki büyük siyah boynuz eşliğinde yerleştirilmişti. Çıkarılabilir gözlerini koparıp maskeyi yüzünüze taktığınızda, Tahran'ın merkezindeki siyah sarıklı ve ciddi yüzlü genç adamların gözünde ânında Şeytan kisvesine bürünebiliyordunuz. Yarattığı etki inanılmazdı; ne zaman birisi maske satın alsa (veya benim yaptığım gibi sokağın ortasında maskeyi taksa) genç erkekler, derhal özel bir şevkle Marg ba Şah ('Şah'a Ölüm') diye bağırmaya başlıyorlardı. Maske sanki takan insanın ruhunu gerçekten ele geçiriyor, Şeytan ete kemiğe bürünüyordu.

Humeyni Paris'ten çoktan dönmüştü ve İslam devrimi başta gazetecilere karşı liberal bir tavır içindeydi. Benim gibi kızağa çekilmiş bir Times muhabiri olan Edward Mortimer (gazetenin önemli yazarlarından ve Oxford All Souls Koleji mezunlarındandı, ayrıca yakın dostumdu), bu yanlış romantizmi, Spectator'e yazdığı bir makalede en abartılı biçimiyle işliyor, İran devrimini yandaş bir tavırla, 1789'da Bastil'in düşüşü ve 1917'de Çar'ın devrilişiyle kıyaslıyordu. Charles Fox'un Fransız devrimine gönderdiği selam ('Dünyada bundan daha büyük bir olay yaşanmadı! Ve bundan daha güzel!'), Tahran'daki evinde oturup yeni ele geçirilen İran Ulusal Radyosu'ndan yayınlanan devrimci şarkıları dinleyen Mortimer'e göre, bu kadim ülkeye 'tümüyle denk düşüyordu'. "İran'da yaşananlar kelimenin tam anlamıyla bir halk devrimi," diye yazıyordu Mortimer. "Muhtemelen 1917'den bu yana dünyanın tanık olduğu en gerçek devrim, belki Bolşevik devriminden bile daha gerçek bir halk hareketi ve büyük ihtimalle dünyanın geri kalanı üzerindeki etkisi 1917'den çok daha fazla olacak... Humeyni kendi ağzıyla dinci muhafazakarlığı reddetti ve görünen o ki toplumun geri kalanına dini dayatmayacak."

Buna artık olsa olsa tüyler ürpertici (belki de intihar kabilinden) bir gazetecilik cesareti denebilirdi. Edward'ın İran devriminin çok ileri gidecek etkilerine dair yorumuna katılabilirdim, fakat Humeyni'ye duyduğu güven, deneyimden ziyade inanca dayanıyordu. Musaddık'ın devrilişi, İran'da ancak, hasımlarının (yanı sıra kendi şehitlerinin) kanı üzerinde yükselen bir devrimin ayakta kalabileceğini göstermişti. Savak, Ağustos 1978'de, Abadan'daki bir sinemada çıkan ve 419 İranlının diri diri yandığı yangından sorumlu tutuluyordu; hasımlarının iddialarına bakılırsa, Şah katliamın suçunu Müslüman devrimcilerin üzerine atmak istemişti. Her şehitleri anma gününü daha büyük protesto gösterileri ve daha büyük katliamlar takip ediyordu. Tahran'daki sokak gösterilerine bir milyon insan katılıyordu. Resmi devrim literatürü hâlâ, Şahlık ordusunun 8 Eylül'de Tahran'ın Caleh Meydanı'nda 4 bin göstericiyi öldürdüğünü iddia eder. Ayetullah Humeyni Paris'ten İran'a döndüğünde (vaktiyle Persepolis'te Şah'a şaraplar hediye eden Fransızlar, Humeyni'ye de ülkesine dönebilmesi için uçak tahsis etmişti) helikopterle doğruca Beheşt-i Zehra mezarlığına götürülmüştü. Yedi gün sonra, 7 Şubat 1979'da Humeyni, Mehdi Bezirgan liderliğindeki geçici hükümeti ilan etti. İran hâlâ bir demokrasi olabilirdi, fakat bir nekrokrasi de olabilirdi: yani bir ölüler hükümeti, ölüler tarafından, ölüler adına kurulan bir hükümet.

Ve şehitlere borçlu olunan devrim gerçekleştikten sonra, Şah'ın adamları için yaptıklarının bedelini ödeme vakti gelip çatmıştı. Gazetelerin ön sayfaları cezalandırılan adamların, idam mangalarının karşısında yere yığılmış veya darağaçlarından sarkan Savak sorgucularının resimleriyle doluydu. 9 Mart'a gelindiğinde devrim mahkemeleri tarafından kırk idam cezası verilmişti. 60 bin ajanından hiçbiri, Savak şefi Nimetullah Nasiri'yi kurtaramamıştı; kır saçlı, çıplak ve ufalmış bir ceset olarak, göğsünün sağ tarafında bir kurşun deliğiyle, morg masasında yatıyordu. Şah'ın 1953'te Musaddık'ın istifasını isteyen fermanını getiren, Ben Gurion, Dayan ve Rabin'in Tahran ziyaretlerini organize eden kişi işte bu Nasiri'ydi. Tahran Polis Şefi (vaktiyle meşhur Komiteh Cezaevi'nin de müdürü) General Cafer Kuli Sadri, Tahran Çarşı Karakolu Başkomiseri Albay Nasır Gevami ve Savak'ın Kasr Hapishanesi'ndeki en acımasız işkencecilerinden biri olmakla suçlanan Yüzbaşı Kasım Cihanpanar idam edildi. Üçü de akşam hüküm giydi ve cezaları sabahında infaz edildi.

O Mart ayında birçok güvenlik görevlisi, devasa Şah karşıtı protestolar sırasında göstericileri vurmaktan suçlu bulundu. Teğmen Ahmed Bahaduri, Hamadan'daki protestocuları öldürdüğü için 11 Mart'ta kurşuna dizildi. Abadan'da, dört eski polis, gösteriler sırasında on dokuz yaşında bir genci öldürdükleri gerekçesiyle idam edildi. 13 Mart'ta devrim mahkemeleri on üç kişiyi daha, gizli polis ajanları oldukları suçlamasıyla idam mangalarına teslim etti. Onların arasında, İran Ulusal Haber Ajansı'nın Sorbonne'da eğitim görmüş şefi Mahmud Caferyan ve eski televizyon yönetmeni Perviz Nikkah da vardı. Ölümünden önce 56 yaşındaki Caferyan sadece şunu söyleyecekti: "Umarım ki ben öldükten sonra ailem ve yurttaşlarım özgür yaşarlar." Nikkah'ın, 1978'de kutsal Kum kentindeki ilk dini ayaklanmalara yol açan Humeyni karşıtı kışkırtıcı makaleyi yazan gazeteci olduğuna inanılıyordu. Gazetelerden biri, boyunlarına asılı kartonlarda isimleri yazılmış halde on bir kişinin fotoğraflarını yayımlamıştı. Caferyan umutsuzca kameraya, Nikkah ise öfkeyle sağına bakıyordu. Eski gizli polis üyelerinden biri gözlerini yere dikmişti. Çoktan öldüklerini düşündükleri belliydi. Kayhan eski Kum emniyet yetkilisi Ağa Hüseyni'nin iki fotoğrafını bastı. Fotoğraflardan birinde Hüseyni bir merdivene bağlanmıştı, gözleri beyaz bir bezle kapatılmıştı, ağzı açıktı ve ilk kurşunları karşılamaya hazırlanırken dişlerini sıkmıştı. Diğerinde dizleri boşalmış ve gövdesi merdivenden sarkmıştı.

Derken Mehdi Bezirgan televizyona çıktı ve bu usulsüz yargılamaları, 'dini ve insani değerleri barındıran eşsiz bir devrime' hakaret olarak niteleyip kınadı. Bezirgan, Şah'ın eski başbakanı Emir Abbas Hüveyda'nın cezaevinden alındığını (Şah, ülkeden kaçmadan önce, devrimcilere son bir yaranma çabasıyla Hüveyda'yı hapse atmıştı), 'yolsuzluk' ve 'Allah'a karşı savaşla' suçlandığını duyunca küplere binmişti. Bezirgan, Hüveyda idam mangasının karşısına çıkarılmadan sadece saatler önce, devrim mahkemeleri için bir çırpıda yeni kurallar koyabilen Humeyni'yle konuşmak için son sürat Kum'a gitmişti. Fakat çabası sonuç vermedi.

Hüveyda, Bach, Oscar Wilde ve James Bond meraklısı, Şah'ı kuşatan çürümüşlüğe karşı çıkışıyla devlet adamları ve diplomatların (fakat sıradan İranlıların değil) gözünde saygın bir yer edinmiş, entelektüel ve şehirli biriydi. Geceyarısından hemen önce Kasr Hapishanesi'ndeki yatağından apar topar kaldırılıp devrim mahkemesinin önüne çıkarılmıştı. Mahmur gözlerle, "Doktorum bana yatıştırıcı verdi ve zor konuşabiliyorum. Bırakın da kendimi doğru düzgün savunayım," demişti, fakat kendisini neyin beklediğini biliyordu. Yine de mahkemede kendisini belagatla savunmaktan geri kalmamıştı. "Eğer size benim suçlanmam için emir verildiyse, söyleyecek fazla bir şeyim yok. Bir bireyin hayatının, bütün bir ulusun hayatı karşısında değeri yoktur," diyordu. "Tanrı'ya karşı savaş da ne demek?" diye soruyordu. Eğer 'sistemin' bir mensubu olmak anlamına geliyorsa, o zaman Şah'ın hizmetinde çalışan 700 binden fazla insan ne olacaktı? "Sistem içinde bir yerim vardı, evet (isterseniz Tanrı'ya karşı savaşan bir rejim deyin buna), ama siz ve bütün diğerleri de onun parçasıydınız." Savunmasında kullanacağı kanıtları toplamak için mahkemeden zaman rica etmişti. "Benim ellerim kana ve paraya bulaşmadı," diyordu. Beni buraya başbakan sıfatıyla getirdiniz, halbuki beş başbakan ülkeyi terk etti. Ben de şimdi Şanzelize'de veya New York sokaklarında dolaşamaz mıydım sanıyorsunuz?" Savak üzerinde hiçbir kontrolü olmadığını söylüyordu: "Savak arşivinde, başbakanın örgüt içinde herhangi bir rolü olduğunu gösteren tek bir belge bulursanız, ben artık savunma yapmayacağım." Derken Hüveyda dinleyici sıralarındaki gazetecilere dönüp, "Haberler nedir? Ne zamandır gazete okumadım, radyo dinlemedim," deyivermişti.

Hüveyda sonunda, 'ülkeye ihanetten' idama mahkum edildi. Cezanın açıklanmasından hemen sonra, devrimin 'asma meraklısı yargıcı' Ayetullah Sadık Halhali, cezaevindeki telefonları kesmiş, kapıları kilitlemişti. Hüveyda Cezaevi avlusuna çıkarıldı, bir kazığa bağlandı ve kurşuna dizildi. "İlk kurşunlar boynuna isabet etti, fakat öldürmedi," diye yazar William Shawcross, Şah'ın son günlerini tasvir ettiği etkileyici anlatılarında. "Celladı bir mollaydı, başını kaldırmasını emretti. Sonraki kurşun başına isabet etti ve o zaman öldü." Paris Match Hüveyda'nın cesedinin fotoğrafını yayımladı; fotoğrafta silahlı bir adam sırıtarak cesede bakıyordu. Dergi, hemen yanda sürgündeki şah ailesini Cennet Adası'nda yüzerken gösteren bir başka fotoğraf basmıştı. Siz siz olun, Şahlara güvenmeyin.

Devrimin o ilk günlerinde İran'da, çiçeği burnunda yetkililerin gazetecileri kontrol edemeyeceği kadar anarşik bir durum vardı. Devrim Muhafızları yollarda karşılarına çıkan yabancı gazetecileri gerisin geri Tahran'a gönderiyordu, fakat bizi trenlerde aramak akıllarına gelmiyordu. Ve öğrenci kartımla (The Times'ın yayınına ara vermesiyle bana kalan boş vakti, Dublin Trinity Koleji'nde siyaset mastırı yaparak değerlendiriyordum) sınırsız bir demiryolu bileti aldım ve İran'ı trenle dolaşmaya koyuldum. Upuzun devrim trenleriydi bunlar, pencereleri kırılmış, lokomotiflere ve vagonlara Humeyni'nin portreleri ve lale posterleri (laleler şehitleri simgeliyordu) yapıştırılmıştı. Tren restoranlarında kahvaltı, öğle yemeği ve akşam yemeği mönüsü sabitti: Tavuk, pilav ve çay... Kendi gazeteme yazamadığım için, dış haberler editörüm Ivan Barnes'a İran'ın bitmemiş devrimini anlatan uzun bir mektup gönderdim. Şah'ın rahipleri genellikle tahammül edilemez ölçüde küstahtı, diyordum mektupta:

Görebildiğim o ki, küstahlık devrimle birlikte kayboldu. Nereye gitsem nezaket ve sevgiyle karşılanıyorum. İranlıların dünyada olan bitenlerin... Arap halklarından çok daha fazla farkında olduğunu gördüm sonra. Kırsal bölgelerin yanı sıra kasabalardaki İranlıların açıkça görülen kalitelerine hayran olmamak elde değil. Her konuda konuşmak istiyorlar, konuşmaya açlar. Sadece Kum treninde sıkıntı yaşadım; yeşil kol bantlı, M-16 tüfekli bir İslam Muhafızı grubu kompartıman kapısını açtı ve beni trendeki sesleri kaydederken gördü. Derhal (tabii ki) CIA casusu olmakla suçlandım, fakat Kanada radyosu için çalışan bir gazeteci olduğumu anlattım. Tercümanım, benimle her yere seyahat eden solcu bir öğrenci, aynı şeyi tekrarlayınca muhafızlar bir parça rahatladı. Bana Tahran'da belalı birileriyle karşılaşırsam sürekli Deroot do Humeyni, marg ba Shah! ('Çok yaşa Humeyni, Şah'a ölüm!') demem söylenmişti. Nakaratımı trende de yineledim ve Humeyni muhafızları hep beraber sağ yumruklarını havaya kaldırıp bağırarak onayladılar beni. Ardından kocaman gülüşlerle tek tek elimi sıktılar ve diğer kompartımanlardakilerin başına bela olmak üzere gittiler.

Kuzey çölünden bakıldığında Kum, saf altından bir ada misali yükseliyordu; cami kubbeleri ve bombeli, asil minareleri, şafak vakti bir güzellik vahasıydı adeta. İngiltere'deki bir ortaçağ üniversitesinin hülyalı kuleleri gibi, Kum'un antik merkezi de çoktan cennete ulaşmış gibi görünüyordu. Fakat gün ağarırken tren istasyona girdiğinde başka bir Kum kenti çıktı ortaya: kenar mahalleler egzoz dumanı ve toz içindeydi; sokaklar kara ceketli, sakallı adamlar ve kara çarşaflı kadınlarla doluydu. Büyük bir kalabalık akın akın soluk kırmızı tuğlalı bir binaya doğru gidiyordu; binanın çevresi otomatik tüfekli, iriyarı, kaslı adamlarla kuşatılmıştı. "Orada mahkeme var," dedi solcu öğrenci arkadaşım. "Şah'ın adamlarından birini yargılıyorlar." Cuma Camisi'nin karşısındaki dükkânların arasına sıkışıp kalmış bir otele çantamı attım, emektar kaydedicimi kaptım ve 'mahkeme' denen yere doğru koşturdum.

Şah'ın imparatorluk ordusu subaylarından Rüstem, devrim mahkemesinin karşısında metal bir sandalyede oturmaktaydı; ellerini önünde kavuşturmuş, gözlerini tiyatrodan bozma mahkeme salonunun zeminine dikmişti. Orta yaşlı bir adamdı ve dağınık gri-kahverengi sakalları vardı. Topçu alayı üniformasını uzun süre önce çıkarmış, şimdi yeşil bir kazak ve kirli bir kotla kalmıştı. İkbalden düşmüş biri olduğunu ele veren tek ipucu, ayaklarındaki el yapımı şık çoraplardı. Bir ölüm cezasının yasal (tabii 'yasal' doğru kelimeyse) formalitelerinin tamamlanmasını değil de, önemsiz bir trafik cezası kararı bekleyen sıkılmış bir davalıyı andırıyordu. Rüstem, Şah karşıtı göstericileri öldürmekle suçlanıyordu.

Kum İslam Mahkemesi, beşinci kurbanını daha altı saat önce idam mangasına havale etmişti. Devrim sırasında göstericileri öldürmekle suçlanan yerel bir emniyet yetkilisi; merdivene bağlanıp idam mangasına karşı dişlerini sıkarken görüldüğü fotoğrafı gazetelerin ilk sayfasında yayımlanan yetkiliydi bu. Birileri acımasızca gazeteyi Rüstem'e gösteriyordu; belki onu karşımızdaki platformda otururken bu denli sakin kılan şey, cezasının ne olacağını bilmesiydi. Dakika başı cebinden Amerikan sigarası paketini çıkarıyor ve yanındaki tüfekli (evet, o da bir Amerikan tüfeğiydi) adam da gayet itaatkar bir edayla omuzlarının üzerinden eğilip Rüstem'e kibrit veriyordu. Rüstem sigaralardan derin nefesler çekiyor, arada bir bize doğru bakıyordu; gözlerinde hiçbir hayat belirtisi yoktu.

Salonda altı yüzden fazla erkek vardı (kadın yoktu) ve çoğu, bu sabah infaz edilen idamdan bahsediyordu. Bu olayı niye böyle heyecanla takip ettiklerini anlamak mümkün değildi. Zira devrim mahkemelerine çıkıp da beraat eden yoktu ve verilen tek ceza idamdı. Kalabalık, mahkumları, o büyük günahkarları seyretmeye gelmişti; ağlayacak mı, yoksa hayatının bağışlanması için yalvaracak mı veya idam mangasının karşısına başı dik mi çıkacak, merak ediyorlardı. Bir keresinde George Bernard Shaw, Hıristiyanlar Londra'daki Royal Albert Sarayı'nda aslanlara atılacak olsa, sarayın her gece dolup taşacağını iddia etmişti. Dinleyici sıralarındaki bu heyecanlı adamlar da, Fransız devrimi sırasında giyotinin etrafında toplanmış ahaliyle aynı yüzleri taşıyor olmalıydı.

Rüstem'in davası daha başlar başlamaz, idamın niye tek muhtemel ceza olduğunu da anlayabiliyordunuz. Uzun kahverengi cübbesinin içinde bir İslami rahip ve caminin atadığı sivil bir avukat tiyatro sahnesine çıkıp yargılama kurulu ve hakimler olarak görev yapacaklarını ilan ettiler. Rüstem onlara bakmadı bile. İki demir masaya kuruldular, hemen arkalarında Ayetullah Humeyni'nin, yıldız şeklinde tasarlanmış floresan ışıklarının içine konmuş kaba saba bir yağlı boya tablosu vardı. Bu mahkemenin kimin otoritesi altında görev yaptığından kimse kuşku duyamazdı.

Molla kalabalığa kısa bir konuşma yaptı, davanın Kuran yasalarına göre görüleceğini ve mahkuma kendisine isnat edilen suçlamalara cevap verme hakkı tanınacağını vurguladı. Molla boylu boslu bir adamdı; uzun beyaz sakalı ve müşfik, dürüst yüz ifadesiyle seçkin biri olduğu belliydi. Sivil avukatın ise kızgın ve kinci bir hali vardı; yerine oturmadan önce Rüstem'e hakaret kabilinden bir şeyler söyledi. Molla elindeki kâğıt tomarını salladı; Şah karşıtı gösterilere katılanların yazılı ifadeleriydi bunlar, hepsi de Rüstem'in askerlerine sivillere ateş açma emri verdiğini öne sürüyordu.

Tanıklar birer birer çağrılıp ifadelerini tekrarlıyorlardı; bu fasıl, tiyatronun arkasında içeri girmeye çalışan ve oturacak yer için kavga eden adamların bağırtılarıyla arada bir kesiliyordu. Rüstem sandalyesini mollanın masasına doğru yaklaştırmış, tanıkları dinliyordu. Birinci tanık omzu sargılı genç bir adamdı, ikinci tanık topallayarak sahneye çıktı. Rüstem'i göstericilere ateş açma emri verirken gördüklerini iddia ediyorlardı. Üçüncü bir adam sahneye koşarak çıkıp Rüstem'in bir caminin kapısını kırdığını ve içeride saklanan bir erkek çocuğu öldürdüğünü feryat figan anlattı. Rüstem ayağa kalkmadan önce uzun uzun tarihler ve sokak adları tanışıldı (doğrusu olay örgüsünü net olarak tanımlayabilmek yönünde kaotik de olsa samimi bir çaba söz konusuydu).

Kalabalık ayağa kalkan mahkumu yuhalarken, molla birkaç saniye hiçbir şey yapmadan bekledi. Rüstem, olanlara anlam veremediğini belli eden bir ifadeyle bize baktı. Konuşmak istiyordu. Evet, adamlarına göstericileri dağıtmaları emri vermişti, fakat onlara havaya ateş açmalarını söylemişti. Eğer vurulanlar olmuşsa, kurşunların sekmesinden olmalıydı. Salonda bir anlık sessizlik oldu, derken taş çatlasa yirmisinde gösteren bir başka adam sahneye tırmanıp Rüstem'i göstererek, "Yalan söylüyorsun, alçak herif," diye bağırdı ve yargıcın emriyle dışarı çıkarıldı.

Rüstem'in kendini savunurken boşa kürek salladığı açıkça ortadaydı. Bir savunma ekibi yoktu. Bir başka gösteride, Şah'ın devrilmesini talep eden bir kalabalığın üzerine ateş açtığını kabul ediyordu. O zaman da ateş açma emrini telsiz üzerinden sorgulamış, fakat üstü emre itaat etmezse kendisini divanı harbe vermekle tehdit etmişti. Tam bu noktada salonda oturan ihtiyar bir adam ayağa kalkarak, "Kutsal Kuran kimseye böyle davranma izni vermez," diye haykırdı. "Eğer bir Müslüman bir başka Müslümanı bu koşullar altında öldürürse gerçek bir mümin değildir." İhtiyar adam konuştukça konuştu, Rüstem'e hakaretler yağdırmayı da ihmal etmedi. Bu arada molla, bilge, müşfik yüz ifadesiyle söylenenlere katıldığını belli eden bakışlarla dinledi ihtiyarı ve hakaretlerin devam etmesine göz yumdu. Rüstem ağladı ağlayacaktı.

Ardından sıra sivil avukata geldi; mahkumun yanına yaklaşarak, kulağına "Yalancı!" diye bağırdı. Tüyler ürpertici bir andı, Nazi Halk Mahkemelerinin 1944'te Hitler'e suikast girişiminde bulunanları yargıladığı o cızırtılı arşiv filmlerini hatırladım; Yargıç Roland Freiser, savunma makamına sövüp sayıyordu. Kum'daki ilk günümün sonunda, sivil avukat bana doğru gülerek yaklaşacak ve, "Onu adil bir mahkemede yargılıyoruz," diyecekti en ufak bir kuşku duymadan. "Sizin de gördüğünüz gibi Rüstem'e suçlamaları cevaplama hakkı tanıdık."

Duruşma ertesi sabah devam etti ve Rüstem, kendi polis ekibinden iki kişinin cinayet suçlamalarını mutsuz bir şekilde izledi. Bir başka asker cesaretle öne çıkıp mahkumu savunmaya kalktı, fakat olayın tarihini bile karıştırmakla suçlanarak çenesini kapaması emredildi.

Molla öğle yemeği molası verdikten sonra otuz yaşlarında bir adam salonun dışında yanıma geldi. Cami tarafından görevlendirildiklerini belirten kol bantlarıyla bir grup silahlı İslam Muhafızı adamı kuşkuyla izliyordu. Rüstem'in kardeşi olduğu anlaşıldı adamın, epey korkmuştu. Ortalık yerde konuşabilmemizin yolu yoktu, bu yüzden bir sokaktan yan yana inmeye başladık, silahlı adamlar peşimizden geliyordu. "Bunun adil bir mahkeme olduğunu düşünüyor musunuz?" diye sordu ve devam etti: "Kardeşimin avukatı bile yok. Eğer isterse bir avukat tutabileceğini söylediler, fakat Tahran'a gidip baroya başvurdum ve yirmi avukatla konuştum. Hiçbiri davayı almak istemedi. Bu mahkeme yargıladığı bütün mahkumları öldürdü." Adam boşalan gözyaşlarını engellemeye çalışırken üzüntü verici bir sessizlik oldu. "Kardeşimin küçük bir oğlu var. Okulda arkadaşlarına, mahkeme babasını öldürürse kendini öldüreceğini söylüyormuş." Sonra vedalaştık, Rüstem'in kardeşi yürüyüp gitti, silahlı adamlar da peşinden. Aynı öğleden sonra Humeyni'nin en yakın danışmanlarından Ayetullah Kazım Şeriatmedari'ye, Rüstem'in avukat tutmasına neden imkân tanınmadığını sordum. Beyaz sakallı Ayetullah gayet süslü bir halının üzerinde bağdaş kurmuştu. "Bir İslam mahkemesinde mahkuma kendisini savunması için avukat izni verilmelidir," dedi. "Kum'daki davada ne olup bittiğini bilmiyorum, bu davanın şartlarını bilmiyorum. Sorunuzun cevabını bilmiyorum."

Kibar bir yaşlı adamdı ve Kum kentindeki ilahiyatçılar arasında ılımlı tavrıyla biliniyordu. Fakat 'ılımlı' olmak artık ne anlama geliyordu ki? Şeriatmedari'nin mahkemelerde neler olup bittiği konusunda en ufak bir fikri yoktu ve bilmek istemediğinden de adım gibi emindim. İhtiyar adamın bahanelerini sıraladığı kasetleri ve 'duruşma' kayıtlarını hâlâ saklıyorum. Avukatın Rüstem'in kulağına 'Yalancı!' diye bağırışını, suçlanan adamın askeri kuralları izah etme çabasını, kardeşinin 'mahkemenin' dışındaki ağlamaklı sesini dinlemek bugün çok daha zor. Otantik, acı verici bir gerçeklik taşıyorlar; çoğunluğun azınlığa uyguladığı adaletsizliği. Humeyni'nin Bezirgan'ın telaşlı Kum ziyaretinin ardından koyduğu kurallar, mahkumların tiyatrodan bozma mahkemelere çıkarılmasına engel olmamıştı. Kum'dan ayrılmamın ertesi günü infazlar yine başladı ve kurbanların kimliği kimsenin fazla umurunda olmasa da, içlerinden birinin Şah ordusunda eski asker olduğunu en azından ben biliyordum.

Bu devrimde karşı-darbeler olmayacaktı; 'Ajax Operasyonu' yoktu, ABD büyükelçiliğinde faaliyet gösterip çarşıdan parayla adam toplayan CIA elemanları da yoktu. Aslında kısa süre sonra ortada ABD elçiliği de kalmayacaktı. Şah'a dön çağrıları yapılıyordu, fakat bu kez tahta değil, davalı sandalyesine oturması için. Devrim kendisini, ancak yılanın başı koparıldığında güvende hissedecekti. Aynı Amerikalıların yirmi üç yıl sonra, Saddam Hüseyin yakalanınca Irak'ta selamete çıkacaklarına inanması gibi, Humeyni ve şürekâsı da ancak Şah'ın ölümünün (tercihen 'Tanrı'ya karşı işlediği suçlardan' dolayı ipte sallandırılmasının) İran'ı çürümüş geçmişinden arındıracağını düşünüyordu.[8] Şah ise zaten kanserle boğuşuyordu. Birçok İranlı sürgünde ölümle pençeleşmesini ilahi adaletin tecellisi gibi görüyordu, kanser bir 'günahkara' verilen en büyük ilahi azaptı. Şah'ın Orta Amerika'da, New York'ta ve nihayet Kahire'deki hastaneleri dolaşarak yaptığı içler acısı seyahat, zaten öldürülmesini emretmiş olan mollalara zalimane bir tatmin sağlıyordu.

Şah'ın ülkeyi terk etmesinden kısa süre sonra, 'asıcı yargıç' Hüccetülislam Halhali'nin yakınında oturmuş, gıyabında ölüme mahkum edilen Şah ailesi üyelerinin listesini okumasını dinliyordum. Halhali'nin etrafında yirmi kadar Devrim Muhafızı oturuyordu; İran'ın kuzeybatısındaki Kürtlere karşı savaşta sakatlanmış veya uzuvlarını kaybetmiş askerlerdi bunlar. Hepsi yeni takılmış suni metal parmaklarını, ellerini ve ayaklarını tıkırdatıyor, adeta aristokrat düşmanlarını bekleyen kesin akıbetin fon müziğini yapıyorlardı. Halhali on dört yaşında bir çocuğa idam cezası veren, Kirmanşah'taki kadınların taşlanarak öldürülmesini onaylayan kişinin ta kendisiydi; vaktiyle akıl hastanesinde yattığı ve hücresindeki kedileri boğazladığı söyleniyordu. O yüzden Gorbeh, yani 'Kedi' lakabıyla anılıyordu. "Şah ipe çekilecek, sonra kesilip parçalara ayrılacak," diyordu Kedi bana. "O Şeytan'ın maşası."

Aslında Şah Şeytan için zavallı bir vekildi, olsa olsa Faust'la denk tutulabilirdi; zira ruhunu dünyevi askeri güç ve hiç tükenmeyecek gibi görünen Amerikan desteği için satmıştı. Şah'ı dünyanın etrafını yarı yarıya turlamaya sevk eden zebaniler korosunu ise, bin dereden su getiren açgözlü cerrahlar, doktorlar ve hemşireler oluşturuyordu. Ölmekte olan adamı hap, kan nakli ve boş umut bombardımanına tutuyorlardı; Şah'ın uzun yıllar önce ruhunu sattığı teknoloji dünyasını gayet iyi temsil eden karanlığın ajanlarıydı onlar. Bu dünyada yaşayan sabık dostları (Ürdün Kralı Hüseyin, Suudi Arabistan Kralı Halid, Fas Kralı Hasan, İsviçreliler, Avusturyalılar, Başkan Carter ve Margaret Thatcher) ya aralarına mesafe koyup ona yüz çevirmiş ya da siyasi bedelini görünce kucak açma vaatlerini unutmuşlardı. Tek gerçek dostunun Mısır Devlet Başkanı Sedat olduğunu görmek ona iyi bir ders olmuştu (sözünü tutmaya aday tek lider olan Başkan Carter da, Amerikalılar sokaklara dökülünce ihtiyar adamın New York'u terk etmesini istemişti). Şah'a geçici sığınma hakkı tanıyan ve Kraliçe Ferah'ı baştan çıkarmaya çalışıp Şahbanu'dan sıkı bir fırça yiyen Panama Başkanı Torrijos ise 'Aryanların Işığı'nın hali pür melalini en veciz şekilde özetlemişti: "Büyük ülkelerin yere göğe sığdıramadığı şu adamın başına gelenlere bir bakın," diyor ve ekliyordu: "Bütün meyler tükenince bir kenara fırlatıp attılar onu."

Velhasıl Şah 27 Temmuz 1980'de Kahire'de öldü ve naaşı mütevazı bir lahit içinde El-Rifai Camisi'ne kondu. Altı yıl sonra, sıcak bir yaz gününde, İranlı bir arkadaşımla beraber lahdini görmeye gittim. Gün ortasıydı ve camide sadece bir muhafız vardı; yaşlı, kır saçlı adam, az bir ücret karşılığında, bizi Büyük Sirus'un ruhani varisi olduğu düşünülen şahsın son istirahatgahına götürmeyi kabul etti. Lahit tek bir mermer levha ile kapatılmıştı ve üzerinde, Cavidan Muhafızları'nın bir üyesinin, Şah'a ebedi bağlılık ilanında bulunduğu elle yazılmış bir şiiri vardı. Lahdin üzerinde bir demet solmuş gül duruyordu. Yaşlı gardiyan bize doğru yaklaşıp, "Bahşiş" diye homurdandı. 50 kuruşa fit oldu. Yani Şahların Şahı'nın ayak ucunda oturmanın fiyatı 40 sente eşitti.

Ayetullah Humeyni'nin etrafında arzı endam eden İslami devrimciler şimdi tuhaf bir şekilde orta sınıf kökenliydi. Sadık Kutbizade (televizyon kurumunun müdürüydü, sonra dışişleri bakanı oldu ve nihayet Ayetullah'a komplo hazırladığı gerekçesiyle idam edildi) gibi adamlar Amerikan üniversitelerinden mezun olmuştu. İngilizceyi Amerikan aksanıyla konuşuyorlardı, öyle ki her an bir ABD televizyon kanalına çıkıp herkesi şaşırtacak gibi bir halleri vardı. Yeni başbakan yardımcısı Emir Abbas İntizam gibi birçokları proleter olmayan kökenleriyle böbürleniyordu. İntizam günün birinde karşılaştığımızda bana, "Bunun bir orta sınıf devrimi olmasından gurur duyuyorum," diyordu sözgelimi. Sandalyesinde öne doğru eğilmiş ve göğsüne pat pat vurarak, "Bundan gurur duyuyorum," diye tekrarlamıştı. Bakanlık standartlarına göre mütevazı bir bürosu vardı; sadece iki masa, bir kanepe, bir sandalye takımı ve köşede çalıp durmasına rağmen cevaplanmayan bir telefon. Amerikan eğitimi ve mühendis sıfatıyla süslü kusursuz kariyeriyle İntizam'dan daha orta sınıfını bulmak mümkün değildi. Ancak kendi açısından doğru olanı söylüyordu. Devrimin arkasındaki fiziksel güç kentli yoksulların ve İslami dirilişçilerin devasa sokak gösterileri olsa da, Şah'ın kendilerini bir suçlular sistemiyle terbiye etme çabası karşısında Humeyni'nin dönüşüne ekonomik destek sağlayanlar esnaf kökenli orta sınıf, Ortadoğu'nun bu en büyük çarşısındaki on binlerce tüccardı. Laik ve dinci muhalefetin kritik bileşimi mahiyetinde ortaya çıkan şey, işte bu tüccar sınıfı ve onların mollalarla yaptığı ittifaktı.

İran devriminin o güne kadar, bu tür altüst oluşların bildik manzaralarından, yani zenginlerin evleri ve mülklerine yönelik yağmalama olaylarından genellikle uzak kalmasının sebebi de buydu. Bu yüzdendir ki, hâlâ Tahran'da bir taksiye atlayıp dağ yamaçlarındaki zengin kuzey mahallelerine gitmeniz mümkündü; orada karşınıza ahşap verandalarına ve yüzme havuzlarına hiç dokunulmamış lüks apartmanlar ve gösterişli villalar çıkıyordu. Devlet sermayedarlara hiç dokunmamıştı. Ancak 1979 Mart'ının sonunda bu durum değişmeye başladı. İran'ın kuzeyinde, Hazar civarındaki fabrikalar işçiler tarafından ele geçiriliyor (Kürdistan'ın doğusunda devrime solcular önderlik ediyordu ve cami bu bölge üzerinde hiçbir zaman nüfuz sağlayamamıştı) ve mülkler kamulaştırılıyordu. Humeyni'nin atadığı geçici hükümete, Meşhed yakınlarında kamulaştırmaların arttığı haberleri geliyordu ve bu furyanın Tahran'a da sıçrama ihtimali belirmişti.

Daha bir hafta önce kentin en çalışkan ve açıksözlü gazetecilerinden biri olan Feriburz Attapur'a, babasının gözaltına alındığı bildirilmişti. Sonradan meselenin ne olduğu anlaşıldı: Hazar kıyısında küçük bir mülkü olan baba Attapur, muhitindeki Tahran bankasına bir çek bozdurmak için gitmiş ve veznedar tarafından gözaltına alınmıştı. Veznedar, müşterisinin zengin görünümüne bakıp gerçekten zengin olduğuna hükmetmiş ve 'eğer zenginse mutlaka üçkâğıtçının tekidir' diye düşünmüştü. Halbuki vaktiyle imparatorluk ordusunda asker olan, fakat askerlik hizmetinden yirmi sekiz yıl önce emekli edilen Bay Attapur yetmiş yaşındaydı ve borç içinde yüzüyordu. Ne var ki, ağır silahlı bir devrimci komiteli tarafından bankadan alınmış ve doğruca Kasr Hapishanesi'ne gönderilmişti. En azından Feriburz Attapur orada tutulduğunu sanıyordu.

Komiteh tarafından hiçbir resmi açıklama yapılmadı, hükümet yetkilileri bile cezaevine giremedi. İçeride şimdi tahminen 8 bin mahkum vardı (Şah zamanında bu sayı 2 bin civarındaydı) ve Kızılhaç'ın içeri girmesi de haftalar aldı. Dolayısıyla Attapur'un küplere binmesi hiç şaşırtıcı değildi. "Bu devrim rezil bir intikam ve tiranlığa dönüşüp yozlaştı," diyor ve herkese verip veriştiriyordu: "Bu kadarı ancak Fransız devriminin Jacoben Terörüyle kıyaslanabilir. Pazardaki tüccarların babamdan daha fazla parası var, ama onun hayatı bir tekinin umurunda değil. Ne de sözde dini liderlerin umurunda. Hazar'daki memleketimizin yerel ayetullahıyla telefonda konuştum ve bana 'baban zenginse mutlaka bir şeyler karıştırmıştır' dedi. Bu iftiraya cevap vermeme bile fırsat bırakmadı. Telefonu suratıma kapatıverdi."

Attapur bugün yarın kendisini de tutuklamalarını bekliyordu, fakat konuşmamızdan üç gün sonra gazeteci olarak susturuldu, zira Tahran'daki iki İngilizce gazete yayınlarını askıya aldıklarını açıkladı. Attapur'un yazdığı Tehran Journal, kapanmasına ekonomik gerekçeler sundu, fakat devrimci komiteh gazeteyi haftalardır 'İslam karşıtı' olmakla suçluyordu. Çalışanlarının büyük kısmı ölüm tehditleri alıyordu. Attapur'un Fransız devrimiyle kurduğu paralellik de (Edward Mortimer'in coşkusunun tam tersi), İran'ın yeni rejiminin dogmatikliğini yeterince izah edemiyordu. Dışişleri bakanlığındaki siyasi danışmanlardan Dr. Salamatyan, daha makul bir kıyaslama öne sürüyordu. İran devriminde Fransız veya Rus devrimlerinden daha az idam söz konusu, diyordu. 1974 Portekiz devriminden sonra tek bir idam sehpası kurulmadığını hatırlattığımda da Salamatyan cevabı yapıştırdı: "Fakat Portekiz sadece Caetano'dan kurtuluyordu; biz ise iki bin yıldan daha yaşlı bir monarşiyi devirmekle meşgulüz." Bu garip bir cevaptı, zira Farsların 2300 yıldır kesintisiz bir monarşi altında yaşadıkları fikri, Şah'ın hayal gücünün bir ürünü, baskıcı iktidarını meşrulaştırmak için şişirdiği bir efsaneydi.

Şah iktidarının otoriter olduğu fikri, devrimi desteklemiş kesimler arasındaki pek az ortak paydadan biriydi, ancak İran Solu din adamlarının kendi iktidarlarını kurmakta olduğunun çoktandır farkındaydı. "Şah'ın katillerini avladığımız için niye suçlanıyoruz?" diye soruyordu Salamatyan. "Batı'da siz Nazi Rudolf Hess'i Almanya'da hapishanede tutuyorsunuz. Biz de Savak ajanlarını Nazi tipinde suçlular olarak görüyoruz. Siz Batı'da Nazileri yargıladınız. Biz niye kendi Nazilerimizi yargılamayalım?"

Ve Associated Press'ten Derek Ive gibi gazeteciler, devrim başarıya ulaşmadan hemen önce bir Savak ajanının evine şöyle bir göz atmayı başarmışken, Salamatyan'ın söylediklerine nasıl karşı çıkılabilirdi? Ive, binayı basan kalabalıkla birlikte içeri girmiş ve sonradan bana gördüklerini şöyle anlatmıştı: "Dışarıda bir havuz, binanın giriş holünde ise çiçek saksıları vardı. Aşağı katta ise hücreler bulunuyordu. Her birinde kayışlı çelik yataklar ve yatakların altında da iki fırın vardı. Yatak kenarlarına, bağlanan insanların alevlere doğru indirilmesine yarayan aletler takılmıştı. Bir başka hücrede kollarını hızarın altına sokmaya yarayan bir tertibat ve hemen yanında içine insan elinin yerleşebileceği boyutlarda bir metal mahfaza gördüm. Bir tarafında bir ekmek bıçağı vardı. İnsanların el derilerini yüzüyorlardı bu tertibatla." Ive bir köşede kol kemiklerinden bir yığın, daha ilerideki bir hücrede de asit içinde yüzen bir cesedin parçalarını bulmuştu. Şah'ın askerleri arka girişten binaya dalmadan hemen önce, hızla işkence aygıtlarının birkaç fotoğrafını çekmeyi başarmıştı.

Devrimden sonra Şah'ın bazı üst düzey Savak ajanlarıyla görüşme imkânı bulmuştuk. Yakası açık gömlekleri, hırkaları ve kadife pantolonları içinde Evin Cezaevi'nde oturan, Amerikan sigaralarını sinirle uç uca ekleyen 18 mahkum, gizli polisin yaygın imajıyla hiçbir benzerlik göstermiyordu. Bu orta yaşlı, aşırı dost canlısı adamlar, odaya (gerektiğinde devrim mahkemesi olarak kullanılan kirli, dikdörtgen bir ofisti burası) getirildikleri andan itibaren, hükümet yetkililerinin yüzlerine yağdırdığı suçlamalar karşısında ya gülmüşler ya da bize bakmakla yetinmişlerdi.

Fakat anlattıkları tüyler ürpertici hikâyeler hiç gülünecek gibi değildi. Savak başkan yardımcısının ekonomi ve güvenlik danışmanı Hasan Sana, Britanya istihbaratının Şah'la yaptığı dostça işbirliğinden söz etti; Britanya ajanlarının Londra'daki İranlı öğrenciler hakkında Savak'a bilgi verdiklerini iddia ediyordu. Kolormatik gözlükleriyle zincirleme sigara içen ve giyiminden parlak renkli gömleklere meraklı olduğu anlaşılan Sana, Britanya desteğinin Savak'ın Londra'dan Tahran'a dönen öğrencileri takip etmesini veya gözaltına almasını sağladığını anlattı.

Savak ajanlarının New York'a götürülüp CIA'nın sorgulama teknikleri eğitiminden geçirildiğinden de söz etti; eğitimin verildiği Amerikan askeri üssüne, pencereleri karartılmış bir uçakla, dört saatlik gizemli bir yolculuğun ardından varılıyordu. Bu görüşmeden önce Savak'ın Tahran'daki sorgulama merkezini gezmiştik; eski mahkumlar burada nasıl işkencelerden geçirildiklerini anlatmıştı. İşkence odalarından geriye sadece siyah duvarlı, beton zeminli bir oda kalmıştı; Ive'ın gördüğünün hemen hemen aynısıydı, mahkumların yakıldığı gaz fırınları ve yataklar vardı. Evin'de ise korkunç bir sahne yaşandı. Eski bir halterci olan Savak ajanı Muhammed Sadafi'nin önüne, kızı onun gözetimi altındayken ölen bir adam çıktı. "Kızımı öldürdün," diye bağırdı adam. "Ölene dek tüm vücudunu yaktınız kızımın." Sadafi adama bir an baktı ve, "Kızın gözaltındaki yedinci ayında kendini astı," diye yanıtladı sakince. Baba ise, hapishanede bir mahkumun kendisini asabileceği bir çarşaf parçası bile olmadığını söyledi. "Ama vardı," dedi Sadafi. Kızın babası, Evin'deki çamaşırhaneleri ondan iyi mi bilecekti?

Şah rejimi varlığını böylesi bir dehşet üzerinden sürdürmüştü ve devrimi ateşleyen de bu tür tüyler ürpertici sahnelerdi. Yani yeni rejimin ilk zamanlarında öldürülen Şah yanlılarının çokluğu değil, azlığıydı asıl şaşırtıcı olan. Fakat devrim henüz tamamlanmamıştı. Portekiz devriminin nefesinin tükendiği o yumuşak burjuva aşamasında durmayacaktı. Yanı sıra yeni İslam Cumhuriyeti ile İranlı sol grupların propagandasını yaptığı halk demokrasisi arasında ortak bir zemin de vardı. Sol artık daha aktifti (sokaklarda her gece silahlı çatışmalar yaşanıyordu) ve İran'ın sürekli kötüleşen sosyal koşulları, ancak bu durumun daha da kızışmasına yarayacaktı. Humeyni bile ülkeyi 'bir gecekondu' olarak tanımlıyordu.[9]

Bununla birlikte, yeni İslam devletinin güvenlik yetkilileri, çiçeği burnunda hükümet içindeki bazı çevrelerin ABD'ye, sokak gösterilerinin 'Büyük Şeytan'ından ziyade potansiyel bir ortak gözüyle baktığına inanmayı sürdürüyordu.

Ve haklıydılar. ABD büyükelçiliği Kasım 1979'da, 'İmam'ın İzinden Giden Müslüman Öğrenciler' tarafından işgal edildikten sonra, İranlı güvenlik elemanları elçilikte tonlarca parçalanmış diplomatik yazışma bulmuş ve sayfaları tekrar birleştirmek için aylarca süren olağanüstü bir çaba harcamıştı. Belgeler başbakan yardımcısı Abbas Emir İntizam ve onun ABD yönetimiyle baglantılarına dair şaşırtıcı miktarda bilgi içeriyordu. Başta resmi bir ilişkiydi bu (Amerikan elçiliği devrimden sonra açık kalmış ve Amerikalı yetkililer askeri çalışanlarla sivillerin tahliyesini düzenlemek için İranlı dışişleri görevlileriyle düzenli toplantılar yapmıştı) ve elçilik Mart 1979'da İntizam'a 'ABD'nin İran'la ilişkilerini istikrarlı bir rotada normalleştirmek istediğini' bildirmişti. Belgelere göre İntizam'ın cevabı şuydu: "Hükümetim de ABD ile iyi ilişkiler istemektedir... Başbakan Bezirgan geçenlerde bu hissiyatımızı açıkça dile getirmiştir."

Ancak birkaç gün sonra İntizam, hükümetinin 'ABD yönetimiyle istihbarat bilgilerini paylaşmak' arzusunu da dile getirmiş, Amerikalılar da inanılmaz bir şekilde, İntizam'a 'Afganistan hakkında bir belge' sunmuştu. (İranlılar Sovyetler Birliği'nin doğu komşularını işgal ihtimalinden giderek daha fazla endişe ediyordu.) Fakat İntizam bu kez hükümetinin daha ziyade 'iç güvenlik tehditleriyle' ilgilendiğini karşı tarafa aktarmıştı. ABD elçiliğinin Mayıs'ta yapılan daha sonraki bir görüşmeye dair raporuna göreyse, İntizam, 'İran Geçici Hükümeti'nin Iraklıların Kuzistan eyaletine muhtemel müdahalesinden, yanı sıra FKÖ ve Libyalıların faaliyetlerinden kaygı duyduğunu' söylemişti. İntizam Amerikalılara şu bilgileri veriyordu: "İran Geçici Hükümeti, George Habaş'ın [Suriye destekli, Filistin Halk Kurtuluş Cephesi lideri] son zamanlarda bir dizi Körfez ülkesine ziyaretler yaptığı malumatına sahiptir... tahminimizce niyeti, İran'da karışıklık çıkarmaktır." Raporda, İntizam için İran'ın güneyindeki Ahvaz kentinde bulunan FKÖ bürosunun da kaygı sebebi olduğu belirtiliyor ve şu ifadelere yer veriliyordu: "O [İntizam] başını sallayarak hükümetinin bu konuda hiçbir şey yapamadığını, zira FKÖ bürosunun açık kalmasını bizzat Humeyni'nin istediğini söyledi."

Belgeler İran'ın gündemine bomba gibi düştü. Daha birkaç hafta önce devrimin 'orta sınıf karakterinden duyduğu memnuniyeti bana ballandırarak anlatan İntizam, bu belgelerde İran'ın güvenlik kaygılarını CIA ile tartışıyordu. Kendi elindeki istihbarat bilgilerini açığa vurmakla kalmıyor, ülkedeki en yüce İslami şahsiyeti, ulusal güvenliği tehlikeye atmakla eleştiriyordu. Haziran'daysa İntizam ABD'den 'Irak'ın İran'a yönelik niyetleri' hakkında bilgi istiyordu. O günlerde İran-Irak sınırından top sesleri yükselmekteydi ve ABD elçiliği maslahatgüzarı 'ilk ateşi kimin açtığından emin olmadığını' vurguladıktan sonra, 'Iraklıların, aynı bir zamanlar Britanya'nın Durand Hattı'nda yaptığı gibi, İran sınırına dikenli tel çekmeye kalkışabileceğinden' dem vuruyordu.

Maslahatgüzar Bruce Laingen İntizam'la başka toplantılar da yapmıştı ve haftalar sonra İntizam (Amerikan şifreli mesajlarındaki pek de romantik olmayan kod adıyla 'SD/PLOD/1') artık üst düzey CIA yetkililerini doğrudan doğruya makamında ağırlar olmuştu, İntizam'a, İran'ın İsveç başkonsolosu olduğu sıralarda, sonradan 1985-86 Keutra skandalında başrol oynayacak CIA ajanı George Cave tarafından bir istihbarat brifingi verilmişti. Tahran'da CIA ile Bezirgan, İntizam ve İran dışişleri bakanı İbrahim Yezdi arasında başka toplantılar da yapılmıştı. Bizzat Cave ilerleyen günlerde Tahran'a gelip İntizamla brifingler yapılması gereği konusunda mutabık olmuştu. Birleştirilen belgelerden alıntı yapıyorum yine: "Brifingler üç ila altı ayda bir yapılmalı, özel önem taşıdığı takdirde hızlı bilgi aktarımı sağlanmalı. İntizam Tahran'da düzenli bilgi alışverişi yapılabilecek bir bağlantı olup olamayacağını sordu." (Not: Cave bu belgede istihbarat camiasından üst düzey brifing yetkilisi olarak takdim ediliyor, CIA kelimesi hiç kullanılmıyordu.)

Şah ABD'ye kabul edildikten sonra Tahran'daki Amerikan elçiliği işgal edildiğinde, İntizam'ın CIA bağlantıları genç İranlı erkek ve kadınların çıldırtıcı bir çabayla bir araya getirdiği belgelerde alenen ortaya çıkmış, ortalık karışmıştı. Bezirgan ve Yezdi azledildi, intizam ise tutuklanıp ihanetle yargılandı ve 1981'de müebbet hapse çarptırılarak idamdan kıl payı kurtuldu. İntizam savunmasında sürekli gerçek bir devrimci olduğunu, sadece Amerikalılarla İran'ın çıkarları doğrultusunda ilişki yürütmeye çalıştığını vurguladı.

Elçiliğin önde gelen 'işgalcilerinden' Masumeh Ebtekar, meseleyi tamamen farklı görüyordu. "Açıkça görülüyor ki CIA, üst mevkilere erkenden başarıyla sızarsa bütün devrimleri veya siyasi yapıları maniple edebileceğine inanmıştı," diye yazıyordu Ebtekar. "İran'daki ajanların niyeti bilhassa buydu. Ne de olsa geçmişten bu yana epey tecrübeliydiler." Ebtekar'a göre, 'İmam'ın öğrencileri', elçilikte CIA ajanları için hazırlanmış sahte kimlik kartları ve pasaportlar da bulmuştu; bulunanlar arasında havaalanı denetimleri ve Avrupa ile Asya'ya giriş vizeleri için damgalar ve mühürler, yanı sıra 1000 adet de sahte Gana pasaportu vardı. Diğer belgeler, 'cinayetlere karışan' monarşi yanlılarıyla ilgiliydi. Washington'da bir başka 'Ajax Operasyonu' üzerine düşünüldüyse bile, Kasım 1979'da bu işin bittiği artık kesindi.

İslam Cumhuriyetinin o ilk günlerinde hayatımız mizahtan kopuk değildi. Şah döneminde İran serbest vize uyguladığından, ülkeye istediğimiz gibi girip çıkabiliyorduk (hattâ ben bir defasında cuma sabahı hafta sonu tatili için Dublin'e gitmiş, pazartesi akşamı da Tahran'a dönmüştüm) ve rejimin yeni yasaları durumumuzu yavaş yavaş etkiliyordu. Aylar sonra Tahran'daki Intercontinental Oteli'nde (sonradan ismi, devrimin simgesi mahiyetinde, 'Lale Oteli' olarak değiştirildi) hâlâ votka limon içebiliyorduk. Aslında alkol yasağı hemen konmuştu. Otel yönetiminin 21 Mart 1979'da odamın kapısının altından attığı o unutulmaz notu hâlâ saklarım: "Ülkede alkol tedarikinde yaşanan azalmaya ve bu içecek meddalerinin [aynı böyle yazıyordu] fiyatındaki beklenmedik artışa bağlı olarak, yönetimin içki fiyatlarına yüzde 20 zam yapmak dışında bir alternatifi kalmamıştır. Teşekkür ederiz." Kısa süre sonra bir devrimci komiteh, gazetecileri, otel depolarında kalan şeytani alkol stokunun yok edilmesini izlemeye davet edecekti. Film kameraları vınlarken, silahlı adamlar Pol Roger şampanya şişelerini, en iyi kalite Fransız şaraplarını kırıyor, Gordon cin şişelerini boşaltıyordu. Havuzun dibi neredeyse yarım metre yüksekliğinde cam kırığı yığınıyla dolmuştu, oteli saran alkol kokusu günlerce geçmedi. Bir Güney Kore restoranı yetkilileri atlatmaya devam ediyor, çalışanları Alman bira kasalarını bahçede gizliyordu. Müşteriler, toprakla kaplı her biranın servisi için en az on dakika beklemek zorundaydı.

Ve İntizam'ın pek sevdiği orta sınıflar eğlenmeye devam ediyordu. Bir akşam, Tahran'ın kuzeyinde genç bir çiftin mermer zeminli ve zevksiz yarı-barok dekorlu villasına, bazı İranlı yazarlarla birlikte yemeğe davet edildim. Villada şiirler okundu ve devrim öncesinin şaşaasını aratmayan yemekler, adabı muaşerete uygun bardaklara konmuş ev yapımı votkalar eşliğinde yenildi. Çekici ev sahibesi bilhassa ilgimi çekmişti, zira Şah'ın son metreslerinden biri olduğu dedikoduları dolaşıyordu. Denildiğine göre, Şah bir kadınla aşk yapmak istediğinde, kadın sarayın yan kapılarından birinden içeri alınır, daha sonra ses geçirmeyen bir salonda Şah'la iki saat geçirirdi. Saraydan ayrılmadan önce de kendisine Şahların Şahı'nın şefkatini hep hatırlasın diye Labrador cinsi bir süs köpeği hediye edilirdi. Adamın cinsellik konusundaki tuhaf huyları göz önüne alındığında, Tahran'da neden yüzlerce Labrador olmadığını merak ediyordum. Yemeğin sonunda bu tür rezil düşünceleri kafamdan çıkarıp atmaya çalışarak ev sahiplerine veda ediyordum ki, mutfak kapısı aniden açıldı ve çiftin şaşkın bakışları altında büyük, telaşlı bir şey beni yere yıktı. Başımı kaldırıp baktığımda, sarı renk bir Labrador'un cana yakın yüzünü gördüm; sanki bütün akşam benimle tanışmayı beklemiş gibi bakıyordu.

Şah'ın sürdüğü hayatın neye benzediğini de, 'İslami Rehberlik Bakanlığı' adıyla anılan yeni enformasyon bakanlığı, bizi Tahran'ın kuzeyindeki Niavaran Sarayı'na davet ettiğinde öğrendik. Üçüncü Rişar bir at için krallığını vermeyi gerçekten önerdi mi bilinmez, ama İran Şahının özgürlüğü için verdikleri de pek aşağı kalmazdı: bir sürü saray, paha biçilmez Pers halıları, bir Marc Chagall eskizi, 22 ayar altından bir onyedinci asır Çin köle gemisi maketi, iki katlı bir kütüphane, bir müzik meraklısını kendinden geçirmeye yetecek kalitede piyanolar ve saf altından iki telefon.

Niavaran'ın rüzgarlı bahçesinde, gri huş ağaçlarının gölgesinde dururken, bir İran hükümeti yetkilisi, asrın tarihine geçecek olan bir müzayedeyi, devrimin ilerleyişi içinde anlık bir hıçkırıktan başka bir şey değilmiş gibi dümdüz açıklayıverdi: "İçerdekileri açık artırmaya çıkaracağız. Ardından saraylar müzeye dönüştürülecek." Böylece sarıklı bir molla ile G-3 otomatik tüfekli iki adamın, 10 metrekarelik el dokuması sarı-kırmızı bir İsfahan halısını, Şah'ın resim odasının işlemeli ahşap zemininden kaldırıp katlayarak taşımasını seyretmeye koyulduk. Arabesk desenlerin ortasına dokunmuş oryantal prensesler, rengârenk kuşlar ve egzotik av hayvanlarıyla dolu halıların her birine gayet muntazam bir biçimde demirbaş numaraları verilmişti: devrimin öyle ya da böyle sorunları olsa da, İran'ın yeni muktedirlerinin tıkır tıkır işleyen kafaları olduğu belliydi. Birkaç hafta sonra Şah'ın halılarının fiyatının 15 milyon dolara yükseldiği haberi çalınacaktı kulağımıza.

Kabul etmek gerekir ki, Şah'ın berbat bir mobilya zevki vardı. Cam ve çelik masaların yanına dizilmiş Fransız barok sandalyeler, ince oymalı ve ahşap mozaik kaplı sıraların üzerine konmuş garabet semaverler (ve onların üzerinde de bazı gümüş işlemecilerinin kara büyüsüyle mutasyona uğratılmış çirkin tavuslar)... Buzlu camdan bölme duvarları, insana 1930'ların Britanya filmlerini hatırlatıyordu. Şah ve eşinin, Ocak 1979'da 'tatil' ve sürgün için ülkeyi terk ederken geride bıraktığı saray işte buydu.

Kader normalde sıradan insanlara, Şah'ın yaldızlı sarayı gibi yerlerde elini kolunu sallayarak dolaşmayı nasip etmez ve zavallı fanileri böyle bir ihtişamın içine soktuğunuzda genellikle garip şeyler yaşanır. Uluslararası basın olarak, rehberlik bakanlığından Abülhasan Sadık'ın alaycı deyişiyle, 'Şah'ın fakirhanesine' davet edildiğimizde, Ostrogotların Roma akınına taş çıkartacak sahnelere de tanık olduk. Halı rulolarının üzerinden atlaya atlaya, Şah'ın boş zamanlarında neler okuduğunu keşfetmek için büyük kütüphaneye gittik. Raflarda deri kapaklı Voltaire, Verlaine, Flaubert, Plutarch, Shakespeare ve Charles de Gaulle ciltleri vardı. Winston Churchill'in bütün eserleri, Coleridge'in İhtiyar Denizcisi'yle (Şah'ın uzun sürgün yolculuğunda okuması için gayet uygun olabilirdi) ve Mahatma Gandi'nin biyografisiyle yan yana duruyordu, İsrail eski dışişleri bakanı Abba Eban'dan Halkım (aslında bu kitabın bir kısmını Commentary dergisinden bir editör yazmıştı) aşağı raflardan birinde duruyordu; kitabın ilk sayfasında yazarın el yazısıyla ithafı göze çarpıyordu: "Majestelerine, Şahların Şahı'na..." Diğer rafta da Goebbels Günlükleri vardı.

Muhafızlar, Şah'ın çalışma odasındaki altın telefonlardan arama yapmamıza engel olamadı. Oturma odasının yukarısındaki balkonda bir genç, omzunda tüfeği, aleni bir endişe ifadesiyle bakıyordu bana; o sırada ben, Şah'a Belçika Kralı Baudouin ve Kraliçesi Fabiola tarafından hediye edilen bir klavsende Bach'ın Air on a G String'inin berbat bir iki parmak versiyonunu çalmakla meşguldüm. Hatıra eşya avcıları, vaktiyle Şah'ın sekiz yaşındaki kızı Prenses Leyla'ya ait olan oyuncaklar için de fiyat artırabileceklerdi. Yatak dolabının hemen yanında minyatür uçaklar ve oyuncak ayılar duruyordu. Komodinin üzerinde, Amerikan başkanının ailesiyle birlikte çekilmiş bir fotoğrafı vardı. Fotoğrafın üzerine el yazısıyla, 'En iyi dileklerimizle, Rosalynn ve Amy Carter' diye yazılmıştı. Leyla'nın ilk yazma denemelerini yaptığı karatahtanın üzerinde tebeşirle Arapça sayıların Avrupa versiyonları duruyordu. Şah'ın çalışma masasındaki takvim, imparatorun tebaasını terk ettiği 16 Ocak tarihini gösteriyordu hâlâ. Altın kül tablasında, imparatorun son gerilimli saatlerine tanıklık eden beş sigara izmariti buldum.

Şah ile halkının yaşamları arasındaki farka işaret etmek için, biraz itip kakarak da olsa son derece etkileyici bir çaba gösteren rehberlik bakanlığı, bize daha önce de Tahran'ın güneyindeki gecekondu mahallelerini gezdirmişti. Çocuklar tozun toprağın içinde oyun oynuyor, kadınlar yıkadıkları çamaşırları açık lağımların üzerinden atlayarak taşıyordu. Tahran'ın varoşları Kahire'ninkilerden daha az yoksuldu ve Şah'ın sarayı da Suudi standartlarının yanında mütevazı kalıyordu. Fakat, lağım kokusu bakanlık görevlisi kızların pahalı parfümlerinin kokusuyla tuhaf bir karışım oluştursa da, biz meseleyi çakmıştık.

Tahran'da istemediğiniz kadar tuhaflık bulabilirdiniz zaten. Büyük, kirli, trafik cehennemi bu şehrin, hayatına gayet normal şekilde devam etmesi, İran-Amerika ilişkilerindeki krizden daha hayret vericiydi. Bütün o fanatik ayaktakımı ve ekonomik kaos muhabbetlerine rağmen, hâlâ kent merkezine giden 20 numaralı otobüsü (iki katlı yeşil boyalı bir Leyland) yakalayabiliyor, pahalı mağazalara girip Fransız giysileri satın alabiliyor veya muhitteki Kentucky Fried Chicken'da bir şeyler atıştırabiliyordum. Fakat Amerikan hayat tarzına düşkün İranlılar artık, Forşah Bozorg hipermarketinde sergilenen Skippy fıstık ezmeleri veya Kraft peynirleri alamıyordu ve Humeyni'nin kadınların genel görünüşü hakkındaki fikirlerine uygun olarak, Fransız ve Amerikan kozmetikleri yasaklanmıştı. Tahran ne Batı ne de Doğu standartlarıyla cazibeli bir şehir sayılırdı. 1960'larda inşa edilmiş apartman blokları ve dükkân cephelerinin mimari sefaleti, şehre steril, tuhaf bir doğu Avrupa havası veriyordu. Bununla birlikte doğma büyüme Tahranlılar bile, kentin siyasi coğrafyası konusunda hâlâ problem yaşıyorlardı, zira başkentteki bütün ana caddeler devrimci kurumlarla uyum içinde hızla kimlik değiştiriyordu. Pehlevi Caddesi gitmiş, yerine Doktor Hüseyin Fatimi (Musaddık'ın, 'Ajax Operasyonu'ndan iki ay sonra idam edilen dışişleri bakanı) Caddesi gelmişti.[10]

Tahran'daki Reuters bürosu bir ruhsal tamirat mekânı olmuştu. Kapıyı itip içeri daldığımda, büro şefi Harvey Morris'i kalın sigara dumanlarıyla kuşatılmış ve masasının üzerindeki açık viski şişesinden demlenirken buldum; yüzünde kederli bir şaşkınlık ifadesi vardı. Mark Twain bıyığı ve dağınık saçlarıyla Harvey, devrime dair fikirlerini anlatmaya koyuldu: Gaddar olduğu kadar cesur, komik olduğu kadar korkunç bir devrimdi bu. Çalışanlarını komiteh'lerden korumak, İranlı serbest muhabirlerini hapisten çıkartmak ve İslami Rehberlik Bakanlığı'na yağ çekmek zorundaydı. Ve yaşadığı en son krize yine bu bakanlık sebep olmuştu: "Bana Reuters haber ajansının tarihini öğrenmek istediklerini söylediler," diye anlatmaya başladı kaşlarını çatarak. "Bunun üzerine Londra bürosundaki aklıevveller, bana sayın kurucumuz Paul Julius, Freiherr von Reuters hakkında tuğla gibi bir kitap gönderdiler. Fakat sonradan, iyi yürekli baronun bu ülkedeki kanlı demiryollarının yarısını döşediği ve 1872 Reuter İmtiyazı'nın Britanya vatandaşlarına İran'ın bütün ekonomik ve mali kaynakları üzerinde tekel ihsan ettiği anlaşıldı. Tanrım! Bakanlıktaki o göt heriflere, haber ajansımızın kurucusunun siktimminin Şahından daha rezil biri olduğunu nasıl anlatabilirim?"

Durumunu anlıyordum. Fakat Harvey akıllı bir adamdı; gevşek, yorgun dış görünüşünün arkasında becerikli, esprili ve bazen şeytani bir zekâ taşırdı. Her akşam teleks makinesinin yanına haberlerimi fırlatır, o gün sokaklardan ve Tahran dışına yaptığım yolculuklardan öğrendiklerimi anlatırdım. O da bana basın toplantılarını veya patlayan skandalları haber verirdi; sözgelimi televizyon şefi Kutbizade'nin sekreteri, bir tomar resmi belgenin fotokopisini çekerken, aralarında şefinin Fransız metresinden gelen bir mektubu da bulmuştu. Mektup binlerce sayfa çoğaltılmıştı. Bazı sabahlar otel telefonum acı acı çalar ve karşımda Harvey'i bulurdum: "Fiskçiğim, bilmek istersin diye düşündüm. Halhali'nin yamakları bir sürü insanı daha 'namussuzluktan' tepelemişler." Veya daha sık olarak, Amerikan elçiliği dışında gösteri yapıldığını bildirirdi: "Tam senlik bir olay Fiskçiğim!"

Ne tuhaftır ki, ABD elçiliğinin işgali ve sonrasındaki gelişmeler, gazeteciler için son derece usandırıcı bir göreve dönüşecek, ABD'nin sonuçsuz bir askeri kurtarma operasyonuna yol açmakla kalmayıp, en nihayet Carter'ın başkanlığını da yiyecekti. Müteakip ABD yönetimlerinde de yakıcı bir aşağılanmışlık hissiyatı doğuracak ve bu da Amerika'nın Ortadoğu'da bir dizi siyasi ve askeri felakete sürüklenmesine kapı açacaktı. ABD diplomatlarının ve diğer Amerikalı rehinelerin büyük bölümü 444 gün boyunca işgalcilerin elinde kaldı; ABD ve İran yönetimleri bir dizi karmaşık ekonomik ve mali anlaşmaya vardıktan sonra serbest bırakıldılar ancak. Mehrabad Havaalanı'na götürülüp, Cezayirli komandolar eşliğinde İran'dan çıkarıldılar.

Elçilik işgalinin temsil ettiği denklemi çözmek imkânsız gibi bir şeydi. Amerikalılar Şah'ı İran 'adaletine' teslim etmeyi göze alamayacak, İranlılar ise Washington'un burnu yeterince sürtülmeden rehineleri bırakmayacaktı. Şah'ı New York'taki hasta yatağından kaldırıp Panama'ya sepetlemek, Tahran'daki devrimcileri tatmin etmeyecekti. Ve böylece bizim payımıza da her gün on binlerce göstericinin, öğrencinin, silahlı muhafızın ve Müslüman örgüt üyelerinin, Şah'ın bir an önce geri dönmesini talep eden ve Başkan Jimmy Carter'ı 'savaş kışkırtıcısı' olmakla suçlayan sloganlar eşliğinde, akın akın elçiliğin (artık 'ABD Casuslarının Yatağı' deniyordu buraya) önünden geçişini izlemek düşecekti. Neredeyse monoton bir hadise haline gelmişti bu gösteriler. Altı yedi kere 'Kahrolsun Carter, Kahrolsun Şah' diye bağırdıktan sonra, 'Yanki Go Home' nakaratına geçiyorlardı. Yol kenarları simit tezgahları, şerbetçiler ve kartpostal standlarıyla doluydu.

Kalabalıklar, televizyon kameraları için stratejik bir biçimde yerleştiriliyor ve gazetecilerin elçiliğe yaklaşıp siyah demir parmaklıklardan içeri göz atmasına izin veriliyordu (hattâ bunun için teşvik ediliyorlardı). Ana elçilik binasına kilitlenen rehineler (elleri bağlanmış adamlar) görülemiyordu, öğrenciler kabul binasının çatısına sprey boyayla sloganlar yazmıştı. Ön bahçeye şimdi 5 metre yüksekliğinde bir resim dikmişlerdi, Joe Rosenthal'ın ABD denizcilerini 1945'te Iwo Jima'ya Amerikan bayrağı dikerken gösteren fotoğrafından ilham almış sembolik bir çalışmaydı. Ancak bu kez denizcilerin yerini Müslüman devrimciler almıştı ve yeşil İslam bayrağını dikmeye çalışıyorlardı; bayrağın bir köşesi, mucizevi bir şekilde, Amerikan bayrağını boğazlayan bir ele dönüşüyordu. İşgal böylece bir tiyatro sahnesi olup çıkmıştı, o resim de dekoru tamamlamış oluyordu. Aslında bundan da fazlasıydı. Bir karnavaldı yaşanan.

Bu işgalin temelsiz olduğuna inanmak da yanlıştı, İranlılar Şah'a yönelik tiksintilerini gayet belagatli bir şekilde, çoğunlukla da Amerikan aksanıyla ifade ediyorlardı. Tahran Politeknik Üniversitesi'nden bir öğrenci bana, "Lanet olası Şah'ı neden istediğimizi bilmek ister misin?" diye soruyordu sözgelimi. "Peki, dinle o halde; çünkü bu herif İran'dan elli milyar dolar yürüttü." İran hava kuvvetlerinden bir asker konuşmamıza katılmak için yanımıza yaklaşıp fikrini söyleyiveriyordu: "Bu aşağılık herif tarihin en büyük soygunlarından birini yaptı." Askerin aksanı, New York'un doğu yakasını andırıyordu ve bu durum, İran'ın Amerika ile ilişkileri hakkında, diğer politik meselelerden çok daha fazlasını anlatıyordu. Daha önce bu kadar çok devrimcinin, geçmişteki acılarından sorumlu tuttuğu ülkede yaşamış, çalışmış veya eğitim almış olması görülmüş şey değildi.[11]

Şah iktidarı sırasında, ABD'deki İranlıların sayısının yarım milyona kadar çıktığı olmuştu. Birçoğu Amerikan üniversiteleri veya yüksekokullarında eğitim görüyordu; bazıları Şah rejiminden kaçmıştı. Binlercesi askeri eğitim alıyordu; İranlı subayların ikramiyelerinden biri, İran hava kuvvetleri jetiyle New York'a güzel bir seyahatti. Dışişleri bakanlığından daha yeni istifa eden Dr. İbrahim Yezdi, Amerika'da on yedi yıl doktorluk yapmış, Şah muhalifi öğrencilerle sıkı bağlantılar kurmuştu. Temmuz 1979'da başbakan yardımcılığına atanan ve İran-Irak savaşında 'şehit' olan Dr. Mustafa Çamran, 1962'de Amerika'da kurulan İslami Öğrenciler Derneği'nin liderleri arasındaydı. Diğer kurucular arasında Yezdi ve şimdi 'ulusal rehberlik' bakanlığını vekaleten yürüten Sadık Kutbizade de vardı.

New York'ta gazetecilik okumuş İranlı bir genç kız (Amerikan demokrasisinin nimetlerinden yararlandığını söylüyordu), Amerikalıların bireysel özgürlüğe ve muhalefete bu kadar karşı olan Şah rejimini nasıl olup da destekleyebildiğini bilmek istiyordu: "ABD'de bize hep özgürlüğün değeri ve düşünceyi ifade etme hakkının önemi öğretildi. Fakat Amerika Şah'a kol kanat germekten ve onu İran'ın bütün zenginliğini silaha yatırmaya zorlamaktan hiç vazgeçmedi. Niye böyle yaptılar? Amerika niye kendi içinde bir demokrasi, dışarıda ise bir diktatör gibi davranıyor?" Elbette doğru söylüyordu kız. İnsan hakları için yürüttüğü kampanyalarla İran'da da gayet iyi tanınan Başkan Carter'ın, devrimden önce Amerika'nın Şah'a verdiği siyasi desteği (biraz gönülsüz bir tarzda da olsa) sürdürdüğü bir gerçekti ve bu İran'da ikiyüzlü bir tavır olarak görülüyordu. Ancak Carter yönetimi Şah rejiminin anti-demokratik niteliğine arada bir dokundurmaktan da geri kalmamış, ABD Başkanı, diplomasi sınırları dahilinde, İran hükümdarından ülkesini özgürleştirmesini istemişti.

İranlılar ise bunun güvenilemeyecek kadar kaypak bir tutum olduğunu ve Carter'ın Şah iktidarının son aylarında yaptığı bazı açıklamaların manasını görmemek için aptal olmak gerektiğini savunuyordu. Sözgelimi, Kasım 1978'de Carter, Şah'ı 'bir dost ve sadık bir müttefik' olarak niteliyordu; Şah'ın polis devletine yönelik eleştiriler hakkında ise 'muhtemelen bazıları haklı' demekle yetiniyor, eleştirilerin 'ayrıntılarını' bilmediğini eklemeyi de ihmal etmiyordu. Yine de İranlıların suçlamaları, çoğunlukla önceki Amerikan yönetimlerine (Eisenhower, Kennedy veya Nixon) yönelikti: Öğrenciler Carter'a hakaret eden sloganlar atarken, aslında vaktiyle Henry Kissinger'ın politikalarına duydukları tepkiyi dile getirmekteydi; zira ABD'de çalışıp yaşadıkları dönemin dışişleri bakanı, Amerikan dış politikasında çok baskın bir rol oynamıştı. Carter yönetimiyle ilgili nispeten pek azının deneyimi vardı; tek bildikleri, Carter'ın Şah'ı İran'a iade etmediğiydi. Elçilik dışındaki öğrencilerin pek azı işgalin uzun vadeli sonuçları üzerine kafa yoruyordu; bu eylemin, dünya olayları karşısında çok daha hoşgörüsüz bir tutum sergileyen ve İran'ın dış düşmanlarına çok daha hevesle sarılan Ronald Reagan'ın seçilmesiyle sonuçlanma ihtimali pek kimsenin umurunda değildi.

İranlıların daha küçük 'Şeytani' güçlere muamelesi ise neredeyse romaneskti. Daha önceki gösterilerden kalan boyalarla kaplı Britanya büyükelçiliğine giden bir kalabalık, Birleşik Krallık'ın Şah'ın son başbakanı Şahpur Bahtiyar'a sığınma hakkı vermemesinden duyduğu memnuniyeti dile getiriyordu sözgelimi. Aynı göstericiler bu kez Fransa büyükelçiliğine gidip (Paris hükümeti Bahtiyar'a geçici ikamet izni vermişti), Fransızların devrimden önce Humeyni'ye kucak açmış olmasından dolayı şükranlarını sunuyordu.

Fakat hiçbir siyasi girişim ABD elçiliği etrafındaki kuşatmayı kıramadı. Avrupalılar, Papa Nuncio, Sean McBride (Uluslararası Af Örgütü'nün kurucusu), Tahran'daki bütün diplomatik misyonları temsil eden yetmiş beş konsolos... Hiçbirinin nazı geçmedi. Konsoloslar, elçilik işgal edildiği sırada İran dışişleri bakanlığında bulunan ve 1981'de bırakılana dek orada kalan Bruce Laingen'i bile ziyaret edemedi. Ayetullah Humeyni de Papa'yı 'İsa Mesih'in Şah'ı cezalandıracağı' konusunda sert şekilde bilgilendirdi. Günün birinde İran televizyonu aniden yayınını kesip, Tahran yönetiminin ABD'ye günlük 600 bin varillik petrol tedarikini durdurduğunu duyurdu — Carter yönetimi İran'dan petrol ithalatını durdurma kararı almıştı zaten ve mesele bu karara alelacele verilen bir karşılıktan ibaretti. 14 Kasım'da İran, Amerikan bankalarındaki 12 milyar dolarlık devlet parasının çekileceğini ilan etti ve Carter da derhal ABD'deki İran hesaplarını dondurdu. Atılan her adım, İran'ı yöneten teokrasinin gücünü artırıyor, solcuların etkisini ise azaltıyordu.

15 Kasım'da Tahran Üniversitesi'nin önünde, solcu gerilla hareketi Halkın Fedailerine destek vermek için yarım milyon öğrenci toplandı; yasadışı ilan edilen Fedailer, elçilik işgalini desteklememişti. Kampüsün içinde gri süveteriyle bağdaş kurmuş oturan Mehdi Bezirgan'ı gördüm; Cuma namazına gelmişti ve İran'ın yeni İslami anayasasının yazımını daha yeni bitiren uzmanlar komitesinin başkanı Ayetullah Hüseyin Ali Muntazari'yi dinliyordu. Muntazari, dinleyicilerine 'İran halkının iradesinin elçilik işgalinin arkasında olduğunu' anlatıyordu. Bezirgan'ın yanında da yeni istifa etmiş olan Yezdi oturuyordu, zira elçilik işgali hükümetinin altını oymuştu. Muntazari'nin yeni anayasasının Beşinci Maddesi, çoğunluğun desteğini alan dini bir liderin ('adil, dindar, bilgili, cesur ve dirayetli bir kişi') ulusun koruyucusu olacağını belirtiyordu. Bu meşakkatli ve ruh sağlamlığı gerektiren görevin, Ayetullah Humeyni'den başkasına verilmeyeceği de belliydi.

Bu yeni teokraside komünist Tudeh partisine yer olmayacaktı. Musaddık'ın 1953'te devrilmesinden sonra Şah bazı Tudeh liderlerini idam etmiş, kalanlar ülkeyi terk etmişti. Kısa süre sonra partinin kaderi bir kez daha, bu defa Humeyni tarafından tümüyle ezilmek olacaktı. Fakat 1979 kışında Tudeh lideri Nureddin Kianuri'nin bürosunun duvarları Tahran'da İmam'ın resminin olmadığı yegâne yer olsa da, parti hâlâ resmi olarak Ayetullah'ı desteklemekteydi. Merdivenlerden çıkıldığında Lenin'in bakır kabartma bir portresi göze çarpıyordu ve Tudeh genel sekreteri, neden masasında sert sert bakan bir Ayetullah büstü olmadığını sorduğumda, kaşlarını çattı.

"İran'da kişi kültü yoktur," diye yanıtladı, "İngilizler gibi her odaya Kraliçe'nin resmini asmayız biz." Cevabımı almıştım. Kianuri yaptığı espriye biraz fazla uzatarak güldü, kurduğu paralelliğin doğru olmadığının farkındaydı. Kesin konuşan, az biraz da muzip bir adamdı; kel kafası, büyük gözleri ve kırlaşmış pos bıyıklarıyla büyük Fransız romanlarından fırlamış bir karaktere benziyordu. Fakat bu eski profesörün (Tahran Üniversitesi ve Doğu Berlin Mimarlık Akademisi) siyasi jargonu Zola'dan ziyade Pravda ile ortaklaşıyordu. Tudeh, 'emperyalizme karşı radikal mücadeleye' ve 'sosyal hayatın, bilhassa toplumun ezilen tabakaları lehine yeniden örgütlenmesi mücadelesine' omuz veriyordu. Parti, Batı'da pek popüler olan burjuva demokrasisi değil, bir 'halk demokrasisi' istiyordu. Ve bu mümkün göründüğü sürece, İran'ın en eski siyasi partisi Tudeh, Humeyni ile aynı şeyi istiyor demekti. Teorileri buydu ve Kianuri söz konusu teoriyi kelle koltukta uyguluyordu. Aslında Tudeh'in yeni İran konusundaki fikirleri, o sıra Ayetullah'tan yana tutum sergileyen Sovyetler Birliği ile neredeyse tıpatıp aynıydı.

"Devlet yapısını eleştirdik," diyordu Kianuri. "Devlet içindeki özgürlük pozisyonu üzerine ve kadın hakları konusunda eleştiriler yönelttik, İslami fanatizmi eleştirdik; bu muhafazakar unsurların ilerici olmayan fikirlerine karşıyız. Fakat bizim için Ayetullah Humeyni'nin pozitif tarafı öyle önemli ki, negatif tarafının manası kalmıyor. Onun fanatizmin önünde bir engel olduğunu düşünüyoruz: Humeyni diğer unsurlardan daha ilerici." Kianuri'nin sözünü kestim: Üç ay önce Humeyni, Hafızullah Emin'in Afganistan'daki Sovyet destekli hükümetini, Müslüman isyancılara karşı mücadele ettiği için kınamıştı. Bu bir görüş ayrılığını temsil etmiyor muydu? "Bu üç ay önceydi," diye yanıtladı Kianuri. "Fakat bugün Ayetullah'ın bakışı farklı. Oradaki durumla alakalı yeni bilgiler edindi."

Yani bu durumda Ayetullah hata mı yapmış oluyordu? Kianuri sözlerimi düzeltti: "Ben 'hata yapmak' kelimesini kullanmadım. Sadece Ayetullah'ın bakışının değiştiğini söyledim ve artık karşı devrimci Müslüman hareketin Amerikalı CIA ajanlarının maşası olduğunu biliyor." Anlattıkları Sovyetlerin söylediklerini biraz fazla andırmıyor muydu? Yoksa Tudeh'in işi, karşıtlarının iddia ettiği gibi, Sovyetler Birliğinin sözcülüğünden mi ibaretti? Cevap hazırdı: "Bu doğru değil. Ucuz tenkitçiler bir zamanlar Victor Hugo'yu da İngiliz ajanı olmakla suçlamıştı. Büyük şahsiyetlere casus damgası vuranlara çok rastlanır, emperyalizmle mücadele eden güçlere yönelik bir hakaret yoludur bu. Tudeh Sovyetler Birliği'nin resmi sesi değildir."

Röportajı Times için haberleştirirken, Ayetullah'ın kısa süre içinde Tudeh'in küçük eleştirilerine daha hoşgörüsüz yaklaşabileceği öngörüsünde bulundum. Sadece zamanlama konusunda yanıldım. Humeyni, 'ilerici' dikkatini, 'halk demokrasisi' isteyen bu partinin üzerine çevirmek için 1983'ü, yani İran-Irak savaşının doruğa çıkmasını bekleyecekti. Tahran'da faaliyet gösteren Vladimir Kuziçkin adlı bir KGB ajanı, 1982'de Britanya'ya iltica ederek, İran'da faaliyet gösteren Sovyet ajanlarının listesini verdi; ardından Britanya listeyi İranlı yetkililerle paylaştı. Binden fazla Tudeh üyesi tutuklandı. Aralarında Kianuri de vardı ve ona partinin 'ihanetten suçlu olduğu ve Sovyetler Birliği için casusluk yaptığı' çabucak kabul ettirildi. Kianuri, İran televizyonuna da çıkacak ve Sovyet ajanlarıyla 1945'ten beri bağlantıda olduğunu ve parti üyelerinin Tahran'daki Sovyet elçiliğine çok gizli askeri ve siyasi belgeler verdiğini anlatacaktı. Kianuri ve eşi Meryem Firuz on yıl Evin Hapishanesi'nde yattılar; Tudeh lideri serbest bırakıldıktan kısa süre sonra öldü. İran Solu için perde kapanmıştı.

Humeyni'nin karşısına ise ancak Kasım 1979'da oturabildim. Uzun yıllar önce, Britanya bir imparatorlukken, Times muhabirleri devlet adamları ve savaş ağalarının gözünde muteber insanlardı. Şahlar ve prensesler röportaj için onların peşinden koşardı. Fakat artık yeni bir imparatorluğun borusu ötüyordu; röportajları, Amerikalı televizyon anchorman'ları, New York Times'tan gelen tıfıllar ve ABD Dışişleri Bakanlığı'nın avukatlığını yapan gazeteciler kapıyordu. Yapabileceğim en iyi şey, Ayetullahların (ki iktidara değme siyasetçilerden daha hızlı alışmışlardı) konuşmak istediği yeni pax Americana adamlarının 'kuyruğuna takılmak', onlarla gezip tozmaya bakmaktı. Böylece Kum'a iki Amerikan televizyon kanalıyla, (patronlarının tam tersine) gazeteciliklerine büyük hayranlık duyduğum John Hart ve Peter Jennings'le beraber gittim. Bir Amerikalı için İran devrimini heyecanla ve dürüstlükle haber yapmak cesaret istiyordu ve Hart ile Tahran'da birçok kez birlikte yolculuk yapmıştım. Kum seyahati konuşulurken Hart, hemen yanında dikilen bana bakıp Jenkins'e bağıra bağıra sormuştu: "Genç Bob'un bizimle gelmesine izin verebiliriz diye düşünüyorum, sen ne dersin Peter? Demem o ki bizim yolumuza çıkmaz herhalde ve zavallı eski dost Britanyalılara yardım etmek her zaman iyidir. Her neyse, eminim ki genç Bob Amerika'ya minnettar kalacaktır!" Şaka yapıyordu elbet, gazeteci saflarındaki düşük statümü gayet iyi anlıyordu.

Kıştı. Parlak bir pazar sabahı Kum'a yaklaştık, mavi desenli kubbeleri ve altın sarısı minareleri güneş ışığında parlıyordu. Sık sık 'Ortaçağ'daki Avrupa kentleri de böyle bir görüntüye sahip olsa gerek' diye düşünürdüm; bir tepeyi aşınca veya bir vadiyi geçince karşınıza aniden çıkıveren kubbeler ve kuleler. Araba tamircilerine, kilitli garajlara ve gecekondu bölgelerine varmadan önce Kum çölde mistik bir edayla uzanırdı. Yazdığımız haberlerde ona 'kutsal' kent demeyip de ne yapacaktık; kilometrelerce gri kum tepesi geçtikten sonra karşınıza çıkan şey, ışık ve güçten oluşan bir mucizeydi. Kaya, kum ve toz deryasını günlerce süren zorlu bir yolculukla aşıp, birdenbire beliren kubbeler ve altından yansımalar karşısında hacıların nasıl bir inanç yenilenmesi yaşadıklarını anlayabiliyordunuz. Allahuekber... Kentteki bütün hoparlörlerden göğe bu ses yükseliyor ve evlerin eyvanlarını dolduruyordu. Bir keresinde, kavurucu bir yaz gününde, din adamlarından biriyle röportaj yapmak için Kum'a varmıştım; Müslüman bir öğrenci bana (şans bu ya, İslamı kabul eden bir Britanyalıydı) parlak bronz bir kap içinde soğuk su ikram etmişti. Ben dudaklarımı kaba yapıştırırken, pencerenin dışında pembe bir jakaranda ağacı rüzgarda hafifçe sallanıyordu. Suyu, sanki içime bütün hayatı çeker gibi içmiştim. Humeyni'nin Kum'a dönmeye karar vermesine şaşmamalıydı. Şah'a karşı ilk bayrak açtığı kentti bu. Burada doğmuştu ve devrim de ilk şehitlerini bu kentte vermişti. Mütevazı bir hayat yaşadığı söyleniyordu ve doğruydu da. Humeyni'nin yatak odasını gösterdiler: Yerde havı dökülmüş bir halı, bir somya, bir yastık, sabah yediği yoğurdun konduğu bir bardak...

İlginç bir fenomendi bu, yani insanların liderlerinin yoksulluğunu göstermek arzusu. Kahire'de yeraltındaki Cemaat İslamiye örgütü üyeleri, bana hayatlarını geçirdikleri gecekonduları göstermekten haz alacaklardı sözgelimi. Bin Ladin, adamlarına, bana eşlerinin yaşayacağı çadırı göstermelerini emredecekti. O gün orada da Humeyni'nin korumaları, bana yaşlı adamın yatak odasının kapısını açıyorlardı. İmam'ın sarayları yoktu, çünkü o, çabucak kavradığım üzere, saraylarını halkın gönlünde inşa ediyordu. Müminlerin, çıplak beyaz duvarlı küçük kabul odasına girmek için itişip kakışan onlarca adamın yüzündeki o derin sevgi... İşte onun manevi sarayının temelleri ve duvarları buydu. Onlar Humeyni'nin hizmetçileri ve sadık savaşçılarıydı, koruyucuları ve özel muhafızlarıydı. Tanrı İmam'ı korumalıydı. Ve Humeyni bunları elinin tersiyle itip asıl kendisinin onların hizmetçisi, daha da ötesinde, Tanrı'nın hizmetçisi olduğunu vurguladıkça bağlılıkları daha da güçleniyordu.

Humeyni içeri girerken kalabalıktan neredeyse histerik bir çığlık yükseldi, fakat onu hâlâ göremiyordum. Derken kara cübbelerden oluşan bir rüzgar estirerek, yavaşça ilerlediğini fark ettim, kafalar arasında hareket eden siyah sarığını görebiliyordum. Birkaç dakika sonra tam karşımda, mavi-beyaz desenli küçük bir halının üzerinde bağdaş kurmuş, oturuyordu. Gülmüyordu, vakurdu, neredeyse öfkeliydi, gözleri yere eğikti. Böyle anlarda hep saçma sapan bir şeyler söyleyeceğimden korkarım. Yaser Arafat'la ilk karşılaştığımda (kabul etmek gerekir ki o Humeyni değildi), gözlerinden büyülenmiştim. Ne kadar da büyük gözleriniz var, demek için dayanılmaz bir istek duymuştum. Suriye lideri Hafız Esad'la ilk karşılaşmamda ise kafasının arka kısmının inanılması güç düzlüğüne takılıp kalmıştım; öyle düzdü ki, arkasına bir cetvel tutsanız kesinlikle zerre boşluk kalmazdı. Kral Hüseyin'le akşam yemeği yemiştim sonra, bu denli ufak tefek olması afallatmıştı beni; masanın üzerindeki sigara paketleriyle durmadan oynaması asabımı bozmuştu, ama 'yapma şunu' diyemedim tabii. Ve şimdi karşımda yirminci asrın devlerinden biri daha duruyordu ve adı bin yıl boyu tarih kitaplarında yazacaktı: Amerika'nın başbelası, Tahran'ın Savonarola'sı,[12] 'on ikinci' İmam, İslamın havarisi... Ve yüzünü inceledim; yanağındaki iki küçük nokta dikkatimi çekti, kalın yumuşak kaşları, gözlerinin altındaki torbalar, düzgün beyaz sakalı... Sağ eli dizinin üzerindeydi, sol kolu cübbesinin içinde kaybolmuştu.

Fakat işte gözleri... Gözlerini göremiyordum. Başı eğikti, sanki bizi görmemişti, sanki karşısındaki Batılılar dikkatini çekmemişti, halbuki (odadaki yoksul, terli, itişip kakışan adamlar için) sahip olduğu uluslararası gücün ve şöhretin simgesi bizdik. Biz, doğunun mahkemesine gelmiş, bilgenin sözlerini duymayı bekleyen yabancı konsüllerdik. Kutbizade, Humeyni'nin sağına oturdu, gözlerini sonradan ölüm fermanını yazacak olan adama dikti; başını Ayetullah'a doğru uzatmış, tek kelimesini kaçırmamaya gayret ediyordu. Neticede tercümanlığı da o yapacaktı. Peki, dedik ve sorulara başladık: Elçilikteki rehinelerin durumu ne olacaktı? Humeyni bunu soracağımızı gayet iyi biliyordu. Televizyon kanallarının derdini anlıyordu. Ömrünün son dönemlerinde gazeteler hakkında yaptığı alaycı yorumlarla, biz gazetecilerin ciğerini okuduğunu gösterecekti.

"Yargılanacaklar," dedi. "Yargılanacaklar ve casusluktan suçlu bulunanlar, mahkemenin kararına tabi olacak." Humeyni, devrimin başından beri casuslukla suçlanıp da idam cezası almayan kimse olmadığını biliyordu (tabii biz de biliyorduk). Ardından sıra, benim hep 'kaygan zemin' dediğim tekniğe geldi; yani, diğer türlü kapanmış sayılabilecek bir meseleyi aniden inkar etmek. "Şöyle söylemek daha uygun olacaktır," diye devam etti Ayetullah. "Orada kaldıkları sürece İslamın bayrağı altında olacaklar ve bu yüzden kimse onlara zarar veremez... fakat bu mesele böyle devam ettikçe de orada kalacakları açık... ve Şah ülkemize geri dönene kadar, yargılanmaları da bir olasılık." Humeyni, Şah'ın İran'a iadesinin, ülke dış politikasının bütün veçhelerine egemen olması gerektiğine karar vermişti. Elbette Hart ve Jennings uluslararası hukuktan, bütün elçiliklere saygı gösterilmesi gereğinden dem vurdular. Soru Kutbizade tarafından alçak sesle tercüme edildi. Humeyni'nin yanıtı sakindi, fakat sesi, adeta bir mermere çakıl taşlarının çarpması gibi, kaba ve haşindi. Tahran'a 'casuslarını' salarak uluslararası hukuku ayaklar altına alan Başkan Carter'ın ta kendisiydi. Diplomatik dokunulmazlık casusları kapsamazdı.

Her cevaptan önce uzun süre düşünüyordu ve bu noktada, Bin Ladin'le ortak bir yanı vardı, her ne kadar iki adamın İslamın bölünmüş mirasından başka paylaşacak pek az şeyleri olsa da... Sesi sadece, 'casusluk' kelimesini kullandığı zaman monotonluktan sıyrılıyor ve öfkeyle yükseliyordu. "Bütün ülkelerdeki diplomatların diplomasiyle uğraşması beklenir. Suç işlemeleri ve casusluk yapmaları düşünülemez... Eğer casusluk yapıyorlarsa, artık diplomat değildirler. Halkımız belli sayıda casusu ele geçirmiştir ve yasalarımız uyarınca yargılanıp cezalandıracaklardır... Şah geri verilse bile, rehinelerin bırakılması bizim tarafımızdan yapılmış bir jest olacaktır."

Hâlâ gözlerini aranıyordum. Ve o anda, yerdeki bir noktaya baktığını fark ettim; parlak bir yansıma, yüksek, kirli pencerelerden süzülen ve halının üzerinde ışıktan bir daire oluşturan güneş ışını. Başını, ışından ilham alıyormuşçasına o noktaya doğru eğmişti. Sol kolu hâlâ giysisinin içinde saklıydı. O ışıklı noktayı izlemesinin teolojik bir sebebi mi vardı? Zihnini odaklamasına yardımcı mı oluyordu? Ya da, devrimde binlerce İranlı can vermişken bir avuç Amerikalının hayatı hakkında bencilce bilgi talep eden bu Batılıların sorularından bezmiş miydi?

Fakat röportaja gelirken ne söyleyeceğine çok önce karar verdiği açıkça belliydi. Beş saat sonra üç Amerikalının (elçiliğin muhafız birliğinin iki siyahi mensubuyla Kathy Gross adlı bir kadın) bırakılacağını da elbette biliyordu. Fakat Humeyni tekrar tekrar aynı argümana dönüp gelmekle yetiniyordu. Amerikan televizyon kanalları gibi, o da tek bir konuya kafayı takmışa benziyordu: intikam. Bize nutuk çekmeyecekti, Tanrı'dan veya tarihten (ya da o tarihteki kendi yerinden) söz etmeyecekti. "Carter uluslararası hukuka aykırı işler çevirdi, birisi bir suç işledi ve o suçlu yargılanmak üzere ülkesine gönderilmeli." İşte bu kadardı ve son noktayı da koydu: "Carter uluslararası hukuka saygı göstermedikçe, bu casuslar da geri dönemez." Ardından, bize karşı tüm merakını yitirmiş bir yaratık misali ayağa kalktı; ön sıralardaki adamlar, mekândan ayrılmasının heyecanıyla birbirlerinin üzerine yıkıldılar. Derken şoförlerimizden biri içeri girdi, o içeri girerken kendi tercümanımız da Humeyni'ye yaklaşıp kulağına, eğer Ayetullah'ın elini sıkabilirse bunun şoförün hayatındaki en önemli an olacağını fısıldadı. Sonra şoför İmam'ın sağ elini tutup öptü; başını kaldırdığında iki gözü iki çeşme ağlıyordu. Ve Humeyni gitti.[13]

Bu sadece sıradan bir olay değildi. O manzarada daha önemli bir şeyler vardı. O akşam, serbest bırakılan Amerikalı muhafızlardan Çavuş Dell Maple, İran devriminin 'iyi bir şey' olduğunu söyleyince ağzım açık kaldı. Ve o andan itibaren, Humeyni'yi okumaya, bütün nutuklarını gözden geçirmeye karar verdim (çok şükür ki, İslami rehberlik bakanlığı bizi Humeyni'nin cümlelerine boğuyordu); milyonlarca İranlının kalbini fetheden şeyin ne olduğunu anlamak istiyordum. Ve yavaş yavaş anladım da. Sıradan insanların diliyle konuşuyordu, karmaşıklık yoktu, dini tefsirlerin ağır dili yoktu, adeta yanında oturan biriyle söyleşiyordu. Dahası, 1979'da Usame Bin Ladin'in kim olduğunu bilmesi mümkün olmasa da (Bin Ladin Afganistan'a bir sonraki ay gidecekti), Humeyni, Suudilerin Vahhabi-Sünni inancının Şiiler için olduğu kadar Batı dünyası için teşkil ettiği tehlikeleri gayet iyi biliyordu. Ayetullah, ölümünden önce yazdığı meşhur 'Son Mesajı'nda, muhtemelen artık Bin Ladin'in adını da işitmişken, 'temelsiz ve batıl Vahhabi kültünün propagandasını yapan Kuran karşıtı fikirlere' yüklenecekti.

Ve İslamın geriliğin ve yalıtılmışlığın dini olduğunu iddia eden (bugün de aynı iddiayı dillendiren) Amerikalı muhafazakarlarla nasıl tartışacağını da biliyordu. "Bazen kesin, fakat yavan bir argüman üzerinden, 1400 yıl önceki yasaların modern dünyayı idare etmeye yetmeyeceği iddia ediliyor," diye yazıyordu sözgelimi ve şöyle devam ediyordu:

Bazen de İslamiyet'i, yeni fikirlere ve medeniyetin tezahürlerine karşı çıkan gerici bir din olarak küçümsüyorlar; günümüzde kimsenin dünya medeniyetinden uzak kalamayacağını söylüyorlar... Bu şeytanca olduğu kadar aptalca propaganda jargonuyla İslamın kutsallığına dil uzatırken, ilahi dinlerin egoları ortadan kaldırmak, insanları inanca, tefekküre davet etmek gibi asil görevleri olduğundan dem vuruyorlar... Ahmakça ithamlardır bunlar... Bilim ve sanayi, Kuran'da ve İslamda fazlasıyla vurgulanmaktadır... Bu cahil insanlar Kuran-ı Kerim'in ve İslam Peygamberinin geleneklerinin, hükümet ve siyaset hakkında, başka bütün konulardan daha fazla ders, hüküm ve buyruk içerdiğini bilmelidir...

Kasım 1979'un o akşamı, haberimi hazırlamak için bürosuna gittiğimde, Harvey Morris, Humeyni'ye karşı hayranlıkla dolup taşıyordu. "İhtiyar delikanlıya evlenme teklif etsen yeridir hani," dedi, bir sigara daha yakarken. "Sizi nasıl evirip çevireceğini biliyordu. Evet evet, bizim 'AH' [Ayetullah Humeyni], onunla röportaj yapmaya gönderdiğimiz otuzbircilere nasıl muamele edeceğini çok iyi biliyor. Bizim anlamayacağımız ciddi teolojik meselelerle vaktini harcamıyor, bodoslama dalıyor konuya ve bize taşaklı manşetler veriyor." Harvey, kendi küfürlü tarzıyla Humeyni'ye saygı duyuyordu. Ayetullah bizimle ve İranlılarla nasıl konuşacağını biliyordu. Ve İranlılar, 1989'daki ölümünden sonra 'Son Mesajı'nı okuduklarında, Humeyni'nin kelimelerindeki tevazuya bir kez daha hayran kalacaklardı: "Dualarınıza ihtiyacım var; yetersizliklerimden ve hatalarımdan dolayı beni affetmesini Yüce Allah'tan niyaz ediyorum. Ülkemin de yetersizliklerimden ve başarısızlıklarımdan dolayı beni affedeceğini ümit ediyorum... Biliyorum ki bir hizmetkarın ölümü, ulusumuzun çelik kalkanı üzerinde bir çizik bile bırakmayacaktır."

Humeyni'nin takipçilerinin, onun kutsallığı karşısında, neredeyse mutlak bir itaate nasıl ikna olduklarını anlayabiliyordunuz. Kutbizade'nin onun hakkında konuşurken sesinin nasıl yumuşayıp adeta feminen bir mırıltıya dönüştüğünü hatırlıyorum; devrimin ağır gidişatından duyduğu rahatsızlığın, Ayetullah'ın tutumunda bir değişim anlamına gelmediğine beni ikna etmeye çalışıyordu: "Ayetullah bugün de en az eskiden olduğu kadar kutsal, dürüst, kararlı ve saf..." Bunları bana, Humeyni'nin idamını onaylayacağı adam söylüyordu. Kutbizade'nin idam mangasının karşısında neler düşündüğünü asla bilemeyeceğiz.

"Demek 'kerhaneye' geri döndün ha Bob?" diye sordu Harvey, haberimi göndermek için nefes nefese Reuters bürosuna daldığımda. Sigara dumanı her zamankinden daha yoğundu. Masanın üzerinde yine viski vardı. "Sefahat ve işret merkezine teşrif etmek nasıl bi şey Bob?" Harvey haklıydı. 'İşret' Humeyni'nin favori kelimelerinden biriydi. Ve İran devrimiyle, onun bitmek bilmez öğütleriyle, sonu gelmez, giderilemez küskünlükleriyle, çocuksu kendine güveniyle alay etmek kolaydı. Ancak bu devrimde bir sebat, bir direngenlik de vardı, bir kez hedefini açıkça belirlediğinde, olağanüstü bir etkiyle harekete geçen bir gayretkeşlik vardı. Bu kararlılığa, İranlıların Amerikan elçiliğini bastıklarında buldukları, kıyılmış binlerce diplomatik belgeyi tek tek birleştirmesinden daha iyi bir örnek bulunamazdı.

İmam'ın kadın 'takipçilerinden' biri, belge birleştirme faaliyetinde çalışan Cevad adlı bir mühendislik öğrencisini anlatacaktı. Cevad bir süre sonra belge kırpıntılarının birbirine yakın düşmüş olması gerektiğini akıl etmiş, bu keşfin ardından belgeleri birleştirmek kolaylaşmıştı:

Konsantre olmak konusunda eşsiz bir yeteneği vardı: sakallı, ince biriydi, sinirli ve gergindi. Bu nitelikleri, İngilizceye hâkimiyeti, matematiksel zihni ve coşkusuyla birleşince, bu görev için biçilmiş kaftandı... Bir öğleden sonra varilden bir avuç kırpıntı aldı, beyaz bir kâğıtın üzerine yaydı ve özelliklerine göre gruplandırmaya başladı... Beş saat sonra ancak iki belgenin yüzde 20-30'unu birleştirebilmişti. Ertesi gün bir grup kız arkadaşımla birlikte belge merkezine gittim. "Gelin bakın," dedi gülerek. "Tanrı'nın yardımıyla, imanla ve biraz da çabayla imkânsızı başardık."

Kâğıtlar üzerinde çalışmak için başta yirmi kişilik bir öğrenci grubu oluşturulmuştu. Düz bir tahta, kırpıntıları yerine rahat koyabilmek için elastik bantlarla sabitlenmişti. Haftada beş ila on belge birleştirebiliyorlardı. Dikkatle, ilmek ilmek, adeta aşkla halılarını dokuyan dokumacılardı onlar. İran halıları çiçekler ve kuşlarla doludur, adeta çölde yeniden bir bahçe yaratırlar; kuma ve sıcağa can vermek, çorak bir diyarın ortasına vahalar sermek isterler... O kâğıt kırpıntıları üzerinde aylarca çalışan İranlılar, kendi eşsiz halılarını dokumaktaydı; maziyi teşhir eden ve devrimin yavan propagandası içinde capcanlı bir tarih kitabına dönüşen bir halıydı bu. Yüksekokul öğrencileri ve engelli savaş gazileri, bu kâğıttan halıyı dokumakla görevlendirilmişti. 2300 belgeyi kapsayan 3 bin sayfayı tamamlamaları altı yıl alacak ve nihayetinde ortaya çıkan eser 85 cildi dolduracaktı.[14]

Belgeler art arda yayınlandıkça her akşam oturup bu çarpıcı malzemeyi dikkatle tetkik ediyordum; şimdilerde İran'a karşı askeri müdahale tehditleri savuran bir ülkenin 1972'den devrim sonrası İran'ının kaosuna uzanan çağdaş gizli tarihinin canlı bir dökümü duruyordu karşımda. Sözgelimi Büyükelçi William Sullivan Eylül 1978'de, küçümseyici bir edayla, 'Ayetullah Humeyni'nin liderliğindeki fanatik Müslümanların aşırılıkçı koalisyonuna' atıfta bulunuyordu (elçiye göre, bu koalisyonun içinde çeşitli terörist, gizli-komünist ve başka aşırı sol unsurlar vardı ve onların desteğini alıyordu). Veya 'Şahla görüşmelerinde, İran hükümdarının kendisine ısrarla, tüm gösterilerde ve kargaşa yaratma çabalarında Sovyet parmağı olduğunu söylediğini' bildiriyordu. Bazı diplomatik analizler tepeden tırnağa yanlıştı. Mesela gizli bir mesajda, 'Ayetullah Humeyni ve Şeriatmedari gibi şahsiyetlerin... geniş tabanlarını yönetimi ele geçirmek yönünde seferber edebilmeleri pek mümkün görünmüyor' deniyordu.

Vahim suçlar içeren belgeler de vardı. CIA'nın dış ilişkilerden sorumlu başkan yardımcısı Robert R. Bowie, 14 Aralık 1978'de Sullivan'a verdiği partiden dolayı teşekkür ediyor, bu kokteyl sayesinde Şah ile tanıştığını ve 'birçok İranlı askeri yetkili ve SAVAK üyesiyle resmi olmayan bazı görüşmeler yaptığını' belirtiyordu. İsfahan'daki Amerikan konsolosluğunun aynı tarihe ait kısa bilgilendirme notunda, bölgedeki İran televizyonu yönetmeni İbrahim Peşaver ile görüşüldüğü ve kendisine 'ekibinin Şah heykellerinin yıkıldığı gösteriyi çekip çekmediğinin' sorulduğu kaydediliyordu: "Peşaver gösteriyi çektiklerini, fakat IURT'de (İran Ulusal Radyo ve Televizyonu) yayınlamamaya karar verdiklerini ve bu tür filmlerin 'diğer hükümet ajanslarıyla' düzenli olarak paylaşıldığını söyledi. Benden de... meselenin aramızda kalmasını istedi."

Birleştirilen belgeler arasında 'Gizli' damgalı 47 sayfalık bir CIA kitapçığı da vardı ve Mart 1979 tarihine aitti (devrimden sonra yazılmış, ama inanılmaz şekilde elçilik arşivlerinde tutulmuştu). Kitapçık İsrail'in 'Dış İstihbarat ve Güvenlik Birimlerinin' iç yapısı hakkındaydı:

İsrail'i kuşatan Arap 'çemberini' kırma çabaları... üçlü organizasyon adı verilen resmi bir üç taraflı işbirliğine kapı açtı... Organizasyonu Mossad, Türkiye Ulusal Güvenlik Dairesi (TNSS) ve İran Ulusal İstihbarat ve Güvenlik Örgütü (SAVAK) ile birlikte kurdu... Üçlü organizasyon daimi istihbarat alışverişinin yanı sıra, genelkurmay düzeyinde altı ayda bir yapılan toplantıları kapsıyor... İsrail'in İran ile ilişkisinin başlıca amacı, İranlı yetkililer arasında İsrail yanlısı ve Arap karşıtı bir politikayı geliştirmekti. Mossad yıllar boyu, 1950'lerin sonlarından başlayarak Savak ile ortak operasyonlar düzenledi. Mossad Savak faaliyetlerine yardımcı oldu ve Irak'taki Kürtleri destekledi. Ayrıca İsrailliler İranlılara, Mısır'ın Arap ülkelerinde yürüttüğü faaliyetler, Irak'taki eğilimler ve gelişmeler, İran'ı etkileyebilecek komünist faaliyetler hakkında istihbarat raporları verdi.

Amerikalıların bazı iç yazışmaları ise, İran'daki siyasi gelişmeleri çok yakından takip ettiklerini ve İran kültürünü epey tanıdıklarını gösteriyordu. Fakat bu bilgilerin Washington'da pek rağbet görmediği anlaşılıyor. Sözgelimi George Lambrakis 2 Şubat 1979'da Dışişleri Bakanlığı'na gönderdiği bilgi notunda şunlara dikkat çekiyordu:

İran hükümeti sözcüleri uzun zamandır, Humeyni taraftarlarının büyük kısmının gizli komünistler veya Marksist eğilimli solcular olduğunu söyleyip duruyor... bu iddia büyük ölçüde, komünistlerin genç yaşta dini okullara sızdıkları ve şimdi dinci hareketin mollaları ve örgütçüleri haline geldikleri masalına dayanıyor...

İran'da Batılılaşma, iki Pehlevi hükümdarının iktidarı altında belli bir aşamaya ve meşruluk seviyesine ulaştı... Bu dönemde İslami geçmiş, Batılılaşan İran okullarında eğitim gören ve yüksek öğrenimlerinin büyük bölümünü yabancı ülkelerde tamamlayan hatırı sayılır bir insan topluluğunun belleğinden fiilen silindi... Pehlevi Şahları İslami yapıyı, hızla demode olan geçmişin cahil ve gerici bir kalıntısı olarak göstermeye çalıştı. Dini, kerameti kendinden menkul bir şeye dönüştürecek adımlar atıldı. Hükümet mollaların halktan aldığı doğrudan mali desteği kesecek önlemler aldı... Ne var ki, İslamın İranlıların büyük çoğunluğunun hayatlarına derin kökler saldığı açıkça görüldü. Şii formatı içinde din, yıllar boyu İran milliyetçiliğiyle güçlü bağlar kurdu... Pehleviler ise bu eski milliyetçiliğin yerine, İslam öncesi geçmişin geleneklerine, efsanelerine ve zaferlerine dayalı modern bir milliyetçiliği geçirmeye çalıştı...

Elçiliğin 1978'de İran toplumu üzerine yaptığı bir değerlendirme, adeta Saddam'ın 2003'te devrilmesinden önceki Irak toplumunu anlatıyor (Amerikalılar Irak işgaline kalkışmadan önce okusalardı kendileri için hayırlı olabilirdi) ve Humeyni'nin olsa olsa altına imza atacağı türden noktalara işaret ediyordu:

İran tarihine baktığımızda, hem muktedirlerin hem de yönetilenlerin otoriter davranışlar sergilediğini ve beklediğini görüyoruz. Otoritenin düzenli bir biçimde aktarılması geleneği yok, demokratik tarzlarla ilgili gerçek bir deneyim yok... İran'daki kökleşmiş geleneği şöyle ifade edebiliriz: Baskıcı bir hükümetin başındaki güçlü bir hükümdar ve iradesini güç yoluyla gösteren herhangi bir otoriteye genel itaat. Sözgelimi, mevcut Şahlığın da kısmen gösterdiği gibi, İran'da siyasi istikrarı sağlamanın en iyi yolu otoriter yönetim; en ciddi siyasi çalkantı dönemleri ise, hükümdar... otoritesini paylaştığında (1951-53 yıllarındaki Musaddık krizinde olduğu gibi) veya ilave reformları gündeme getirdiğinde (1970'lerin ortasındaki liberalleşme programı gibi) yaşanıyor... İran toplumunun bu sosyal değişimlere başarıyla ayak uyduramamasının en büyük nedeni de, dinin ve dini liderlerin uzun yıllar içinde kökleşen güçlü nüfuzu... Şii İslam sadece bir din değil; hayatın tüm veçhelerini kontrol eden, kapsayıcı bir dinsel, ekonomik, hukuki, sosyal ve entelektüel sistem. Ve bu mezhebin liderleri, Sünni İslamdaki muadillerinden farklı olarak, Tanrı'nın buyruklarını dünyada yerine getirdiklerine inanıyorlar.

Bu değerlendirme, doğru başlayıp tepeden tırnağa yanlış sonuçlara varıyordu ('dini liderlerin kontrolündeki bir hükümetin iktidara gelmesini ihtimal dahilinde görmüyoruz' diyordu yazar), fakat aynı tarihlere ait olup dikkat çekici öngörülerde bulunan belgeler de vardı. John Washbum 18 Eylül 1978'de, "Şahın İran'da dini ezmesi, Şiiliğin önde gelen gruplarını, aynı Komünist ülkelerdeki Roma Katolizmi gibi, kendini savunmak yolunda dogmatik ve muhafazakar hale getirdi," diye yazıyordu. Daha 1972 gibi erken bir tarihte, sonradan büyükelçiliğe atanacak olan, CIA eski başkanı Richard Helms, İranlı 'karakteri' hakkında uzun bir 'gizli' değerlendirme almıştı: "İran'ın bir ulus olarak yaşadığı daimi aşağılanma, İranlı kişiliğine dikkat çekici negatif nitelikler aşıladı, fakat yabancı güçlerin işgali (Araplar, Moğollar, Türkler) veya manipülasyonu (Britanyalılar, Ruslar) altında İranlılar, kültürleri sayesinde ulusal kimliklerini... yanı sıra münzevi ve kapalı özel hayatları içinde öz saygılarını korumayı bildi.... Dış dünyayı haklı olarak düşman gördüler..."

Fakat belki de Amerikalı diplomatların gerçeğe en yaklaştığı anlar, daha alelâde yazışmalarda kendisini gösteriyordu. ABD'nin İran konsolosluğundan gelen 21 Kasım 1978 tarihli bir not, Tahran dışında yaşayan halk hakkında bilgi veriyordu: "Şiraz'ın Tadayon Hava Üssü'nün beş kilometre yakınında yaşayan köylüler... hâlâ susuz ve elektriksizken, İran'ın niye F-14'lere ihtiyacı olduğunu soruyorlar."[15]

ABD elçiliği arşivlerinin hiç tahmin edemediği şey ise, İran devriminin acımasızlığıydı; o olağanüstü gaddarlık, tezahürünü, akıldan ziyade duygularla işkence eden ve öldüren sözde yargıçlar ve hukukçularda buluyordu. Sekiz yıllık İran-Irak savaşının sonunda bu acımasızlık, binlerce muhalif mahkumun toplu olarak asılmasıyla doruğa çıkacaktı. Fakat gaddarlığın nitelikleri daha Şah'ın devrilmesini takip eden ilk günlerde açıkça ortaya çıkmıştı; ve bu nitelikleri kimse, İslam Mahkemeleri Başyargıcı Hüccetülislam Sadık Halhali'den, yani bana Aralık 1979'da Şah'ı 'ipte sallandırmak' istediğini söyleyen 'Kedi'den daha soğukkanlı biçimde ifade edemezdi. Zalimliğiyle nam salmasına rağmen, ilk söylediğinde bunun bir şaka, bir klişe, boş bir laf olduğunu sanmıştım. Tabii ki öyle değildi.

Hüccetülislam'ın ziyaretine ilk gidişimde, etrafında Devrim Muhafızları oturuyordu; İran'ın kuzeybatısındaki Kürt isyancılarla savaşırken yaralanmış askerlerdi hepsi. Kum'daki küçük odanın içi çok sıcaktı ve gözlüklü Halhali'nin üzerinde sadece pijamaları ve beyaz şalı vardı. "Sen Londra The Times'tan mısın?" diye sordu bana doğru bakarak. "Peki şimdi bu adamlara bir bak," dedikten sonra durdu ve aniden titrek bir sesle bağırmaya başladı: "Bunu asiler yaptı. Onların kökünü kazıyacağım; hepsini öldüreceğim." Aslında Halhalinin dış görünüşü gaddar bir adam izlenimi vermiyordu. Sevecenlikle gülen (o günlerde bütün İslam yargıçları bol bol gülücük dağıtıyordu) ufak tefek biriydi ve uygunsuz şakalar yapıp pot kırmasıyla da ünlüydü. İki hafta önce bir gazeteci İran'daki idamların artışı karşısında kendisini nasıl hissettiğini sorunca, kıkır kıkır gülerek şu yanıtı vermişti: "Aç hissediyorum." Lâkin bu yanıttan yola çıkıp İran'ın en korkulan yargıcının (hayranlarının taktığı lakapla 'Tanrı'nın gazabı') işini ciddiye almadığını sanmak büyük hata olurdu. "Eğer bir İslam yargıcı, birinin Allah'a karşı savaşmaktan suçlu olduğu kanaatine varırsa, onu mahkum edecektir, o masum olduğunu iddia etse bile," diyordu. "İslam adaletindeki en önemli şey, yargıcın kanaatidir... Bir adamın kendisine isnat edilen suçları reddetmesi, yargıç aksine hükmettiği takdirde, hiçbir anlam taşımaz." Hüccetülislam Halhali'nin, devrimden sonra neden bu kadar çok İranlının idam edildiğini soran gazetecilere yanıtı da hazırdı doğal olarak: "İdam edilen insanlar nefret edilen eski rejimin elebaşlarıydı. Bu milleti sömürmüşlerdi. Cinayetlerden, işkencelerden ve yasadışı tutuklamalardan sorumluydular. Doğrusu böyle sorular sormanıza da çok şaşırıyorum." Halhali, eski Şah'a bizzat suikast düzenlemek istediğini açıkça söylemesinin İslami hukuk ilkelerine uygun olup olmadığı sorusu karşısında da aynı derecede küstah ve rahattı. "Amerika'nın Şah'ı geri vermeyeceğini biliyoruz," diyordu (kavrayışındaki çarpıcı gerçekçiliğe diyecek yoktu doğrusu). "Öyleyse onu öldürmemiz gerek, başka seçenek yok. Eğer onu buraya getirmek mümkün olsaydı, önce yargılayıp sonra öldürürdük. Kimse Mussolini'yi yargılamadı. Peki ya İkinci Dünya Savaşı'nda Hitler'in ordusuyla işbirliği yapan Fransızları mahkemeye çıkaran oldu mu? İşbirlikçileri öldürüverdiler."

Halhali'nin konuşması boyunca Devrim Muhafızları yaralı uzuvlarını (veya uzuvlarından geriye kalanları) ovuşturup takma kollarıyla egzersiz yaptılar. Çelik parmakların gıcırtıları ve tıkırtıları, bir yandan odada pabuçsuz ve çorapsız tur atan veya elleriyle ayaklarına masaj yapan, bir yandan da benimle konuşan Halhali'nin sözlerine karışıyordu. Bir adamı idama mahkum ettiğinde kendisini nasıl hissettiğini sordum. Bu kez açlıktan söz etmedi: "Görevimi yaptığımı hissediyorum, bana bu görevi İran halkı verdi. İdamlar nedeniyle halkımdan en ufak bir eleştiri işitmedim." Peki Hüveyda'ya veya eski Savak patronu Nasiri'ye idam cezasına karşı temyiz hakkı tanımaması konusunda ne diyecekti?

"Temyize gittiler," diye yanıtladı. "Ve İmam'dan ve mahkemeden af dilediler. Birçok insan gelip benden onları affetmemi istedi. Fakat İran milletine ve Allah'a karşı sorumluluğum vardı. Hüveyda ve Nasiri'yi affedemezdim. 60 bin insanın hayatını yok ettiler." Halhali, bir komando timine, Şah ve ailesinin şu an yaşadığı Panama'ya gidip hepsini öldürmeleri emri verdiğini iddia ediyordu. "Timin henüz İran'dan ayrılıp ayrılmadıklarını bilmiyorum," dedi ve bildik şakalarından birini, bu kez İspanyolcayla karışık yapıverdi: "Hepsinin los tüfekos'ları var." Yaklaşık iki hafta önce Şah'ın yeğeninin Paris'te öldürülmesinden beri, Interpol (ve Halhali'nin müstakbel kurbanları) yargıcın tehditlerini artık epey ciddiye alır olmuştu. Ve Halhali, komando timinin hedeflerini gayet kibarca listeliyordu: "Peşinde olduklarımız şunlar: Şerif İmami [eski başbakan], General Pelizban, Huşeng Ensari [eski maliye bakanı], Erdeşir Zahidi [eski Washington büyükelçisi], Gulemali Üveysi [eski sıkıyönetim komutanı], Garabegi [Şahlık ordusu eski genelkurmay başkanı], Farah [eski imparatoriçe], Hücab Yezdani [eski bir banker], Valyan [eski tarım bakanı], Cemşid Emuzigar [eski başbakan] ve Şahpur Bahtiyar [Şah'ın son başbakanı, şimdi Paris'te yaşıyordu], Ayrıca Şah'ı, erkek kardeşini ve Eşrefi de [Şah'ın ikiz kızkardeşi] istiyoruz. Bu insanları bulduğumuz yerde öldüreceğiz."

Halhali kendi 'ölüm listesini' uluorta açıklamakta hiç sakınca görmüyordu ve son derece ciddiydi; on yıl sonra, Paris'e Bahtiyar'ı öldürmeye gönderilen ve görevi başarıyla tamamlayan timin komutanıyla görüşecektim. Komutana sordum: Halhali gerçekten 'Tanrı'nın Gazabı' mıydı? "Yoksulluk içinde büyüdüm ve bu yüzden yoksul insanları anlayabiliyorum," diye başladı yanıtına. "Eski rejime dair her şeyi biliyorum. Politika üzerine kitaplar okudum. İmam bana İslamın yargıcı olmamı emretti ve ben de görevimi kusursuz şekilde yaptım. Bu yüzden İran'daki Şah ajanlarının hiçbiri elimden kurtulamadı."[16]

Halhali'yi tekrar gördüğümde aradan yedi ay geçmişti. İdamların sayısındaki geçici azalma, dehşet verici şöhretini hiç sarsmamıştı. Temmuz 1980'e gelindiğinde, gazabının gölgesi artık yeni ve daha verimli topraklara düşüyordu. Bu tüyler ürpertici hukuk adamı, şimdi Kasr Hapishanesi'nin güneşli avlusunda oturmuş, elinde küçük plastik bir pembe kaşık, ağzını şapırdatarak koca bir kâse vanilyalı dondurmayı mideye indirmekle meşguldü. On beş yıldan bu yana Tahran'da gerçekleşen ilk halka açık idam emrini daha yeni vermiş bir adam için, fazlasıyla mükemmel bir ruh hali içindeydi.

Beş gün önce, vahşi bir cezalandırma biçiminin ilk örneği yaşanmış, dört insan (ikisi orta yaşlı evli kadınlardı) İran'ın güney kenti Kirman'da taşlanarak öldürülmüştü. Hepsi, Halhali'nin devrim mahkemeleri tarafından cinsel cürüm işlemekten suçlu bulunmuştu; birkaç saat içinde beyaz giysiler giydirilen dört kişi boğazlarına kadar toprağa gömülmüş ve üzerlerine yumruk büyüklüğünde taşlar yağdırılmıştı. Mahkeme daha sonra, gayet kendine özgü ve son derece gereksiz bir yorumla, dört kişinin 'beyin sarsıntısından' öldüğünü açıklamıştı. Kadınlar 'fahişelik yapmaktan' ve 'genç kızları kötü yola sürüklemekten' suçlu bulunmuştu. Erkeklerden biri eşcinsellik ve zina, diğeri on yaşında bir kıza tecavüz iddiasıyla hüküm giymişti. İnfazdan önce dördü geleneklere uygun şekilde yıkanmış ve kefenlenmişti, başlarının üzerine törenle birer beyaz takke konmuştu. Yerel din adamları da suçlu bulunanları ziyaret etmiş ve infaz için kullanılacak taşları seçmişti; taşlar üç ila on iki santim çapında olmalıydı. İki kadın ve iki erkek on beş dakikada ölmüştü.[17]

"Taşlama cezasına onay verip vermediğimi bilmiyorum," diyordu Sadık Halhali, biz gazetecilere ve Kasr Hapishanesi'ne davet edilen bir grup şaşkınlıktan donakalmış diplomata sırıtarak. "Fakat Kuran'da, zina yapanların taşlanarak öldürülmesi gerektiği yazar." Hüccetülislam küçük kaşığını eriyen beyaz dondurmaya daldırdı, sebze çorbasıyla dolu kazanları taşıyarak yanından yorgun argın geçen üç numara tıraşlı mahkumları görmedi bile, sözüne devam etti: "Kuran'ın söylediği her şeyi onaylarız. Bir insanı taşlarla öldürmekle kurşunlarla öldürmek arasında ne fark var? Taşlamak hiç olmazsa insanlara ders veriyor." Halhali Kirman'daki infazın sorumluluğunu üstlenmeyi kibarca reddediyordu (sakallı halkla ilişkiler danışmanı, bu ağır kararı Fehin Kirmani adlı bir adamın aldığı konusunda bilgilendirmişti bizi), fakat o sabah yeni idam emirleri verdiğini kabul ediyordu. Yedi adam saat beşte Cemşid Caddesi'ne yan yana dizilmiş, belli bir mesafedeki kalabalığının gözleri önünde idam mangasınca öldürülmüştü. Öldürülenlerin çoğu uyuşturucu suçlarından hüküm giymişti ve İran uyuşturucuyla mücadele biriminin de başkanı olan Hüccetülislam'ın Kasr davetinin nedeni, son kaçakçılık olaylarıyla ilgili fikirlerini bizimle paylaşmaktı.

Afallamamak elde değildi. Halhali operasyonlarda ele geçirilen ne varsa hapishane camisine yığmıştı; kırmızı-mavi desenli kubbesi ve işlemeleriyle muhteşem görünen bu bina, şimdi tonlarca afyon, kilolarca eroin torbası, büyük haşhaş balyaları, çalıntı buzdolapları, ahşap kakmalı tavlalar, iki buçuk metre yüksekliğindeki bir sigara duvarı (bir an Reuters'te 'işret' halindeki Harvey Morris'i düşündüm), binlerce pipo, halı, bıçak, otomatik tüfek ve şampanya kasalarıyla (Krug 1972) doluydu. Güzel cami, tam manasıyla haşhaş kokusuna batmıştı; Halhali ise ganimetinin etrafında muzaffer bir edayla turluyor, 20 ton afyonun ve beyaz temiz torbalar içinde itinayla istiflenmiş en az 100 kilo eroinin önünde volta atıyordu. Kaçınılmaz soru şuydu: Devrim mahkemeleri uyuşturucu satıcılarına yeterince sert muamele ediyor muydu? Hüccetülislam'ın diplomatlara doğru sırıtarak vereceği cevap da belliydi elbet: "Eğer başkalarının bizden istediğini yapsaydık, birçok insanı öldürmek zorunda kalırdık, ki benim düşünceme göre bunu yapmamız imkânsızdı. İşler kriz noktasına varabilirdi. Eğer cebinde beş gram eroin bulduğumuz herkesi öldürecek olsaydık, şimdiye kadar beş bin insan idam edilirdi. Dediğim gibi, bunu yapmak zor." Ayetullah'ın bu meseleye adil bir girizgah yaptığını da teslim etmek lazımdı. Son yedi haftada mahkemeler 176 erkek ve kadını narkotik suçlardan hızla yargılayıp idam mangalarına teslim etmişti; birçoğunun ölüm cezasını bizzat Halhali, küçük caminin 300 metre ilerisindeki üç katlı binada (ne kadar da zararsız görünen bir binaydı) kesmişti.

Halhali bir canavar gibi görünmemek için elinden geleni yapıyor, zalim olduğu iddialarını sürekli reddediyordu. Ufak tefek, bodur endamı, kır sakalı ve kırpışan gözleri, ona babacan bir görünüm kazandırıyordu; ona baktığınızda, yuvasında, ayağında terlikleriyle bir köşede oturan, evin kedisini (tabii kedi uzun zaman önce son nefesini vermediyse) okşayan bir aile babası olduğunu düşünebilirdiniz. Camide dolaşırken sık sık bizimle şakalaşıyor, ana kubbenin altında duran afyon torbalarını parmaklarıyla hafifçe dürtüyordu. Dakikada bir, beline tabanca takmış soluk yeşil ceketli bir genç eroin yığınının üzerine tırmanıyor ve avazı çıktığı kadar 'Allahuekber' diye bağırıyordu; nakaratı caminin dört bir tarafında yankılanıyordu.

"Bana baktığınızda, yüzümde kutsal bir mücadelenin izlerini görmüyor olabilirsiniz," dedi Halhali, camiden güneşli avluya çıkarken. "Fakat ben aslında devrimci bir insanım. Fransa, İngiltere ve Amerika'daki ajanların izini sürüyorum. Bu bir gerçek. Her yerde izlerini sürüyorum." İran içindeki uyuşturucu üretimini önlemekte 'yüzde 200', uluslararası uyuşturucu kaçakçılığını önlemekte ise yüzde 80 zafer kazandıklarını iddia ediyordu; zaten diplomatları da bu iyi haberleri dinlemeleri için davet etmişti. Kıtalararası bir mafyanın, Pakistan, Burma ve Tayland üzerinden bir uyuşturucu zinciri işlettiğini öne sürüyordu; sonra, Şah ailesi üyelerinden birinin, özel uçağını Afganistan'dan Tahran'ın dışındaki küçük bir havaalanına uyuşturucu nakletmek için kullandığı iddialarından dem vurdu. Ele geçirilen afyon hükümet tarafından tıbbi amaçlarla kullanılabilirdi. Haşhaş ve eroin ise yakılacaktı.

Hüccetülislam hızlı adımlarla avluyu geçip dikenli tellere yönelmişken, çok tuhaf bir şey oldu. Bahçe kapısında bekleyen onlarca kara çarşaflı kadın (Halhali'nin kısa süre sonra cezasını keseceği erkeklerin eşleri ve kızkardeşleri) bebeklerini sıkıca kucaklamış bir şekilde ağlayarak ona doğru koşmaya başladı; bir yandan da 'Selam sana ey Halhali!' diye bağırıyorlardı. Askerler kadınların önünü keserken Hüccetülislam onlara bakmaya bile tenezzül etmedi ve dikenli tellerin ortasındaki bir kapıdan girdi. Birkaç dakika sonra, küçük mahkeme salonuna girmeden resmi bir basın toplantısı düzenleyeceğinden söz etti. Fakat daha sonra bir polis yanımıza gelip yargıcın 'kızdığını' söyledi. Hüccetülislam'ın telaşının gazetecilerin dikkatini çekebileceğini sezmiş, bizim bu beklenmedik sivil eylemden olmadık sonuçlar çıkarmamıza engel olmak derdindeydi. Bizse hemen sıvıştık oradan.[18]

Batılılar için Halhali özel bir tehlike arz ediyordu. Eğer elçilikteki Amerikalılar İslami bir mahkeme tarafından yargılanacaksa, Halhali'nin onları beraat ettirmesi düşünülebilir miydi? Elçilik belgeleri yavaş yavaş birleştirilip, Tahran'da bir 'casus şebekesi'nin faaliyet gösterdiği iddialarının hiç de temelsiz olmadığı ortaya çıktıkça, Humeyni'nin koruma vaatleri artık tümüyle yeniden yorumlanabilir hale geliyordu. Böylece Şah ABD'den Panama'ya nakledildiğinde (İran bu yolculuğa dair uyarılarını, Washington'a aracılık yapan üç Batılı diplomat üzerinden iletmişti), 'İmam'ın Öğrencileri' de Amerikalıları yargılama sözlerini tekrarlayan bir bildiri yayınlayıvermişti.[19] Sonuçta tabii ki yargılama falan olmadı.

Bunun yerine beklenen oldu ve İranlılar Tahran'daki yabancı gazetecilere gösterdikleri sabrın sonuna geldiler. 'Yargılama' açıklamasından bir gün sonra Abülhasan Sadık, sürekli haylazlık yapan bir sınıfa nihayet gününü göstermek zorunda bırakılan bir öğretmenin sıkıntılı yüz ifadesiyle İran İslami Rehberlik Bakanlığı'na girdi. Bildik duman bulutunun ortasında oturan Harvey Morris (Tanrı'nın sevgili kuluydu, zira İran, devlet dairelerinde sigara içmeyi ancak on yıl sonra yasaklayacaktı) neyin gelmekte olduğunu biliyordu. "Evet Fiskçiğim, bakalım bugün kimin kıçına tekmeyi vuracaklar," diye homurdandı. Bakanlığın altında, gürültülü okul koridorlarını andıran bir salon vardı ve kendimizi en kötüsüne hazırlamış halde, orada bekleşiyorduk. Okul müdürü Sadık, hafif yüksekte bir kürsüde yerini aldı ve sert bakışlarını bir müddet üzerimizde gezdirdi. Hepimiz bu bakışlardan bir veya iki sınırdışı çıkacağını biliyorduk.

"Beyefendiler," diye başladı (Harvey bu 'beyefendi' girizgahını pek severdi). "Yabancı medya ile ilgili aldığımız bir kararı sizinle paylaşmak istiyorum. Üzülerek söylemeliyim ki Time dergisinin bütün ekibini İran'dan çıkarıyoruz." Fazla önemli bir konu değildi, zira ülkedeki 'bütün' Time ekibi iki kişiden ibaretti. En azından Sadık meseleyi böyle görüyordu. Ona bakılırsa, İran'da otuzdan fazla ülkeden üç yüzün üzerinde yabancı gazeteci vardı, fakat Time çizmeyi aşmıştı. Önündeki dergi tomarından bir tanesini çekip kapağını gösterdi; Humeyni'nin pek de hoş sayılamayacak bir portresi vardı kapakta.

Sadık, Time'ın son sayısını bize doğru sallayarak, "Konu rehineler meselesine geldiğinde, bu tür yayınlar Amerikan halkının nefretini artırmaktan başta bir işe yaramıyor. Ön kapaklar beyne vurulmuş çekiçler gibidir. Bu dergi, Amerikan halkı adına son derece akıldışı bir reaksiyonu kışkırtıyor," dedi, İranlıların gazabına uğrayan tek yayın kuruluşu Time değildi. Birkaç gün önce, Associated Press muhabiri Alex Eftivulos (sakallarıyla Rasputin'i andıran yarı Rus bir Kıbrıslıydı), Azerbeycan eyaletinin başkenti Tebriz'deki bir ayaklanmanın haberini çarpıtarak verdiği iddiasıyla sınırdışı edilmişti. Britanyalılar bile İranlıların öfkesinden nasibini almıştı. Aralık başında, İran televizyonundan İnayet İttihad, Londra'daki bir otelde BBC haberlerini izlemiş ve Keith Graves'in rehinelerle ilgili haberindeki bazı tatsız ayrıntılarla çileden çıkmıştı: Graves, rehinelerin ellerinin iple bağlandığını, birbirleriyle konuşmalarına izin verilmediğini ve dış dünyadan haber almalarının engellendiğini bildiriyordu. Graves'in bu ayrıntıları bilebilmesine hiç şaşırmamıştım. Sonraki yirmi beş sene zarfında Graves, Taliban'ı, İsrail ordusunu, ABD yönetimini, IRA'yı, Britanya ordusunu, NATO'yu, Mısırlıları, FKÖ'yü, Hizbullah'ı, Suriyelileri, Türkleri ve hattâ Kıbrıslıları küplere bindirecek (ki Kıbrıslıları kızdırmak Graves gibi tuttuğunu koparan bir adam için bile çarpıcı bir başarı sayılırdı) ve bütün bu badireleri sağ salim atlatacaktı. Fakat BBC bu haberin bedelini ödedi. İttihad İran televizyonuna, BBC ekibine artık uydu tesislerinin kullandırılmaması talimatı verdi. Böylece BBC filmlerini işleyemeden uçakla göndermek zorunda kaldı, ki bu da görüntülerin bir gün geç yayına girmesi demekti. Bununla birlikte İttihad'ın BBC'nin Farsça radyo servisinden çok daha fazla rahatsız olduğu açıktı; velhasıl Sadık bir tomar kâğıdı başının üzerinde sallayarak, "Şikâyetler," dedi, "Farsça servisi hakkında 'İran'ın dört bir köşesinden' yağan şikâyetler."

Sadık, attığı fırçaların haklılığından gayet emindi. Yüksek sesle, iki Time muhabirinden birinin vaktiyle CIA için çalıştığı olgusuna atıfta bulundu: "Ben buna rağmen İran'da bulunmasına izin verdim." 1950'lerin başında CIA için araştırma asistanı olarak çalışan Bruce van Voorst'tan söz ediyordu. Van Voorst CIA ile artık bütün bağlarını kopardığını söylese de, elçilik belgeleri sağ olsun, İranlılar için ülkedeki gazetecilik faaliyetleri ulusal bir saplantı haline gelmişti. Amerikan televizyonu CBS'nin de başı beladaydı, zira elçilikteki öğrencileri Alman Baader-Meinhof çetesiyle kıyaslamışlardı. ABC kanalı ise, içinde 'bu bütün İranlıları aptal gibi gösterecektir' cümlesi geçen bir dışişleri bakanlığı analizi yayınlama gafletine düşmüştü. Fakat hükümetin denizaşırı haber bültenlerine yönelik tepkisinde bir dar kafalılık vardı; oturup meselelere adam gibi kafa yormak yerine, milliyetçi bir öfkeyle hareket ediyorlardı ve tabii keskin sirke küpüne zarar veriyordu. Sözgelimi Sadık, Amerikan tarihiyle kendileri arasında kurduğu talihsiz paralelliklerle, bu durumu bilmeden açığa vurmuş oluyordu: "1834'te Albay Travis'in Alamo'yu Meksika ordusuna karşı nasıl savunduğunu ve teslim olması istendiğinde ateşle karşılık verdiğini hatırlatırım. İlkeleri için dimdik ayakta kaldı. Ve İran'ın da bugün yaptığı aynı şeydir." Harvey Morris'in kıkırdadığını işittim. "Aman Tanrım," diye söylendi, "Travis kanlı Alamo savaşını kaybetmemiş miydi yahu?"

Devrim bir hortumdu ve hepimiz onun girdabına kapılmıştık. Humeyni'yle röportaj yapmıştık, destansı gösterileri takip etmiştik, Amerika'nın acz içinde kıvrandığına tanık olmuştuk. ABD savaş gemileri Körfez'e girmişti. Humeyni on binlerce okul çocuğundan oluşan bir gönüllüler ordusunu, İran'ı savunmaya çağırmıştı. İran Kürdistanı'ndan dönerken, bir otobüs dolusu İranlıyla birlikte, koridor tavanına takılmış televizyonda, bir saat boyu silah eğitim (otomatik tüfek nasıl sökülüp takılır, el bombasının pimi nasıl çekilir, ağır makineli tüfeğin mekanizması nasıl idare edilir...) programını seyretmiştim. Yolcular sessiz bir dikkatle televizyonu izlerken, hızla ilerleyen otobüsün arkasına kendimi zor attım. Ve bugün bana öyle geliyor ki, aslında o otobüste gelecekteki rollerimize çalışıyorduk.

Fakat, bizim şerefimize, bilhassa da Amerikalı televizyon muhabirlerinin şerefine en sert tarafından sahnelenen gösterilerden uzaklaşıp, İran'dan başka haberler de geçmeye çalışıyordum. Harvey'in bürosunda, duvardaki nemli İran haritasına göz gezdiriyordum ki, aklıma bir fikir geldi. Gözlerimi kapatsam, iğneyi haritanın rasgele bir noktasına batırsam ve iğnenin gösterdiği yere gidip oradaki insanlara devrim hakkında ne düşündükleri sorsam ne çıkardı? "Kapat gözlerini, sana iğne vereceğim," dedi Harvey. "Ve iddiaya girerim ki iğneyi kanlı Afganistan'a saplayacaksın." Gözlerimi kapattım, iğneyi haritaya sapladım ve gözlerimi tekrar açtım. Gümüş iğnenin ucu, Kazvin kentinin güneybatısındaki Kahak diye bir köyün 'h' harfine isabet etmişti. Ertesi sabah gün ağarmadan yola koyuldum.

Kahak kuş uçmaz kervan geçmez bir yerdi. Çamur ve kilden yapılma tek katlı dikdörtgen evler, toprak bir yolun bittiği yerde uzanıyordu; yabancıyı karşılama komitesi ise bir çocuk çetesinden ve üzerinde besili tavukların eşelendiği bir gübre yığınından ibaretti. Kuzeydeki Elburz Dağları, toz ve sıcakla puslanan ufuk çizgisi boyunca uzanıyor, Hazar Denizi havzasının alt sınırını oluşturuyordu. Muhtemelen Sovyet sınırına ilerleyen gece treninin pencerelerinden köyün meyve bahçelerini izleyen yolcular dışında, Kahak'ı henüz tek bir yabancı görmemişti. Görmüş olsalar bile, belleklerinde bir şey kalıp kalmadığı pek şüpheliydi. Kahak 950 sakiniyle o kadar küçüktü ki, kendine ait bir camiyi açık tutacak maddi güçten yoksundu.

Altmış dört yaşında, ama daha yaşlı gösteren bir adam, köydekilere namaz kıldırmak için, sarığından yüzüne süzülen terler ve çamura bulanmış cübbesi eşliğinde Kum'dan kalkıp gelmek zorundaydı. Fakat akıl almaz derecede enerjik bir adamdı; gübre yığınlarını ve parlak su birikintilerini fişek gibi aşıyordu. Köyden, sahiplenici, biraz abartılı, çokça nasihat verir bir edayla söz ediyor, konuşurken sesi söyleşir gibi değil de resmi bir nutuk atar gibi yükselip alçalıyordu. Devrimin bu insanlar için ne yaptığını sordum. Şeyh İbrahim Zaude çamurdan damların arkasındaki çetin, kıraç toprakları, uçsuz bucaksız gri çölü, o zalim tabiatı işaret etti.

"Köylüler yolun iki tarafındaki her yerin sahibi," dedi. "Fakat ne kadar toprakları olduğunu bilmiyorlar." Sıcağın buğusu, kurumuş sulama kanallarından dans ederek yükseliyordu: Kahak'ta tapular, resmi belgeler ve yasal mukaveleler yoktu, zira büyük toprak sahipleri gitmişti. Şeyh Zaude, baş belası ağaların çekip gitmesinden memnundu; "Eski rejimde iki büyük ağa vardı; Habib Sardai ve İbrahim Solehi. Köylüler berbat koşullarda yaşıyordu. Bazıları o kadar yoksuldu ve borca batmıştı ki, Sardai ve Solehi gelip borçları karşılığında buğdaylarını alıyordu. Bu köylülerin diğer köylere gidip kendi buğdaylarını yüksek fiyattan tekrar satın aldıklarını hatırlarım. Almak için de borç paraya ihtiyaçları vardı ve sonra bu borcun faizlerini ödüyorlardı." Şeyh Zaude konuşurken on kadar köylü etrafımıza toplandı. Yoksuldular, büyük kısmının Türk [Azeri-çn] kökenli olduğu çıkık, parlak elmacık kemiklerinden anlaşılıyordu. Taş ve dikenlerle kaplı tarlalarda çalışmaktan gri ceketleri paralanmış, pantolonları yırtılmıştı. Ucuz lastik ayakkabılar giyiyorlardı. Aralarında sadece bir kız vardı; on üç yaşlarında gösteren siyah saçlı kız, kendisini pembe-gri bir örtüyle adeta kefenlemişti.

"Sonra bizim için işler iyiye gitti," diye devam etti Şeyh Zaude. "Sardai ve Solehi, toprak reformlarının ardından buraları terk etti." Mollanın yüzünde hissedilir bir değişiklik yoktu. Ona bu yıl gerçekleşen İslam devrimini sormuştum, fakat o Şah'ın on yedi yıl önceki 'Beyaz Devrim'inden söz ediyordu; o dönemde çıkarılan reform yasaları, büyük toprak sahiplerinin gücünü büyük ölçüde kırmıştı. Özel mülkler yeniden dağıtılmış ve ağalara sadece tek bir köyü ellerinde tutma hakkı tanınmıştı. İşçilerin ve ırgatların büyük bölümü reformun nimetlerinden uzak kaldıysa da, yoksul çiftçiler bu sayede ekonomiye katılmıştı. Kahak'ın Şah'ın 'devriminden' çok da fazla nasiplenmediği açıkça görülüyordu. "Reformların bizim için iyi tarafları var," dedi Şeyh Zaude. "Köylülerin sahip olduğu koyunların sayısı iki binden üç bine çıktı. Fakat köyün kendisi, iki adamın sahipliği yerine, artık hükümet temsilcisi tarafından yönetiliyordu. Darude Gilani adlı Kazvinli bir kapitalistti. Kötü bir adamdı ve köylülerin mısır mahsulünün yarısını kira olarak alıyordu."

Tıraşsız ve sol gözünde katarakt olan yaşlı bir adam, köylülerin önünden geçerek yanımıza geldi. Hırpani sarı gömleğinden ve parçalanmış ayakkabılarından, Aziz Mahmudi'nin köyün muhtarı ve en zengin çiftçisi olduğunu anlamak mümkün değildi. Bir an mollaya baktı ve yavaşça, "Darude Gilani şimdi Kazvin Hapishanesinde," dedi. Mahmudi, peşinde bir grup ilkokul öğrencisiyle köy meydanına yöneldi. Kurumuş çamurdan duvarları dağılacakmış gibi görünen, iki katlı korunaklı bir evi gösterdi; bunca yoksulluk içinde bir zenginlik göstergesiydi o iki kat. "Solehi burada yaşardı," dedi, evin kırılmış camlarına bakarak. "Şimdi Gilani de gitti. Geri de gelmeyecek." Hapisten bırakılsa bile dönmeye cesaret edemezdi. Zira geçen Şubat'ta, devrimin ilk günü, köylüler küçük siyah-beyaz bir televizyonun ekranında imparatorluk ordusunun Tahran'da teslim olduğunu görmüş, bunun üzerine doğruca Gilani'nin hâlâ elinde tuttuğu, demiryolunun iki tarafındaki tarlalara gitmişlerdi. Orada, devrimin Kahak'a da ulaştığının simgesi mahiyetinde, kendi arpalarını ekmişlerdi.

Kahak'ın ince kil duvarlı okul binasındaki kara tahtanın üzerinde Ayetullah Humeyni'nin posteri duruyordu. İmam'ı bir hapishanenin demir parmaklıklarını yıkarken tasvir eden bir posterdi bu; arkasında da özgürlüğüne kavuşmayı bekleyen binlerce İranlı mahkum vardı. Yedinci sınıf öğrencileri tek tek ayağa kalkarak Humeyni'ye hayranlıklarını dile getirdi. Celal Mahmudi on iki yaşındaydı, ama Şah rejiminin çürümüşlüğünden bahsediyordu; on dört yaşındaki sınıf başkanı Ali Mahmudi, İmam'ın çocuklara şefkati hakkında uzun bir söyleve girişti. "Ayetullah'tan çok memnunum, çünkü eski rejimde iyi eğitim almıyordum. Şimdi okulumuzda üç sınıf daha var ve daha fazla ders görüyoruz." Başkan Ali'nin, bu safça şevkinden dolayı, ensesine sınıf arkadaşlarından sıkı bir şaplak yemesi beklenebilirdi belki. Fakat diğer çocuklar sessizce oturmuş, konuşma sırasının kendilerine gelmesini bekliyordu. Ve aynı köye Musaddık'ı deviren 1953 askeri darbesinden sonra gelseydim, bu çocukların babalarını bu kez Musaddık'ın yolsuzluklarından ve Şah'ın çocuklara sevgisinden söz ederken bulacağımı biliyordum.

Kerim Halej kırk yaşının sonlarında bir öğretmendi ve öğretmenler odasında otururken pek az konuştu. Büyük gümüş bir kaptan bardak bardak çay dolduruyor ve çayı kıtlama içiyordu. Sonra dışarı çıktık ve tozlu tarlalardan geçerek demiryoluna doğru yürüdük. Şah döneminde kısa süre hapis yatmıştı. Hükümet yanlısı bir öğretmeni rüşvet aldığı için şikâyet edince işinden de kovulmuştu.

Rüzgar çıkmıştı, meyve bahçelerindeki ağaçlar hışırdıyordu. Ufuk parçalı bir duman şeridiyle kaplanmıştı. Çeyrek asır önce 'Monty' Woodhouse, silahlarını Kahak yakınlarında bir yerlere gömmüş olmalıydı. Köylülerden Şah'ı destekleyenler olup olmadığını sordum Halej'e. "Hiçbiri," dedi kesin bir dille. "En azından ben öyle birini bilmiyorum." Savak bu köye hiç uğramamıştı. Peki Ayetullah İran'a dönmeden önce yedinci sınıftaki karatahtanın üzerinde kimin resmi asılıydı? Bay Halej omuzlarını silkerek yanıtladı: "Oraya bir resim koymak zorundaydılar. O resim de Şah'ındı elbette."

BEŞ

Savaşa Giden Yol

Bir tür kusursuzluktu

onun peşinde olduğu,

Ve keşfettiği şiir kolay anlaşılırdı;

İnsan ahmaklığını

avucunun içi gibi biliyordu,

Ve ordulara ve filolara çok meraklıydı;

Güldüğü zaman,

saygın senatörler kahkahalara boğulurdu,

Ve ağladığı zaman,

sokaklarda küçük çocuklar ölürdü.

W. H. Auden, 'Bir Tiranın Mezar Kitabesi'

Mart 1917'de, Cheshire Alayı'ndan 22 yaşındaki, 11072 numaralı er Charles Dickens, yeni ele geçirilen Bağdat kentinin duvarlarındaki bir posteri dikkatle söküyordu. Hayatında bir dönüm noktasıydı bu. Osmanlı İmparatorluğu'nun başkenti Konstantinopol'ün 250 kilometre uzağında gerçekleştirilen o umutsuz Gelibolu harekatından canlı çıkmıştı. Ardından Mezopotamya'yı bir uçtan bir uca kat etmiş, Türklerle bir kez daha kadim halifeliğin sahipliği için çarpışmış ve Bağdat için verilen 'amansız savaşa' dayanmıştı. Britanya'nın 600 bin askerden oluşan işgal ordusuna Tümgeneral Sör Stanley Maude komuta ediyordu ve Maude'nin Bağdat halkına yönelik Arapça ve İngilizce basılmış tek sayfalık resmi 'Bildirisi' Er Dickens'ın dikkatini çekmişti.

30'a 50 santim boyutlarındaki o poster, ben bu bölümü yazarken, masamın yirmi-otuz santim yakınındaki duvarda (artık sarı-siyah bir çerçevenin içinde) asılı. Uzun yıllar önce rutubetle kaplanmış (kitapçıların deyişiyle, 'sararmış'). Belki de 1917 Irak'ının o uzun sıcak yazında Dickens'ın teriydi posteri ıslatan. Kızı Hilda'nın seksen altı yıl sonra hatırlayacağı üzere, 'Dickens çok uzun zaman sırt çantasında taşıdığı' için buruş buruş olmuş. Hilda 'Dickens'ın posteri gözünden sakındığını' anlatıyordu; niye olduğunu anlayabiliyorum. Asil arzularla ve gelecekteki trajedinin önsezileriyle; dünyanın en büyük imparatorluğunun boş sözleriyle, vaatleriyle ve iyi niyetleriyle; Dickens'ın ölümünden yirmi yıl sonra, bir sonraki büyük imparatorluğun aynı Bağdat kentinde tekrarladığı şaşaalı kelimelerle doluydu bu poster-bildiri. Bugün okunduğunda insana bir ağıt gibi geliyor:

BİLDİRİ

... Askeri operasyonlarımızın hedefi düşmanı yenmek ve onu bu topraklardan çıkarmaktır. Bu görevi tamamlamak için, Britanya birliklerinin faaliyet gösterdiği bütün bölgelerde tam ve yüksek yetkiyle donatıldım; fakat ordularımız topraklarınıza işgalciler veya düşmanlar olarak değil, kurtarıcılar olarak geldi. Hülagü[1] döneminden bu yana yurttaşlarınız yabancıların tiranlığına itaat etmeye mecbur kaldı... babalarınız ve siz boyunduruk altında inliyordunuz. Evlatlarınız sizin çıkarlarınızla ilgisi olmayan savaşlara sürülüyordu, zenginlikleriniz adaletsiz yöneticiler tarafından çekip alınıyor ve başka yerlerde kullanılıyordu. Sadece Kralım ve halkının değil, onun müttefiki olan büyük Ulusların arzusu da, topraklarınızın bereket saçtığı eski günlerdeki gibi refah içinde yaşamanızdır... Fakat sizler, yani Bağdat halkı... Britanya hükümetinin isteğinin size yabancı kurumlar dayatmak olmadığını anlamalısınız... Britanya hükümetinin umudu, düşünürlerinizin ve yazarlarınızın arzularının bir kez daha gerçeğe dönüşeceği, Bağdat halkının serpilip gelişeceği ve zenginliğini ve kimliğini doyasıya yaşayacağı bir ortam yaratılmasıdır... Bunu gerçekleştirecek kurumlar sizin kutsal yasalarınız ve ırksal idealleriniz ile uyumlu olacaktır... Britanya halkının arzusu ve umudu, Arap ırkının büyüklüğünü tekrar elde etmesi ve dünya halkları arasında hak ettiği yeri almasıdır... Bu yüzden sizi, asil insanlarınız ve temsilcileriniz aracılığıyla, kamu hizmetlerinin Büyük Britanya'nın Siyasi Temsilcisiyle işbirliği içinde yürütülmesi faaliyetine katılmaya davet ediyorum... Kuzey, Doğu, Güney ve Batı'daki kardeşlerinizle birlik içinde bu çabaya omuz verin ki, Irkınızın arzuları gerçeğe dönüşsün.

Tümgeneral F S. Maude,
Irak'taki Britanya Kuvvetlerinin Başkomutanı.

Er Dickens Birinci Dünya Savaşı'nı Müslümanlarla savaşarak geçirmişti, ilkin Çanakkale Boğazı'nda Türklerle ve ardından Mezopotamya'da yine (Arap askerlerin de yer aldığı) Türk ordusuyla. Babam Bill de Cheshire Alayı'ndaydı, fakat Charles Dickens'ın Bağdat'a girdiği yıl İrlanda'da görev yapıyordu ve 1918'de Batı Cephesi'ne gönderilecekti. Dickens savaşta çok daha uzun süre bulunmuştu. Kızı Hilda'nın anlattığına göre, bir komutanından 'sık sık hayranlıkla bahsederdi'; General Sör Charles Munro'ydu bu komutan, 55'inde Gelibolu harekatının son günlerinde çarpışmış ve sonra Britanya istilası başlarken Güney Irak'taki Basra'da ortaya çıkıvermişti. Fakat Munro'nun liderliği Dickens'ın evli kızkardeşinin yeğenini, Samuel Martin'i kurtarmaya yetmemiş, Martin Basra'da Türkler tarafından öldürülmüştü. "Babam bir Türkü öldürmenin nasıl bir şey olduğunu anlatırdı, 'yeğeninin' intikamını aldığını düşünüyormuş. Aynı bölükte olup olmadıklarını bilmiyorum, fakat ikisi de 22 yaşındaymış," diye anlatıyor Hilda.[2]

Britanyalılar ilk taarruzlarını gerçekleştirdikleri Basra'yı işgal etmiş olmaktan gururluydu. Seksen yıl sonra, ailesi Pakistan'dan gelen Britanyalı bir Müslüman bana, on iki adet çok eski kartpostalla birlikte hoş bir mektup gönderdi; Times of India tarafından Bombay'da, Hindistan Genç Hıristiyanlar Derneği adına basılmış kartlardı bunlar. Birisinde Basra palmiyelerinin ortasındaki bir Britanya topçu birliği görülüyordu; bir diğerinde mantar şapkalı bir asker, silah arkadaşları arkasında atların koşumlarını takarken, kameraya poz veriyordu. Diğerlerinde Şattül Arap Nehri üzerindeki bir Britanya savaş gemisinin mürettebatı ve teslim olmadan hemen önce Türklerin elindeki Kurna kasabası, Britanya toplarıyla yıkılmış bir binayla birlikte göze çarpıyordu. Daha 1914'te 'yerel [Arap] ileri gelenleri' üst düzey bir Britanyalı yetkiliye, '[Güney Irak'ta olduğu gibi] Bağdat'ta da aynı samimiyetle karşılanacaklarını ve herhangi bir direniş karşısında Türk birliklerinin fazla dayanamayacağını' söylüyordu. Fakat Britanya'nın Irak istilası ilk denemesinde başarısızlığa uğradı. Tuğgeneral Charles Townshend 13 bin askerle Dicle'nin kıyısından Bağdat'a doğra ilerlerken, Kut-ül Amare'de Türk kuvvetleri tarafından kuşatılıp yenilgiye uğratıldı. Townshend'in teslim oluşu, Britanya'nın en vahim askeri felaketlerinden birine yol açtı ve savaşta sağ kalan askerlerin Türkiye'ye doğru bir ölüm yürüyüşüne çıkarılmasıyla son buldu. 500 askerin Kut Şehitliği'ndeki mezarları ise lağım sularında kayboldu, çünkü 1990 Kuveyt işgali sonrası Irak'a uygulanan BM yaptırımları uyarınca, şehitliği lağım sularından korumak için gereken pompa yedek parçalarının Bağdat yönetimine satışı yasaktı. 1998'de Independent'tan meslektaşım Patrick Cockburn'le birlikte mezarlığı ziyaret ettik: '... Bazı mezar taşları çamurlu yeşil suyun üzerinde hâlâ seçilebiliyordu. Kırılmış bir beton haç, sazlıklara takılmıştı... Binlerce küçük yeşil kurbağanın, çöplerde yiyecek ararken çekirgeler gibi kaynaştığı bir bataklık vardı karşımızda.' Britanya, ilk Mezopotamya harekatında 40 bin askerini kaybetti.

Er Dickens'ın gördüğü Bağdat, iki yıl önce bir ziyaretçinin şu şekilde betimlediği şehirden hiç farklı değildi:

Sokaklar neredeyse tamamen boş, dükkânların büyük kısmı kapalı... Anayolun doğusundaki Hıristiyan mezarlığı İranlıların tabutlarıyla karışmış, parçalanmış iskeletlerin kemikleri ortalığa saçılmış. Kenti pençesine alan kolera salgını (günde üç yüz kişi ölüyordu) hesaba katılarak, Hıristiyan ölüleri artık ana yola yapılan yeni toprak setlere gömülüyor. İnsanlar oraya diğer mezarların yanından geçerek, hattâ üzerine basarak ulaşabiliyor... Şehirde artık hayat değil, ölüm konuşuyor...

Britanyalılar, Batılı kuramlarla dirilecek 'yeni' bir Irak'a dair inanılmaz iyimser umutlar besliyordu, Amerika'nın 2003'deki boş umutlarından hiç farklı değildi. The Sphere okuyucularına 1915'te şunları aktarıyordu: "Şundan kuşku yok ki, Avrupa bilimi ve enerjisinin yardımıyla, Irak Asya'nın bahçesi haline gelebilir... ve Britanya idaresi altında her şey umut edilebilir."

Britanya işgali tarihsel bir örnekle gölgelenmişti. Türk ordusunda görev yapmış, fakat 'İngilizlere yönelik daima dostça düşünceler besleyen' Iraklı birlikler, Hindistan'daki cezaevinde 'her fırsatta hakaret edildiklerini ve aşağılandıklarını' gördüler. Aynı mahkumlar Britanyalıların Irak'ı, 'bazı kutsal Müslüman mabedlerinin Mezopotamya'da olduğu' gerekçesiyle Hicazlı Şerif Hüseyin'e teslim edip etmeyeceğini bilmek istiyordu (Britanya Şerife, Türklere karşı Müttefiklerin yanında savaşması halinde, abartılı ve tümüyle asılsız 'bağımsızlık' vaatlerinde bulunmuştu).

Britanyalı yetkililer Mezopotamya'nın kontrolünün, Britanya'nın bölgedeki petrol çıkarlarını koruyacağına (ki Basra'nın işgali başta bunun için tasarlanmıştı) ve 'bunun bizim hakkımız ve görevimiz' olduğuna inanıyordu; 'eğer dünya barışı için fazla fedakarlık yaparsak, bunun bedelini ağır öderdik veya hedeflerimize ulaşamazdık.' General Maude'nin 1917'deki ünlü bildirisinde, Britanya'nın bu tür niyet ve heveslerine pek değinilmiyordu tabii. Earl Asquith hatıralarında, Britanya Dışişleri Bakanı Sör Edward Grey'in 1915'te, "Mezopotamya'yı almak... sulama ve kalkınmaya milyonlar harcamak anlamına gelir," dediğini yazacaktı. Bağdat'a yerleştikten sonra Britanyalılar Irak'ın, kısmen Britanyalı danışmanlardan, kısmen de 'yerli halkı temsilen seçilen gayri-resmi yetkililerden' oluşan bir 'konsey' tarafından yönetilip yeniden imar edilmesine karar verdiler. Sonradan konseyin, 'arkasında idari bir kural veya tümüyle önde gelen Iraklılardan müteşekkil bir tür danışma kurumunun olacağı, yarısı yerlilerden yarısı Britanyalı yetkililerden oluşan bir kabine gibi iş görmesine' karar vereceklerdi.

Britanya askeri işgal yönetiminin 'Doğu sekreterliğine' getirilen seyyah ve akademisyen Gertrude Bell, Irak kamuoyundan yana hiçbir kuşku duymuyordu: "... Ne kadar güçlü bir yönetim uygularsak, burayı o kadar iyi hale getiririz ve yerli halk da o kadar memnun olur... bağımsız bir Arap hükümetini düşünemezler. İtiraf etmeliyim ki ben de düşünemem. Böyle bir hükümeti yürütecek kimse yok burada." Bir kez daha, Maude'nin on bir ay önce yayınladığı bildirinin asil arzularından çok uzak bir tutumdu bu. Zaten Iraklılar da, kendilerine (doğrudan kendilerine değil elbette) Maude'nin bizzat altında imzası bulunan bildiriye canla başla karşı çıktığı söylendiğinde, hiç şaşırmamıştı. (Bildiriyi aslında Sör Mark Skyes kaleme almıştı; Skyes, 1916'da Fransız temsilci François Georges Picot ile, savaş sonrasında Ortadoğu'nun büyük kısmında Fransa ve Britanya kontrolünü öngören gizli anlaşmayı hazırlayan şahıstı.)

Eylül 1919'a gelindiğinde, gazeteciler bile Britanya'nın Irak planlarının yanılsamalar üzerine kurulu olduğunu anlamaya başlamıştı. Times muhabiri 23 Eylül'de şunları yazıyordu: "Sanırım birçok İngilizin Mezopotamya hakkındaki görüşü, yerel halkın onları Türklerden kurtardığımız için bizi sevinçle buyur edeceği yönünde. Ve bu ülkenin, feda edilen onca İngiliz hayatı ve parasının karşılığını vermek için tek yapması gerekenin kalkınmak olduğunu düşünüyorlar. Bu ideallerin hiçbiri gerçeklerle uyuşmuyor... bizim siyasi bakış açımızdan Araplardan istenilen şey, küçük bir Batılı uygarlık karşılığında gururlarını ve bağımsızlıklarını feda etmeleri. Ki o uygarlığın gelirinin büyük kısmı da, yönetimin masraflarını karşılamak için elinden alınmaktadır."

Altı ay sonra Britanya Irak'ta silahlı bir isyanla savaşıyordu ve Başbakan David Lloyd George, askerlerin çekilmesi yönündeki çağrılara şu sözlerle karşı çıkıyordu: "Yıllardır baskı altında inleyen ve enkaza dönen ülkelerinin kalkınacak şekilde idare edilmesi, bu halkın yararına değil mi? Çekileceğiz de ne olacak?" Lloyd George Irak'ı 'anarşi ve kaosa' terk etmeyecekti. Bu aşamada Bağdat'taki Britanyalı yetkililer, şiddetin 'kökü dışarıda olan yerel siyasi kışkırtmalardan' kaynaklandığını savunuyor, Suriye'ye dair kuşkularını ifade ediyordu. 1920'deki Suriye'yi, Amerika'nın 2004'teki direnişi desteklemekle suçladığı ülke olarak da okuyabilirsiniz. Irak'taki en üst düzey Britanya yetkilisi Arnold Wilson, tahmin edilebilir bir tutum sergiliyordu: "Aşırılıkçılıkla uzlaşma politikasıyla... konumumuzu idame ettiremeyiz. Mezopotamya'ya tekrar hayat verme görevine bağlıysak, daha fazla insan ve para tedarik etmeye hazırlıklı olmalıyız... Anayasal ve demokratik kurumlar üzerinden çok yavaş bir ilerlemeye.... kendimizi hazırlamalıyız."

Şii kenti Kufe'de çatışmalar yaşanıyordu; Britanya güçleri, Britanyalı bir yetkilinin öldürülmesinin ardından Necef'i kuşatmıştı. Yetkililer 'katillerin ve suikasta iştirak eden herkesin koşulsuz teslim olmasını' talep ediyordu; bu arada Şii dini lider Seyid Haddum Yezdi isyandan desteğini çekerek kendini evine kilitlemişti. On bir isyancı idam edildi. Yerel bir şeyh, Bedir El-Rumeyd Britanyalıların hedefi haline geldi. Bir güvenlik yetkilisi, "Bedir öldürülmeli veya yakalanmalı ve bunu gerçekleştirene dek amansız bir takip yürütülmeli," diye yazıyordu. Britanyalılar büyük bir siyasi hata yaptıklarının farkına varıyordu artık. Irak'ta ciddi siyasi güce sahip bir kesimi yabancılaştırmışlardı: eski Iraklı Türk subaylar ve memurlar. Bu tepkili kesimin safları dolup taşıyordu. Wilson meseleyi milliyetçilik olarak değil, 'anarşi artı fanatizm' olarak niteliyordu. Bugünün tüm emsallerini orada bulabilirdiniz. 1920'deki Kufe 2004'teki Kufe'ydi. 1920'nin Necef'i 2004'ün Necef'iydi. 1920'deki Yezdi, 2004'teki Büyük Ayetullah Ali Sistani'ydi. 1920'nin Bedir'i, 2004'te Mukteda El-Sadr adıyla karşımıza çıkacaktı. Ve 1920'de 'anarşi ve fanatizm' denen şey, 2004'te 'Saddam kalıntıları' ve El-Kaide biçimini alacaktı.

Felluce bölgesinde bir isyan daha patlak verdi; Şeyh Dari, Albay Gerald Leachman'ı öldürmüş ve Felluce-Bağdat demiryolunu ulaşıma kapatmıştı. Britanyalılar Felluce'ye yöneldi ve isyancı aşireti 'ağır şekilde' cezalandırdı. Bu çatışmanın yaşandığı mıntıka, bugün Han Dari olarak biliniyor; 2003'te yola yerleştirilen bir bombayla ilk Amerikan askerinin öldürüldüğü yer de burasıydı. Çaresizliğe düşen Britanya'nın, 'göstermelik bir Arap hükümeti' kurması lazımdı. Ve böylece, Churchill'in de heveskar desteğiyle, Britanya Irak tacını Şerif Hüseyin'in oğlu olan Haşimi Kralı Faysal'a verdi; taç, Fransa'nın daha yeni Şam'dan kovduğu bu adama verilen bir teselli ödülüydü adeta. Paris'in denetimi altındaki Suriye'de krallar yoktu. The Times 7 Ağustos'ta şu soruyu soruyordu: "Arap nüfusuna, hiçbir zaman davet etmedikleri ve istemedikleri şaşaalı ve masraflı bir hükümeti dayatmak için daha ne kadar değerli hayat kaybedilecek? Bu hiçbir işe yaramayan kibre daha kaç kişi kurban verilecek?"

Britanya Irak isyanında 450 kayıp vermiş, 1500 kişi de yaralanmıştı. 1920 yazında, T. E. Lawrence (namı diğer Arabistanlı Lawrence), Britanya'nın 'bu ayaklanmada yaklaşık 10 bin Arap öldürdüğü' tahmininde bulunuyor ve 'böyle bir ortalamayla bu işin yürümeyeceğini' söylüyordu.[3] Bundan böyle Britanya yönetimi, isteklerini dayatmak için hava gücüne bel bağlayacaktı (zaten yönetim uluslararası ekonomik buhran nedeniyle yeniden imar fonlarından yoksun kalmıştı ve 1914-18 arasında savaşmış, artık terhis bekleyen askerlerin giderek artan isteksizliğiyle yüzyüzeydi).

Kraliyet Hava Kuvvetleri (RAF), yine Churchill'in desteğiyle, isyancı köyleri ve muhalif aşiretleri bombaladı. Ortadoğu'da modern bombardıman uçaklarına o kadar acil ihtiyaç vardı ki, hükümet uçakları bölgeye deniz yoluyla nakletmek yerine, akıl almaz derecede tehlikeli bir nakliye yöntemi uygulamaya girişti: RAF mürettebatı, uçmaya bile mecali olmayan bombardıman uçaklarını Avrupa'dan Irak'a kendileri getirecekti. En az sekiz pilot düşen uçaklardan kurtulamayıp can verdi ve bombardıman uçaklarının yüzde 30'u daha yoldayken kaybedildi. Churchill Irak'ta hardal gazı kullanılmasını öneriyordu; ki 1920'de Şii isyancılara karşı zaten kullanılmıştı. Hava Kuvvetleri Başkomutanı Mareşal Sör Hugh Trenchard'a yazdığı mektupta şunları söylüyordu: "Gaz bombalarına, bilhassa hardal gazına yönelik deneylerde kesinlikle ilerleme kaydetmelisiniz. İtaatsiz yerlileri, ölümcül hasara yol açmadan, ancak bu şekilde cezalandırabiliriz."

Filo lideri Arthur Harris (sonradan RAF Mareşali olan Harris, İkinci Dünya Savaşı'nda Hamburg, Dresden ve diğer büyük Alman şehirlerine yıkıcı hava saldırılarını kusursuzlaştırmakla ün yapacaktı), Iraklı isyancılara yönelik bombardımanı rafine hale getirmekle görevlendirildi. Uzun yıllar sonra şunları yazacaktı Harris: "RAF, önceden terk etmeleri konusunda uyardıktan sonra kamış barakalardan oluşan köylerini yaktığımızda, fiziki zarar vermeksizin, isyancıları azami derecede yıldırdığını fark etmişti. Kısa süre sonra saldırmaktan ve yağmalardan vazgeçiyorlardı..." Bu tam da şimdi Pentagon'un, o yumuşatılmış deyimle, 'diyet savaş' dediği şeydi. Fakat bombardımanlar, Harris'in resmi hayat hikâyesinde söylendiği kadar 'seçici' değildi. 1924'te bizzat Harris şu itirafta bulunuyordu: "Onlar [Araplar ve Kürtler] gerçek bir bombardımanın ne demek olduğunu biliyorlar artık, zira yol açtığı ölümü ve hasarı gördüler: Kırk beş dakika içinde büyük bir köy topyekün haritadan silinebilir ve köy halkının üçte biri ölebilir veya yaralanabilir."

Lawrence 1920'de Observer'a yazdığı bir mektupta, 'ayaklanmaların düzenli bir seyir kazandığına' dikkat çekiyordu. "İlk önce Araplar bir başarı kazanıyor, ardından Britanya güçleri cezalandırıcı güç olarak harekete geçiyor. Hedefleri uğrunda kendi bildikleri tarzda savaşırken (bizim kayıplarımız az, Arap kayıpları ise ağır), bir yandan da toplar, uçaklar veya gemiler tarafından bombalanıyorlar." Bu tanım, Amerika'nın 2004'te Irak'ta düzenlediği askeri operasyonlara da tıpatıp uyacaktı; işgal güçleri ve onların kukla hükümeti, ağır saldırılar düzenlemelerine rağmen Irak'ın büyük kısmında kontrolü kaybedecekti. Fakat (T. E. Lawrence Topluluğu'nun bir üyesinin de belirttiği gibi) Lawrence'ın pek cazip olmayan kişisel özelliklerinden biri, ciddi meseleler konusunda müstehzi, hattâ nüktedan davranmasıydı; bu alışkanlığıyla yanındakilere saç baş yoldurduğu çok olmuştu. "Gerektiğinde zehirli gaz kullanmamamız saçmalık," diye yazıyordu aynı mektupta. "Evleri bombalamak kadınları ve çocukları öldüren pis bir yöntem ve birliklerimiz Arap erkekleriyle çatışmalarda sürekli kayıp veriyor. Gaz saldırılarıyla direnen bölgelerdeki bütün nüfus muntazam şekilde ortadan kaldırılabilir..."

Bununla birlikte Lawrence, daha az ürpertici bir ruh hali içinde, Irak işgali hakkında çarpıcı bir sağduyuyla konuşmaktan da geri kalmıyordu. "Araplar savaş sırasında Türklere karşı, Türk Yönetimi bilhassa kötü olduğu için değil, bağımsızlık istedikleri için isyan etti," diyordu, aynı yıl The Times'a yazdığı başka bir mektupta. "Hayatlarını başlarındaki efendileri değiştirmek ve Britanya tebaası olmak için değil... kendilerine ait bir ülke kazanmak için feda ettiler. Bağımsızlığa uygun olup olmadıkları ancak deneyerek görülebilir. Özgürlük için ehliyet gerekmez." Lawrence'ın, adeta 84 yıl sonrasının Başbakanı Tony Blair'e hitap eden, çok daha öngörülü bir yazısı, Ağustos 1920'de Sunday Times'ta yayımlanacaktı:

İngiltere halkı, Mezopotamya'da bir tuzağa sürüklendi ve bu tuzaktan haysiyetli ve şerefli bir biçimde çıkmak çok zor olacak. Gerçek bilgiler sürekli gizlenerek halk kandırıldı. Bağdat'tan gelen resmi bilgiler karartılmış, gerçekdışı ve eksik. İşler bize söylenenden çok daha kötü gidiyor, hükümetimiz kamuoyunun bildiğinden daha fazla kan döküyor ve beceriksiz... Bugün bir felaketin eşiğindeyiz.

Hava kuvvetleri subaylarından Lionel Charlton, masum Iraklı köylülerin can kayıplarından öylesine dehşete düşmüştü ki, 'bombardıman yoluyla yıldırma politikasını' daha fazla sürdüremeyeceğini belirterek Irak birlikleri komutanlığı görevinden istifa etti. Ziyaret ettiği bir Irak hastanesinin yaralı aşiret üyeleriyle dolu olduğunu görmüştü. Ve RAF, isyancı Kürt kenti Süleymaniye'yi bombaladıktan sonra Charlton şunları söylüyordu: "Bu yerleşim bölgesinin ne kadar kalabalık olduğunu biliyordum ve bombaların, hiçbir uyarı yapılmaksızın, pazaryerlerinin ortasına atıldığını dehşetle gördüm. Erkek, kadın, çocuk ayrımı yapmıyorduk." Birkaç kuşak sonra, ABD'nin de şevkle uyguladığı bir politika olacaktı bu.

Britanya ve Amerika işgalleri arasındaki benzerlikler ne kadar da çarpıcı: Halkın işgal güçlerini sevinçle karşılayacağına dair yalan yanlış sözler, yeni ve demokratik bir Irak'a dair aynı şaşaalı söylemler, Iraklılar arasında aynı şiddette (ve üstelik aynı kasaba ve kentlerde) patlak veren isyan, ismi bile aynı olan 'Bakanlar Konseyi' ve işgal yönetiminin aynı şekilde çöküşü... isyanı bastıramayan Amerikalılar, tam da Britanyalıların on yıllar önce yaptığı gibi, gelişigüzel hava saldırılarına başvurdular: yine yerle bir edilen 'isyancı' köyler, yine silahların saklandığı iddiasıyla bombalanan camiler, yine Suriye sınırında hava saldırısıyla yok edilen (ve sonra bir düğünde halay çeken siviller olduğu anlaşılan) 'teröristler'... Demokrasinin çoktan bir kenara bırakıldığı 2001 sonrası Afganistan'ında benimsenen politika da aşağı yukarı aynıydı: yani hava bombardımanı.

1920'lerde Britanya askerleri açısından farklı olan şeyler de vardı; seksen yıl önce Ortadoğu sıcağının ortasında kalan cesetlerimizi ülkeye nakledemiyorduk. Bu yüzden onları Bağdat'taki Kuzey Duvarı Mezarlığı'na gömüyorduk; çoğu yeniyetmelikten henüz çıkmış ve yirmili yaşlarında olan askerler, intihar saldırısı düzenlenen Türk büyükelçiliğinin karşısındaki o mezarlıkta yatıyor hâlâ. Aralarında, kazandığı zaferden sekiz ay sonra, sütü kaynatmadan içmeyi sevdiği için ölen General Maude'nin mozolesi de var: taştan bir kaideye, sadece 'MAUDE' kelimesi kazılmış. Mezarlığı 2004 yazında ziyaret ettiğimde, Iraklı bekçi içeride beş dakikadan fazla durmamam konusunda uyardı beni, zira kaçırılabilirdim.

Mekkeli Şerif Hüseyin'in üçüncü oğlu Faysal, 11 Temmuz 1922'de, Bağdat'ta 'Bakanlar Konseyi' tarafından anayasal hükümdar ilan edildi. Düzenlenen referandumda, gülünç derecede imkânsız bir oranla (yüzde 96; bu tür oranları sonraki seksen yıl boyunca Arap dünyasında bol bol görecektik) hükümdarlığı onaylandı. Sünni Müslüman olan ve bir Körfez aşiretinden gelen Faysal, ne Iraklı ne de Irak'ın Şii çoğunluğunun mensubuydu. Iraklı Şiilere ilk ihanetimiz buydu ve sonraki yıllarda iki kere daha ihanet edecektik. Bundan sonra Mezopotamya Irak adıyla bilinecek, fakat kuruluşu halkına ne barış ne de mutluluk getirecekti. Milliyetçi muhalefetin gözü önünde, Britanya'nın özel çıkarlarını garantiye alan bir Anglo-Irak anlaşması imzalandı; 1930'da, Şuaybe ve Habbaniye'deki RAF üsleriyle birlikte, yirmi beş yıllık bir İngiltere-Irak ittifakı öngören ikinci anlaşma yapıldı. Irak'taki milliyetçi öfke, Britanya'nın, diğer mandası Filistin'de bir Yahudi devletinin kurulmasına verdiği destekle iyice arttı. Aşiret isyanları ve 1936'daki askeri darbe, ülkedeki istikrarsızlığı derinleştirdi. 1941'deki bir diğer askeri darbeyle Raşid Ali El-Geylani'nin Alman yanlısı hükümeti iş başına gelince, Britanya Vichy Suriye'si ve Lübnan'ından düzenlenen Luftwaffe[4] saldırılarıyla mücadele ederek, Irak'ın tümünü tekrar istila etti ve Basra ile Bağdat'ı ele geçirdi.[5] Britanya güçleri başkentin dışında durdu, zira Bağdat'a ilk önce saltanat vekili Emir Abdullah'ın girmesini istiyorlardı; bu bekleyiş, Raşid Ali'nin partizanlarına, kentin hatırı sayılır miktardaki Yahudi cemaatinin en az 150 mensubunu öldürmeleri, binlerce mülkü yakıp yağmalamaları için gereken zamanı vermiş oldu. Darbe liderlerinden beşi asıldı ve birçoğu hapsedildi. Hapsedilenler arasında Hayrullah Tulfa da vardı; o vakitler dört yaşında olan Saddam Hüseyin, amcasının Britanya karşıtı milliyetçiliğini daima yâd edecekti. Bir ikinci Arap isyanına yönelik Alman planı (bu kez Mihver yanlısı olacak ve Kudüs Başmüftüsü Hacı Emin El-Hüseyni tarafından desteklenecekti; Hüseyni'nin Berlin yolculuğu, hikâyemizin ilerleyen sayfalarında anlatılacak) hiçbir sonuç vermedi.

Irak kuruluşundan itibaren zayıf bir devlet olarak kaldı, zira genç Kral İkinci Faysal'ın milliyetçiliğinin itibar edilecek bir yanı yoktu (dediğimiz gibi, Iraklı bile değildi) ve hükümetin başını hâlâ eski Osmanlı yetkilisi bir grup Arap çekiyordu. Bunlardan Nuri es-Said, dramatik ölümünden önce tam on dört kez başbakanlık koltuğuna oturmuştu. 14 Temmuz 1958'de Tuğgeneral Abdülkerim Kasım komutasındaki Irak güçleri kraliyet sarayına saldırdıktan kısa süre sonra Es-Said, Bağdat'tan kadın kılığında kaçmaya çalışırken vuruldu. Faysal, onun vekili ve kraliyet ailesinin geri kalanı askerler tarafından kuşatıldı ve yanan saraydan kaçmaya çalışırken makineli tüfek ateşiyle öldürüldü. Kasım'ın yeni askeri rejimi ABD'yi kızdırmıştı. Kasım Irak'ı anti-Sovyet Bağdat paktından çıkarmakla kalmayıp, Kuveyt'i işgal tehditleri savurdu. Yanı sıra Kuzey Irak'taki kitlesel Kürt ayaklanmasını da bastıramayınca, 1963'teki askeri darbeyle devrilerek geldiği gibi gitti. Darbe büyük ölçüde Baas partisi tarafından örgütlenmişti, fakat arkasında CIA'nın aktif desteği vardı. Kasım, Bağdat'taki radyo istasyonuna götürüldü ve burada öldürüldü. Kurşun delikleriyle dolu cesedi daha sonra televizyonda gösterildi; bağlandığı sandalyede oturuyordu hâlâ ve bir asker gülerek bacaklarını tekmeliyordu.

Baas 1941'de Suriye'de kurulmuştu (ironik olan o ki, kuruluşun ilham kaynağı Britanya'nın Irak'ı tekrar istilasıydı); laik, pan-Arap bir hareket olarak amacı, nesillerdir Arap dünyasının her yanını pençesine almış aşağılayıcı boyunduruğu ortadan kaldırmaktı. Osmanlı hükmü altında geçen asırlar boyu Araplar giderek yoksullaşmış ve entelektüel güçlerini günbegün kaybetmişti. Eğitim yıllar içinde dibe vurmuş ve milyonlarca Arap okuma yazma bilmez hale gelmişti. Baas 'yeniden doğuş' anlamına geliyordu ve Suriyeli Hıristiyan kurucusu Michel Eflak, Sorbonne mezunu olsa da (ve afili bir fes taksa da), partinin yoksullar, köylüler, aşiretler ve elbette ordu içinde doğal bir tabanı vardı. Saddam Hüseyin partiye erken döneminde katılmıştı ve Kasım'ı öldürmeye çalışan ilk Baasçılar arasındaydı. Başarısız suikast girişiminin ardından Irak'ı bir baştan bir başa geçmesi, bacağına isabet eden kurşunu bıçakla kendisinin çıkarması ve Dicle'yi yüzerek geçip (Amerikan güçleri 2003'te onu neredeyse tam bu mıntıkada bulacaktı) özgürlüğüne kavuşması, Saddam'ın resmi efsanesi haline gelecekti.

Baas içindeki fikir ayrılıklarına rağmen, Saddam Hüseyin 1968'de yapılan bir başka askeri darbenin ardından partinin Yerel Komuta Konseyi'nin başkan yardımcısı sıfatıyla arzı endam etti. Kuzeni olan Devlet Başkanı Ahmed Hasan El-Bekir'in istifa ettiği 16 Temmuz 1979'a dek, Irak'ın en güçlü ikinci adamı konumunu sürdürecekti. İstifayı başkanlık sarayındaki o meşhur akşam yemeği takip etti; Saddam kendi parti kadrolarını, özeleştiri yapıp kendilerini suçlamaları için davet etmişti. Birkaç gün içinde de Baas'ta yan yana çalıştığı arkadaşlarını ortadan kaldırmaya başladı.

Saddam yavaş yavaş Irak'ın kontrolünü eline geçirirken, kuzeyde bir kez daha Kürt ayaklanması patlak vermiş ve Kasım 1977'de Kudüs'e giden Mısır Devlet Başkanı Sedat, nüfusça en büyük Arap ülkesini Arap-İsrail ihtilafının parçası olmaktan çıkarmıştı. Camp David'den çıkan bu anlaşma üzerine Saddam, Bağdat'ta, 'Karşı Cephe Zirvesi' adı verilen bir toplantıya ön ayak oldu. Bu toplantı, Irak başkentini (kısa süreliğine de olsa) Arap dünyasının merkezi haline getirirken, Saddam'a da Başkan El-Bekir'den görevi devralmadan hemen önce kendisini tanıtma imkânı verdi. Zirvenin yapıldığı sarayın arkasında büyük bir çadır kuruldu, dünyanın dört bir köşesinden Irak'a beş yüz gazeteci akın etti (bütün telefon konuşmaları bedavaydı ve elbette ki dinleniyordu) ve Bağdat'ın kilometrelerce dışındaki bir otele yerleştirildiler. Buradan otobüslerle 'basın merkezine' taşınıyorlardı, delegelerle temasa geçmeleri kesinlikle yasaktı ve beyaz çoraplı genç adamlar tarafından sürekli izleniyorlardı. Onların polis olduğunu biliyorduk, zira hepsinin yakasına üzerinde 'turizm' yazan rozetler iliştirilmişti.

'Turizmin' zamanımızın çoğunu işgal edeceği düşünülüyordu ve Kurna'nın aşağısına, Basra'nın hemen kuzeyine, Cennet Bahçesi'ni görmek için yaptığım o uzun otobüs yolculuğunu hiç unutamam. Otobüsümüz sonunda, boz renkli göğün altında ağaçsız iki yaka arasında yavaşça akan kötü kokulu bir ırmağın üzerindeki köprüye vardı. Polislerden biri sol elini kolumun üzerine koyup diğer eliyle bu perişan manzarayı işaret ederek, günün yegâne turistik anonsunu yaptı gururla: "Ve Bay Robert, karşınızda Cennet Bahçesi."

Zirveden önce bir sürü Arap lideri, 'hain Sedat'a karşı dostluk numaraları yapmaya zorlanmıştı. Başkan Esad, kendi ülkesinin Baas partisi ile El-Bekir ve Saddam'ınki arasındaki derin anlaşmazlığı unutmaya ikna edildi. Suriyeliler, Esad ve El-Bekir'in, 'bölgemize yönelik çılgın Siyonist saldırıya ve Mısır rejiminin İsrail'le teslimiyetçi, tek taraflı uzlaşmasına karşı ortak bir cepheyi' tartışacağını ilan etti. Suriye'nin devlet gazetesi Teşrin, (muhtemel Irak işgaline karşı doğu sınırında koca bir ordu tümeni konuşlandıran ve Lübnan'da da 33 bin askeri bulunan) Esad ile El-Bekir'in, Bağdat'ta 'derin bir karşılıklı anlayış atmosferinde' görüştüklerini yazıyordu. Farklılıkların birliğiydi bu. Ürdün Kralı Hüseyin de, Haşimi monarşisinin sadece yirmi yıl önce kökünün kazındığı şehre gelmekten kaçınamayacaktı. Baas yetkilileri, olur da Kral Hüseyin Haşimilerin son istirahatgahını ziyaret etmek ister diye, mezarları kaplayan yaban otlarını temizlemek için Bağdat kraliyet kabristanına gönderilmişti. En acımasız Filistin ölüm timlerinin lideri Ebu Nidal bile, paketlenip apar topar Tikrit'e götürülmüştü, zira Bağdat'taki varlığı FKÖ lideri Yaser Arafat'ı rahatsız edebilirdi.

Ve böylece hepsi bir araya toplandı: İhtiyar El-Bekir, genç Saddam, Arafat, Hüseyin ve Suudi Arabistan veliaht prensi Fahd... Gazetecilerin konferans salonuna girmesi yasaktı, fakat fotoğrafçılara izin vardı. İçerideki adamlara, aynı ziyaretçilerin Lenin'in mumyalanmış cesedine baktığı gibi bakacaklardı. Kendimizi Michael Cole'un BBC televizyon ekibindenmiş gibi gösterip salona girdik ve prenslerle devlet başkanlarının oturduğu sıraları dolanmaya koyulduk. Endişe ile merak karışımı gergin bir hava vardı içeride. Arafat gazetecilere doğru sürekli ve heyecanla baş parmağını kaldırıyordu, Kral Hüseyin kaşlarını çatmış somurtuyordu, Saddam ise herkese dik dik bakıyordu. Müstakbel Irak liderini dikkatle izledim ve bir an gözlerimle buluşan gözlerinde, bir tür küçümseme yakaladım; kibirliydi, pek de konferanslara inanan bir adama benzemediğini düşündüm.

Ve Saddam haklıydı. Suudiler, 'ABD'yi kızdıramayız' diyerek meseleyi kapattı ve üç günlük tanışmanın ardından Arap dağı fare doğurdu. Mısır'a (İsrail gibi) ekonomik ambargo uygulanacaktı ve Kahire'ye gönderilecek bir komite, Sedat'ı Camp David'den caydırmaya çalışacaktı. Gönlünü almak için de Sedat'a, Mısır'ın iflas eden ekonomisini desteklemek için gelecek on yıl boyu yılda 7 milyar dolar teklif edeceklerdi. Ne üzücüdür ki, bu ümitsiz Kahire heyetine başkanlık yapma görevi Lübnan Başbakanı Selim El-Hoss'a düşmüştü; ki El-Hoss'un iç savaşın pençesinde kıvranan ülkesi, Arap dünyasından çok daha derin bir bölünmüşlük içindeydi. Sedat bu teşebbüsü kaale bile almadı, heyet üyeleriyle görüşmeyi reddetti. "Bu para rüşvettir," diyordu Sedat haklı olarak, "dünyadaki bütün milyarlar bir araya gelse, Mısır'ın iradesini satın alamaz."

Irak rejiminin iç yüzü de, ne kadar acımasız olduğu da herkesin malumuydu. Iraklı ajanların Londra'da, gıyabında idam cezasına çarptırılan eski Irak başbakanı Abdürrezzak En-Naifi öldürmesinin ardından, 1978'de Britanya Bağdat yönetimiyle zaten ticari bir ihtilafa düşmüş durumdaydı. Cinayetle ilgili tutuklanan iki Iraklıdan birinin adı Ammadi Abdül Eş-Şükrü olarak açıklanmıştı; ama sonradan Bağdat'ta asıl isminin Fahad Şakir olduğunu öğrendim. Irak istihbaratı başkanı ve (Saddam'ın başkan yardımcılığını yürüttüğü) Devrim Komuta Konseyi'nin üst düzey üyelerinden Sadun Şakir'in en küçük kardeşiydi. Wimpey's temsilcisi olan Britanyalı bir işadamı, bir aydır Bağdat merkez hapishanesinde, hiçbir suçlama olmaksızın tutuluyordu; yanı sıra Britanyalı bir diplomat, Richard Drew, sokak ortasında arabasından çıkarılıp, sivil polis olduğu alenen belli şahıslar tarafından dövülmüştü.

Fakat Irak'ın siyasi yapısının bir parçası haline gelen 'casusları' arama faaliyeti on bir yıl önce başlatılmıştı; Irak rejiminin kendi kendinden nefret eden karakterini (ve Saddam'ın temizlik operasyonlarındaki rolünü) anlamak için o günlere dönmek lazım. Bağdat'ta Saddam'ı ilk görüşümden sonra Beyrut'a döndüm ve onun hakkında ayrı bir dosya açtım. Lübnan gazetelerinin arşivlerine daldım; Beyrut'ta her gece iç savaş bombaları patlıyordu, ama gazeteciler haberlerin kaydını canla başla tutmayı sürdürüyordu. Ve orada, Lübnan'ın döküntü gazete kütüphanelerinde sık sık olduğu gibi, kan dondurucu bir hikâye ortaya çıkmaya başladı. Bağdat gazetesi El-Cumhuriye'ye göre, Baas partisi Kasım 1968'deki kongresinde, 'casus şebekelerini temizlemeyi' milli bir dava haline getirmişti; ve ilerleyen aylarda, yeni iş başına gelen Baas partisi, iktidarını devirmeyi amaçlayan bir 'komplo' keşfetmişti. Seksen dört kişi komploya dahil olmakla suçlanıyordu; aralarında eski başbakan Dr. Addürrahman Bezzaz ve eski savunma bakanı Tümgeneral Abdülaziz Ukuyli de vardı. Aynı günlerde bir Lübnan gazetesi, casusluk ithamlarının, 'zanlılardan ikisinin (Basralı bir eski asker ve Bağdatlı bir avukat) Bağdat radyo ve televizyonundaki özel bir programda yaptıkları açıklamalara dayandırıldığını' bildiriyordu. Beyrut basınına göre röportajları, 'Baas partisi genel sekreteri Saddam Tikriti bizzat yapmıştı.' Aynı gazetede şu bilgi de yer alıyordu: "Röportajlara geçilmeden önce, sunum olarak Başkan El-Bekir'in 5 Aralık 1968'de yaptığı bir konuşmanın kaydı verildi. Bekir bu konuşmasında, 'Irak topraklarında artık casuslara yer olmayacağını' vurguluyordu."

Altı hafta içinde katliam başladı. 27 Ocak 1969'da sabaha karşı, üçü Yahudi, 14 Iraklı halka açık biçimde idam edildi; üç yargıçtan oluşan bir mahkeme, bu kişilerin İsrail adına casusluk yaptığına hükmetmişti. Basra'dan 51 yaşındaki Yahudi tüccar Izra Naci Zilha'nın 'casus şebekesinin' lideri olduğu iddia ediliyordu. Daha cesetler Bağdat'taki Özgürlük Meydanı ve Basra'daki darağaçlarından indirilmeden, Bağdat'ta yeni bir mahkeme başladı; bu kez, on üçü Yahudi, otuz beş Iraklı yargılanıyordu. Ocak idamlarından birkaç saat önce Baas partisi (Lübnan basınına göre partinin 'gerçek lideri' artık kırk yaşındaki 'Saddam Tikriti'ydi) bir gösteri örgütlemişti; binlerce Iraklı idamları izlemek için alanı doldururken, bir hükümet bildirisini de dinlemişti. 'Baas partisi, casusları temizlemek konusunda halka verdiği sözü hakkıyla yerine getirmeye kararlıdır' deniyordu bildiride. Baghdad Observer, daha sonra devrim mahkemesi başkanı Albay Ali Hadi Vitvet'le bir söyleşi yapmıştı; Vitvet, mahkemenin aldığı kararlarda zanlıların mensup olduğu dinin hiçbir etkisi olmadığını söylüyor, yedi Yahudinin beraat etmesini örnek gösteriyordu. Hem sonra darağacına gönderilen diğer 'casus' grubunda yer alan sekiz kişinin hepsi Müslümandı. Her zamanki gibi, haklarındaki mahkumiyet kararı gizli alınmıştı, fakat idam edilmelerinden bir gece önce Bağdat radyosu, duruşma kayıtları olduğunu iddia ettiği bantları yayına sokmuştu. Bu kişiler, Irak birliklerinin konuşlandığı bölgelerle ilgili bilgi toplamakla suçlanıyordu. Liderleri Astsubay Nejat Kazım Hurşid'di, fakat onun 'duruşma' kayıtları yayınlanmamıştı. Bağdat radyosu daha sonra dinleyicilerine, 'Irak halkının casusları kınadığını' bildirmeyi de ihmal etmemişti.

Mayıs 1969'a gelindiğinde, Baas'ın Kürt isyanını bastırmayı başaramaması, yüzlerce Iraklının daha tutuklanmasına zemin yarattı; bunlardan yirmi dördü önceki rejimde görev almış yetkililerdi. Aralarında Bağdat Büyükşehir Belediye Başkanı Mithad El-Hac Sirri de vardı ve CIA'ya bağlı bir istihbarat şebekesinin liderliğiyle suçlanıyordu. İsmail Hayrallah, Fuad Rikabi, Raşid Muslih, Sıddık Şansal ve Şükrü Salih Zeki gibi eski bakanlar da tutuklama furyasından nasibini almıştı. Baas liderliği 'halkın' fikrine başvurdu. Çiftçi sendikaları delegelerinin düzenlediği bir toplantıda, Başkan El-Bekir, 'hainlerin kellesini koparmaya' kararlı olduğunu söyleyince, katılımcılardan galeyan halinde destek buldu. Belediye Başkanı Sirri, CIA ajanı sıfatıyla üstlendiği 'rolü' anlatması için derhal Bağdat televizyonu stüdyolarına getirildi. Bir başka zanlı, Yusuf El-Mimar (tarım reformu bakanlığının eski müsteşarıydı) çözülmüş ve Münir Rufa'nın (üç yıl önce Mig-21 savaş uçağıyla İsrail'e kaçan eski bir Irak hava kuvvetleri pilotu) ihanetinde eski bakanların parmağı olduğunu ima edivermişti.

El-Mimar ayrıca kendisini CIA'ya 1964'te Beyrut'ta Iraklı bir işadamının kattığını iddia ediyordu; CIA kendisine, yatırımcı kisvesi altında önce Libya'da bir ticaret işi kurması, ardından Başkan Eisenhower'ın hazine bakanı Robert Anderson'un Bağdat'a davet edilmesini sağlaması yönünde talimatlar vermişti. Bu 'itirafın' gerçeklerle ne kadar alakası olduğunu kestirmek imkânsız. Dört Iraklı sivil (Talip Abdullah El-Salih, Ali Abdullah El-Salih, Abdül-Celil Mehavi ve Abdürrezzak Dahab) bir önceki ay CIA için casusluk yaptıkları gerekçesiyle asılmıştı. 15 Mayıs 1969'da Baas rejimi on kişiyi daha astı; içlerinden biri, Abdülhadi Beçari de 'itiraf için televizyona çıkarılmıştı. Aralarında bir çavuş ve hava kuvvetleri teğmeni olan bu on kişi de hem İsrail hem ABD için çalışmakla suçlanmıştı.

Haziran'da 'casuslardan biri, televizyona çıkıp ilk kez Britanya istihbaratı için çalıştığını anlattı. Adının Zeki Abdülvahab olduğu söylenen şahıs, Beyrut'taki Iraklı bir işadamının hukuk müşaviriydi ve Bağdat basınında 'Britanya-Amerika ajanı' olmakla suçlanıyordu. Temmuz ayına gelindiğinde, sekiz tanınmış Iraklı daha casusluktan mahkeme önüne çıkarıldı. Neredeyse hepsi 'ihanet' ve 'casusluk'tan infaz edilen binlerce idamın sadece başlangıcıydı bu sekiz kişi. On bir yıl sonra, Saddam Hüseyin iktidardaki yerini sağlamlaştırmışken bile Iraklı cellatlar darağacına her altı haftada bir yüz kişi çıkarmayı sürdürüyordu. 1980'de Uluslararası Af Örgütü, son idamların sayısını 257 olarak verecekti.

Ardından sıra Saddam'ın kendi başkanlığındaki Devrim Komuta Konseyi'nin yirmi bir üyesinden beşini tutuklamasına geldi; bu beş kişi de, devlet başkanı daha iki yıl önce gelip El-Bekir'le 'derin anlayış' pozları veren Suriye'nin casusu olmakla suçlanıyordu. Devrim mahkemesi beşliyi, temyiz hakkı tanımaksızın idama mahkum etti ve hemen ertesi sabah Saddam Hüseyin ve bazı üst düzey danışmanları merkez cezaevine gidip infazı bizzat gerçekleştirdi. Saddam, kurbanlardan birini, kafasına kendi beylik tabancasıyla ateş ederek öldürdü.

Rejimin o ilk günlerinde, yeni idam edilen Iraklıların isimleri her öğlen 16.00'da televizyondan tek tek okunuyordu, 2003'te Iraklı bir kadın arkadaşım, akrabalarının nasıl hapse atıldığını izlemek için ve her öğlen televizyonun karşısına geçmeden önce kendisini nasıl morfinle sakinleştirmek zorunda kaldığını anlatmıştı. "O yayınları izleyip nasıl hayatta kaldığıma ben de şaşıyorum," diyordu. "İsimleri bildiren adamın ince bir yüzü, keskin gözleri vardı ve elindeki listeyi çok sert bir tarzda okuyordu. İsmi Muhammed El-Sahhaftı." 2003 Amerikan işgalinin kır saçlı ve alaycı Irak enformasyon bakanından başkası değildi bu; Amerikan tankları Dicle'yi geçerken, ABD güçlerinin henüz Bağdat'a ulaşmadığını söyleyerek Başkan George W. Bush'u kahkahalara boğan 'Komik Ali'nin[6] ta kendisi. Otuz yılda gaddar aparatçikten, sevimli soytarıya... Sonradan El-Arabiya uydu kanalına hatıralarını anlatacak, fakat Bağdat cellatlarının sözcülüğünü yaptığı günleri es geçecekti.

Peki Saddam'ın idamlar konusundaki bu azgın hevesinin, rejimin varlığının ayrılmaz bir parçası haline gelen bu kontrollü vahşetin arkasında yatan neydi?[7] Bir keresinde bu soruyu, Nil Deltası'ndaki çiftliğinin bahçesinde, Muhammed Heykel'e de sordum. Rengârenk kuşlar palmiyelere konup kalkarken ve bir hizmetçi ince mavi cam bardaklarda soğuk biralarımızı tazelerken, "Sana bir hikâye anlatacağım Robert," diye başladı Heykel. Onun hikâyeleri daima parlak olurdu, o konuşurken hep susardınız. Heykel bir araya getirdiği hikâyelerinde, müthiş bir hafızayı ortaya koyduğu kadar, teatral bir performans da sergilerdi; şok etkisi yaratmak istediğinde ellerini yüzüne doğru kaldırır, kaşları adeta göğe değerdi. Yeterince dikkat göstermediğimi düşünürse, yüzümü Havana purosunun dumanına boğardı. Ve anlattığı hikâyeler genellikle kötü sonla biterdi.[8]

Heykel, Saddam Hüseyin'i tanıyor (aslında neredeyse bütün Arap liderlerini tanıyordu ve muhtemelen çoğundan daha fazla saygı görüyordu), fakat Baas partisi ile ilgili boş hayallere kapılmıyordu.

"Baas'ın iktidara gelmesinin ardından Bağdat'a yaptığım ilk ziyarette planlama bakanıyla tanıştım. Çok iyi, kentli, kültürlü bir adamdı, hemen kanım ısınmıştı ona. Bir süre sonra Irak'a geri döndüğümde, bakanı görmek istediğimi belirttim. Fakat ne zaman bakanın nerede olduğunu sorsam, atlatılıyordum. 'Başkanı gördüğünde nerede olduğunu ona sorarsın,' diyorlardı. Böylece Saddam'la görüşme vakti geldiğinde, bir kez daha planlama bakanıyla görüşüp görüşemeyeceğimi sordum. Saddam öylece baktı bana ve sordu. Onu niye görmek istiyordum? Çok akıllı ve saygın birine benziyordu, tekrar görmekten memnun olacaktım. Saddam bana büyük bir ciddiyetle bakıp, 'Kellesini kopardık!' dedi. Afallamıştım. Niye? diye sordum. Ne yanlış yapmıştı? Saddam'ın elinde kanıt var mıydı? 'Kanıta ihtiyacımız yok,' diye yanıtladı Saddam. 'Irak'taki beyaz bir devrim değil. Bu kızıl bir devrim. Kuşku yeter.' Az kalsın küçük dilimi yutacaktım. Ah evet, söylemeyi unuttum. Robert, şimdi bira içtiğin mavi bardaklar bizzat Saddam'ın hediyesidir. Irak camıdır bu." Birayı döktüm.

Şimdi Tahran'dayım, yıl 1997, şehrin merkezinde ucuz bir otel. Biraz sonra, kulplu maşrapalarda soğuk ayran ikram eden pahalı bir restorandayım ve karşımda Doktor Hüseyin Şehristani oturuyor. Toronto Üniversitesi'nde nükleer kimya doktorası yapmış biri; vaktiyle Saddam'ın Irak Atom Enerjisi Örgütü'nün baş bilim danışmanlığını yürütüyordu; Şii ve bir Kanadalıyla evli, üç çocuğu var. Hikâyesi öyle ürkütücü, öyle dokunaklı, öyle sarsıcı ve öyle korkunç ki, gazeteciyi aradan çıkartıp, baştan sona, onun kelimeleriyle anlatmaya değer. Yani bundan sonra okuyacağınız dört-beş sayfa tümüyle Dr. Şehristani'ye ait:

1979'da, Irak'ta rejim, Şii toplumunun muhalif faaliyetlerinin artışına sert tepki gösterdi. Yaza doğru geniş çaplı idamlar ve kitlesel tutuklamalar başladı. İnsan haklarına dair kaygılarımı atom enerjisi toplantılarında dile getiriyordum. Atom enerjisi programları açısından kilit önemde olduğumu biliyordum ve eleştirilerimden dolayı beni tutuklamayacaklarını düşünüyordum. Saddam'ın da ne söylediğimi bilmesini istiyordum. Yanılmışım, Kısa süre sonra rejim kuzenlerimden Ali Şehristani'yi tutuklayıp idam etti; balayındaydı ve evleneli daha 14 gün olmuştu. Hiçbir partiyle bağlantısı yoktu. Sokak ortasında tutuklayıp götürmüşler, sonra eşini ve kızkardeşini işkence yapılan binaya götürüp Ali'yi göstermişler. Korkunç bir işkence uygulamışlar. Makatından gaz verip sonra da dövmüşler. Genç eşini de Ali'nin gözü önünde tehdit etmişler ve kafasını duvara vurmuşlar; öyle sert vurmuşlar ki, duvar sarsılmış. Ardından Ali'yi öldürmüşler.

O sırada Saddam devlet başkanıydı ve bizi görmeye geldi; Atom Enerjisi Örgütü'nde bizi tekrar organize edeceğini ve artık, onun deyişiyle 'stratejik projeler' üzerinde çalışacağımızı söyledi. Temmuz 1979'a dek atom enerjisi üzerinde tümüyle barışçı amaçlarla çalışmıştık. Ben ve meslektaşım Dr. Ziyad Cafer, Saddam'ın danışmanıydık; dürüst, uluslararası alanda tanınan bilimadamlarıydık. Aynı zamanda sıkı dosttuk. Yeni durumu konuştuk aramızda. 'Eğer Saddam askeri çalışmalar istiyorsa, ben bu örgütte durmam,' dedim.

O sıra Saddam'ın niyetlerini çok da ciddiye almıyorduk, zira Irak'ın belli sınırları olduğunu biliyordum. Örgütten atılacağıma kesin gözüyle bakıyordum. 4 Aralık 1979'da ben yönetim kurulunda konuşurken Atom Enerjisi Örgütü'ne geldiler. Benimle biraz konuşmak istediler. Dışarı çıkar çıkmaz ellerimi kelepçelediler, beni bir arabaya tıktılar ve Bağdat'taki güvenlik karargahına götürdüler. Karargahta güvenlik şefi Dr. Fadıl Barak'ın karşısına çıkarıldım, ki Saddam sonradan onu da idam etti. Barak, gözaltına alınıp karargaha getirilen bazı insanların ismimi verdiğini söyledi. Siyasi partilerle hiçbir alakam bulunmadığını, inançlı bir Müslüman olduğumu ve bölücü faaliyetlerde hiçbir zaman yer almadığımı anlattım ben de.

Ardından beni tanıdığım bir adamın yanına götürdüler; Cevad Zübeydi adlı bir müteahhitti bu. Çok fena işkence görmüştü, tanınmaz haldeydi. Cevad, 'Dr. Hüseyin'i tanıyorum. Camiye gelir ve dini faaliyetlerimize katılır,' dedi. Onlar için, 'dini faaliyet' hükümet karşıtı faaliyet demekti. Her şeyi anlatmamı, yoksa pişman olacağımı söylediler. Sonra beni yeraltındaki işkence odasına götürdüler. Gözlerimi bağladılar ve beni merdivenlerden aşağı ittiler. Büyük bir odaydı burası. Ellerim arkadan bağlanmıştı ve beni ellerimden askıya astılar. Beş dakika sonra omuzlanma dayanılmaz bir acı çöktü. Sonra vücudumun hassas yerlerinden elektrik verdiler. Çırılçıplak soyup dövdüler. Hayalarımda ve vücudumun diğer yerlerinde şok dalgaları dolaşıyordu.

On beş dakika sonra yanıma gelip, 'İmzala,' dediler. Her yanımdan soğuk ter boşanıyordu. Böyle zamanlarda bayılmak üzere olduğunu anlıyorlar. Beni aşağı indirip kısa süre dinlenmeme izin verdiler. Birkaç dakika içinde uyuyakaldım. Fakat bu işkence her gün her gece devam etti. Yirmi gün ve gece dayandım. Dört işkenceci vardı, vardiya usulü çalışıyorlardı. Moskova'da askeri psikoloji mastırı yapan Barak, az ileride işkenceyi izliyordu. Bir noktada, 'Bakın Doktor Hüseyin, size sorununuzun ne olduğunu söyleyeyim. Kendinizin fazla zeki, bizimse aptal olduğumuzu sanıyorsunuz. Kendi sahanızda zeki olabilirsiniz, fakat biz de ne yaptığımızı iyi biliriz. Sadece bildiklerinizi anlatın ve bu işten kurtulun.'

Saddam'ı tanıyordum. O da beni tanıyordu. Fakat bana bunları yapabildiler. Saddam'ın bir keresinde bana şunu söylediğini hatırlıyorum: 'Sen bilimadamısın. Ben politikacıyım. Sana politikanın ne olduğunu söyleyeyim. Bir karar alırım. Başkasına tam tersini söylerim. Ardından beni bile şaşırtan bir şey yaparım.'

Bağdat'taki işkence teknikleri rutin ve çok acımasızdı. Elektrik şokuna her yerde maruz kalabilirdiniz. Fakat bazen insanların cinsel uzuvlarını yakarlardı ve tamamen yanana kadar da devam ederlerdi. Aynısını ayak parmaklarına da yaparlardı. Bazen insanları, karın veya göğüslerine demir çubuklarla vurarak döverlerdi. Karnına demirle vurulmuş bir adam görmüştüm. Matkapla kemiklere, kollara ve bacaklara delikler açıyorlardı. Nakıp Hamid diye bir subay gördüm, ayağını asitte eritmişlerdi. Benzer bir işkence yöntemi daha vardı: Bir küvete sülfürik asit dolduruyor ve kurbanın ellerini eritmeye başlıyorlardı. Davet Partisi'nin kurucusu Abdül-Sahib Halil ise tamamen eritilmişti. Barak'ın bana, 'Halil'i duydun mu hiç — onu erittiğimiz yer işte şurası,' dediğini hatırlarım.

İşkencenin son aşamalarında elektrikli testere monte edilmiş bir masaya alıyorlardı. O testereyle el veya ayak kesebiliyorlardı. Çoğunluk çözülüyordu. Konuşmayı reddedenler istisnaydı. Davet'in liderlerinden Adnan Salman konuşmamıştı. Onu işkenceye getirdiklerini gözlerimle gördüm ve bu arada işkence edilen diğer insanlardan epeyce itiraf almışlardı. Adnan Salman bir öğretmendi. Kendisini hazırladıklarını biliyordu ve onlara şunları söyledi: 'Benim adım Adnan Salman. Davet Partisi üyesiyim ve bu insanların hiçbiri faaliyetlerimizden sorumlu değildir. Bu size söyleyeceğim son sözlerdir. Bundan sonra benden tek kelime alamayacaksınız.' Üç doktor getirdiler ve eğer Adnan işkencede ölecek olursa onların da idam edileceğini söylediler. Gerçekten de tek kelime çıkmadı Adnan'ın ağzından. Ben yan odadaydım, bazen doktorların konuşmaları çalınıyordu kulağıma, çok korkmuşlardı, çünkü Adnan bilincini yitirmişti ve onu geri döndüremiyorlardı. Adnan'ın idam edildiğini öğrendiğimdeyse Ebu Garib Cezaevindeydim. Yani işkencede ölmemişti.

On yedi yaşında olduğunu söyleyen bir mahkumla tanışmıştım. En genç mahkum oydu ve bu yüzden ona her sabah 7'de iç güvenlik karargahının koridorlarını paspaslatıyorlardı. Güneyden gelen ve gövdesinde dövmeler olan bir köylü kadın gördüğünü söyledi; on yaşında bir kızı, altı yaşında bir oğlu vardı ve kucağında da bir bebek taşıyordu. Genç mahkum gözyaşları içinde şunları anlattı: Bir subay gelip kadına, 'Kocanın nerede olduğunu söyle, yoksa çok kötü olur,' demişti. Kadınsa, 'Bakın, kocam için benim namusum her şeyden önemlidir. Burada olduğumu bilse, hiç düşünmeden teslim olur,' yanıtını vermişti. Bunun üzerine subay tabancasını çıkarmış, kız çocuğunu saçlarından tutup yanına çekmiş ve kafasına bir kurşun sıkmıştı. Kadın daha ne olduğunu anlayamadan oğlanı da kafasından tek kurşunla öldürmüştü. Kadın kendisini kaybetmişti. Subay sonra bebeği de bacaklarından tutup kafasını duvara çarpmıştı. Kadının ne halde olduğunu tahmin edebilirsiniz. Subay genç mahkuma çöp arabasını getirmesini ve üç çocuğu içine koymasını söylemiş, kadına da cesetlerin üzerine oturmasını emretmişti. Genç mahkum arabayı o halde dışarı çıkarmış ve sonra dayanamayıp koridorda bırakmıştı. O subay, değersiz saydığı insanları sinek gibi öldürüyordu, alışkanlık edinmişti bunu.

Devrim mahkemesine çıkarıldım. Yargıç Müslim El-Ceburi'ydi ve iki yanında da iki general oturuyordu. Adımı ve söylemek istediğim bir şey olup olmadığını sordular. 'Siyonist bir muhbir' ve 'İsrail ajanı' olmakla, 'Amerikalılarla çalışmakla' ve 'İranlılarla işbirliği yapmakla' suçlanıyordum. Davet Partisi'ne üye olmadığımın farkındaydılar. Mahkeme kararını önceden vermişti, müebbet hapse çarptırıldım. Bizzat beni savunan avukat, idamımı talep etti. Sadece yazılı savunma yapmasına izin verilmişti ve o da savunmasına, 'Bu insan merhameti hak etmemektedir; kendisine en ağır ceza verilmelidir' diye yazmıştı. Baktım avukatımdan hayır yok, sözü ben aldım: 'Şu an yönettiğiniz Irak devletini kanımızı dökerek kurduk. Babam Britanyalılar tarafından hapsedildi, ben Toronto'da Filistin Derneği'nin başkanıydım. Hazreti Muhammed zamanından gelen bir aile şecerem var. Böyle geçmişi olan bir insan nasıl İsrail ajanı olur?' Avukat atıldı beri yandan: 'O zaman Rus ajanısın.'

Ebu Garib Cezaevi'ne götürülüp küçük bir hücreye atıldım; içeride tam kırk kişi vardı. Mayıs 1980'de hücreyi terk ettiğimde, içeride artık altmış kişi kalıyordu. Hesaplayabildiğim kadarıyla bir hapis cezası veriyorlarsa, üç de idam cezası veriyorlardı. Yani Ebu Garib'e bin kişi geldiğinde, biliyordunuz ki üç bin kişi de idam edilmiş. İşte Mayıs ayında beni Muhaberat (Irak istihbarat örgütü) karargahına götürdüler; işkence iyice çığırından çıkmıştı. Daha önce işkencecilere yüzde 10 ölüm izni veriliyordu. Muhaberatla artık bu oran yüzde 100 olmuştu. Başlarında Barzan Tikriti vardı, yani Saddam'ın Cenevre'ye gönderdiği insan hakları heyetinin başkanı. Dr. Ziyad Cafer'i de oraya getirmişlerdi, zira Saddam'a nükleer programın bensiz yürümeyeceğini söylemişti. Irak'ın Dr. Şehristani'nin bilgisine ihtiyacı vardı. Saddam bu sözleri tehdit gibi algılamıştı. Cafer'i bana hiç göstermediler. Gözlerinin önünde 20 insanı işkence ederek öldürmüşlerdi. O da işinin başına dönmeyi kabul etmişti.

Derken günün birinde gelip beni tıraş ettiler, duşa soktular, pijamalar verdiler, gözlerimi bağladılar, üstüme başıma kolonya sürdüler ve bir arabaya koydular. Gözlerimi açtıklarında saraya benzeyen bir dairede buldum kendimi. Yatak odası, oturma odası, video, televizyon... Sonra Barzan Tikriti, yanında Abdürrezzak El-Haşimi ile geldi. Haşimi 1990 Kuveyt işgali sırasında Irak'ın Fransa büyükelçisi olarak arzı endam edecekti. Baasçıydı, çok salak bir adamdı, ABD'de jeoloji eğitimi almıştı. Atom Enerjisi Örgütü'nün başkan yardımcısıydı ve kapıda bir muhafız gibi dikilmişti. Karşılarında öylece oturuyordum, kaykılmıştım, ellerim tümüyle felç olmuştu. Bir adam geldi ve şunları söyledi: 'Siz beni tanımazsınız, ama biz sizi çok iyi tanıyoruz. Saddam sizin tutuklandığınızı duyunca çok üzüldü, istihbarat görevlilerine çok kızdı. Sizin bilimsel başarılarınızı biliyor kendisi. Atom Enerjisi Örgütü'ndeki görevinize dönmenizi rica ediyor.' Yaşadıklarımdan sonra çok güçsüz düştüğümü söyledim. O ise, 'Atom bombasına ihtiyacımız var,' diye doğrudan girdi konuya. Sonra sözü Barzan Tikriti aldı: 'Atom bombasına ihtiyacımız var, çünkü bu bize Ortadoğu'nun haritasını yeniden çizmek için gereken gücü verecek. Sizin bu konuda bize yardımcı olabileceğinizi biliyoruz.' Onlara tüm araştırmalarımın ilgili yayınlarda çıktığını, nükleer silahlar konusunda araştırma yapmadığımı söyledim. 'Sizin istediğiniz göreve uygun insan ben değilim,' diye ekledim. Barzan Tikriti hiç oralı olmadı: 'Senin ne yapabileceğini ben çok iyi biliyorum ve bu ülkeye hizmet etmek istemeyen insan, yaşamayı da hak etmiyor demektir.'

İdam edileceğimden emindim artık. 'Ülkesine hizmet etmenin herkesin görevi olduğu konusunda söylediklerinize katılıyorum, fakat sizin benden istediğiniz şey ülkeme hizmet değil,' dedim. 'Doktor Hüseyin, biz bir adamın ülkesine hizmet etmek zorunda olduğunda mutabıksak, gerisi teferruattır. Şimdi güzelce dinlenin, zira çok yorgunsunuz,' diye yanıt verdi. O günden sonra aylarca çok çeşitli yerlerde tutuldum. Beni görmesi için eşimi getirdiler; o geldiğinde, vaktiyle Adnan Hamdan'a ait olan saray gibi bir evde kalıyordum; Hamdan da Saddam'ın idam ettirdiği Devrim Komuta Konseyi üyelerindendi. Fakat sonunda onlar için çalışmayacağımı anladılar ve Ebu Garib'e geri döndüm. Orada sekiz yıl kaldım. Kitap, gazete, radyo, mektup yasaktı.

Doğru şeyi yaptığımı biliyordum. Sergilediğim tavırdan hiç pişmanlık duymadım. Betonun üzerinde, bitle dolu bir ordu battaniyesine örtünerek uyudum. Tuvalet kapaklı bir kovadan ibaretti. Her gün bir tabak yemek veriyorlardı ve içinde çoğu zaman et falan olmuyordu. Aklımdan matematik problemleri çözdüm. Rejime teslim olan insanları düşündüm, henüz zayıf olduğu dönemlerde ona karşı mücadele edebilecek olan, ama etmeyen insanları. Bunu düşündükçe doğru şeyi yaptığıma daha da çok inandım. Ailemin bunun nedenlerini anlayacağını biliyordum. Bernice'ın çocukları alıp ülkeden ayrılmasını istiyordum. Böylesi benim için daha kolay olurdu. Fakat o ben yaşadığım sürece Irak'ı terk etmeyeceğini söyledi.

Hüseyin Şehristani nihayet 1990'da, bir Amerikan hava saldırısı sırasında, arkadaşlarının da yardımıyla istihbarat görevlisi kılığında Ebu Garib'ten kaçtı ve Süleymaniye üzerinden İran'a geçti. Bernice kocasını hapishanede ziyarete gittiği bir günü hiç unutmamıştı: "Yüzünü tanıyamamıştım, sadece giysileri tanıdık geliyordu. Fakat onun Hüseyin olduğunu biliyordum, çünkü beni gördüğünde ağlamaya başlamıştı."

Dr. Şehristani'nin 1980'de akıl almaz bir biçimde Ebu Garib'ten saraya nakledilmesinden sadece iki ay sonra Saddam, bir yıl önce uğruna Şehristani'yi hapse gönderdiği meseleyi, yani nükleer silah geliştirme planını reddetmeye karar verdi. 21 Temmuz 1980'deki o tipik Saddam performansını izleyen yüzlerce gazeteci arasında ben de vardım; basın toplantısı Irak'ın gayet anti-demokratik ulusal meclisinde yapıldı. Herhalde meclis salonu çok büyüktü, çünkü Saddam içeri girdiğinde, ilk izlenimimiz, üzerine bol gelen bir ceket giymiş ufak tefek bir adam olduğu yönündeydi; parlak kravatı, janjanlı ceketiyle basit bir şahsiyet duruyordu karşımızda. Birçok Arap lideri gibi ilk işi neşeyle el sallamak olmadı, onun yerine uzun uzun ve biraz yapmacık bir edayla selam verdi; generaller arasında heyecandan ne yapacağını bilemeyen bir er gibiydi. Fakat konuştuğunda asıl Saddam çıktı ortaya; mikrofonun, sesini Büyük Birader misali yükseltecek şekilde ayarlandığı belliydi, adeta bize doğru gürlüyordu; tutkudan ziyade kinle dolu bir alaycılığı ve öfkesi vardı. Ona bakınca, Devrim Komuta Konseyi'nin önünde suçlanmanın ne menem bir şey olduğunu kestirebiliyordunuz.

Saddam, tanık olan herkesin Irak'ın atom bombası yapmak istediğine kalıbını basabileceği bir zalim hiddeti, yanı sıra Arapların isterlerse bombanın âlâsını yapabileceği iddiası eşliğinde, ülkesinin nükleer silah üretme planları yaptığını reddetti. Ayrıca Sovyetlerin Afganistan işgalini ve ABD'nin Körfez'e burnunu sokmasını kınadı, Suriye Baas liderliğiyle dalga geçti, Britanyalı işadamlarını rüşvetçilikle suçladı ve Irak Kürdistanı'ndaki isyana dair gelen apaçık haberlere gülüp geçti. "Atom bombası üretmekle alakalı hiçbir programımız yok," diyordu. "Böyle bir programımız yok, dolayısıyla İsraillilerin 'engelleriz' gibi açıklamalar yapmasına da gerek yok... Atom enerjisini barışçıl amaçlarla kullanmak istiyoruz."

Argümanı ustalıkla kurgulanmıştı. "Birkaç yıl önce, Avrupa'daki Siyonistler Arapların geri bir halk olduğunu söyleyip duruyordu; biz teknolojiden anlamazdık ve bir koruyucuya ihtiyacımız vardı. Siyonistler, Araplar deveye binmekten, evlerinin enkazına bakıp ağlamaktan ve çadırlarda uyumaktan başka bir şey yapamaz diyordu. İki yıl önce bir de baktık ki, Siyonistler ve destekçileri, Irak'ın atom bombası üretmek üzere olduğuna dair bir bildiriyle çıkmışlar ortaya. Sadece deveye binmekten anlayan bir halk nasıl atom bombası yapabilir?" Irak nükleer silahların önlenmesi anlaşmasını imzalamıştı, fakat kimse İsrail'in Necef Çölü'ndeki Dimona nükleer santralinde atom bombası yapıp yapmadığını sormuyordu. "Arap ülkeleri yeni bir çağın eşiğindedir ve atom enerjisini kullanmayı başaracaklardır. Milyonlarca Arap bu ileri teknolojiyi kullanabilecektir." Saddam, sürekli ama sürekli, 'ikili' kelimesini tekrarlıyordu, sanki Irak'ın tek yaptığı atomu bölmekti.

Açıklaması 'Arap ulusuna' yönelik göndermelerle doluydu ve toplantı adeta Cemal Abdül-Nasır'ın ruhunun çağrıldığı bir ayine dönmüştü (Nasır'ın ismini en az üç kez zikretti). Rejimini pan-Arap felsefesinin en saf örneği olarak niteliyor, kendisini açıkça Arap dünyasına ilham verecek lider olarak sunuyordu. Fakat kısa bir cümle içinde, gerçeği ima etmeden de duramadı. "Kim düşmanımız olmak istiyorsa," diye bağırdı bir noktada, "yakın gelecekte, tümüyle farklı bir biçimde bizden düşmanlık bekleyebilir." Meselesini ortaya koymuştu; eğer Araplar yakın gelecekte ileri nükleer enerjiyi kullanabilir hale gelmişse ve eğer İsrail karşısında 'tamamen farklı' bir düşman bulacaksa, bunun tek bir anlamı olabilirdi: Saddam nükleer silah sahibi olmayı planlıyordu. Irak'ın Osirak reaktörünün beş ay içinde faaliyete geçirilmesinin beklendiği herkesin malumuydu.

Ve sıra İran'a geldi. Saddam İran halkının kendi kaderini tayin hakkına inanıyordu, fakat 'Humeyni kendi ülkesinin katili haline gelmişti.' Bir noktada Saddam, daha yeni Irak'tan çıkardığı İran kökenli 35 bin Iraklı Şii'den bahsetmeye başladı (sayı vermedi, ne de bu insanların birçoğunun Irak pasaportu taşıdığı gerçeğine değindi) ve sözünün orta yerinde aniden sustu. "İran kökenli veya Irak'a ait olmayan az sayıda insanı ülkemizden çıkarttık," diye başladı tekrar. "Fakat şimdi geri dönmek istiyorlarsa..." derken yine birdenbire sustu ve bu bahsi kapattı. Saddam, dolaylı olarak, fakat açıkça, İran İslam Cumhuriyeti'ni cezalandırmakla tehdit ediyordu.

Basın toplantısı bitmek bilmedi; ertesi sabaha kadar sürdü. Notları olmadan konuşuyordu ve aynı Mısır Devlet Başkanı Sedat'ın yaptığı gibi, konuşmasını sık sık o an aklına geldiği şekilde, doğaçlama sürdürüyordu (Saddam bu kıyaslamayı duysaydı, pek hoşuna gitmezdi herhalde). The Times'a ertesi gün gönderdiğim haberde, "Başkan'ın her gülümsemesi (ki pek az gülüyordu), bakanların ve Baas partisi yetkililerinin alkış furyasıyla karşılanıyordu," diye yazıyordum. Konuşmanın ardından bazılarımız Saddam'ın yanına gitti ve Saddam tek tek elimizi sıktı. Defterimde buna dair de bir not var: "Elleri yumuşak ve ıslak."

İki yıl sonra, bir zamanlar Winston Churchill'e bağlı Askeri Planlama Dairesi'nin başkanlığını yapmış olan Richard Pim, Moskova'da Josef Stalin'le el sıkışmasını bana tarif ederken tam da aynı kelimeleri kullanacaktı: "Yumuşak ve ıslak." Saddam da kendisine bilinçli şekilde Stalin'i model almıştı. 2004'te Stalin'in hayat hikâyesi yazarlarından biri, Saddam'ın 1970'lerde, Karadeniz kıyısındaki Abhazya'da bulunan Stalin'e ait on beş lebi derya villanın hepsini (bazıları Çar'ın eski sarayıydı) gezdiğini yazacaktı. Saddam'ın Irak'ın dört bir köşesinde kendisi için yaptırdığı (ve birçoğu kullanılmayan) muazzam imparatorluk saraylarının ilhamını nereden aldığını tahmin etmek güç değildi.[9]

Bununla birlikte Batı için Saddam, palazlanan yeni bir Şah'tı. Bana kalırsa, basın toplantısının bütün manası da buydu. O bizim için bir Şah, Araplar içinse bir Nasır olacaktı. Halife Harun El-Reşid'in yeni versiyonuydu (kısa süre sonra, eski cesur Arap savaşçıların belalı bir versiyonu haline gelecekti) ve artık yüzü, ülkenin dört bir tarafında, yanı sıra dinar banknotlarının üzerinde, bazen Kürt giysileri içinde, Arap kefiyelerine sarınmış şekilde, bazen takım elbiseler içinde, bazen gerilla üniforması içinde siper kazarken, bazen Arafat tarzı askeri giysileri içinde tüfeğini sallarken arzı endam ediyordu. Iraklı bir şairin yağcılıkta sınır tanımayan mısralarıyla, "O Irak'ın güzel kokuşuydu, geçmişi ve geleceğiydi, iki ırmağının, kıyılarının ve sularının birleştiği ağızdı, Irak'ın kılıcı ve kalkanıydı, görkemiyle cenneti aydınlatan bir kartaldı. Irak Irak olalı, onu bekliyordu; o seçilmiş olandı."

Saddam çoktandır, Iraklıların evlerine rastgele girip mutlu olup olmadıklarını sormayı âdet edinmişti (hep mutluydular elbette); Newsweek'ten meslektaşım Tony Clifton, Saddam'ın bu tür garipliklerinin iyi bir tanığıydı. Bir röportaj sırasında Clifton Saddam'a, suikasta uğramaktan endişe edip etmediğini sormaya cüret etmişti. "Tercüman korkudan yeşile kesti ve uzun bir sessizlik oldu," diye hatırlayacaktı o günü Clifton. "Saddam'ın biraz İngilizce bildiğini ve soruyu anladığını sandım önce. Derken tercüman ona bir şeyler söyledi ve Saddam kahkahalara boğuldu. Beni omuzlarımdan kavrayıp, bir yandan gülmeyi de sürdürerek, 'Şimdi bu odayı terk et! Sokağa çık! Çık ve herhangi bir Iraklıya Saddam'ı seviyor musun diye sor bakalım,' dedi. Ve gülmeye devam etti. Odadaki herkes kahkaha atmaya başladı. Elbette böyle bir şey yapamazdım, değil mi? Gidip Iraklılara Saddam'ı sevip sevmediklerini sormak... 'Seviyoruz'dan başka ne diyeceklerdi ki?"[10]

Saddam, 1917'de Irak'ı işgal eden Britanyalılarla aynı aşiret ve din yapısını miras almıştı. En büyük topluluk olan Şiiler büyük oranda iktidardan dışlandılar, fakat Sünni egemenliğindeki Baas Partisi için daimi bir tehdit teşkil ettiler. Necef ve Kerbela'daki muhteşem Şii mabetleri sadece İslam toplumundaki büyük bölünmenin etkileyici simgeleri değil, aynı zamanda İran'daki büyük bir çoğunluğun da temsilcisiydi. Şah, Irak'ın doğu komşusuna hükmettiği müddetçe, bu dinsel güç kontrol altında tutulabilirdi. Fakat Şah'ın devrildiği bir ortamda her iki ülkedeki Şiilerin oluşturduğu tehdidi ilk kavrayanlar elbette Baasçılar olacaktı.

Şiiler, Hazreti Muhammed'in damadı Ali'nin sekizinci yüzyılda Necef'te öldürülmesinden bu yana İslam liderliğine karşı çıkıyor ve Muhammed'in meşru haleflerinin Ali'nin soyu olduğuna inanıyorlardı. Şahadete ve ölüme hazır oluşları, hattâ bunu arzulamaları, modern savaşta tezahürünü bulduğu takdirde, bütün düşmanları için ciddi bir tehdit oluşturabilirdi. Sünniler (Muhammed'in sünnetini sürdürenler), Memlüklüler ve Osmanlı Türkleriyle yakın ilişkileri sayesinde ekonomik olarak güçlenmişlerdi. Birçok bakımdan, Sünni iktidarı Şii yoksulluğunun üzerine inşa edilmişti; Irak'ta da Saddam bu denklemin sürmesi için elinden geleni yapacaktı. Ne var ki bu eşitsizlik, olağanüstü bir coğrafi dağılım (Suudi Arabistan'ın Sünni krallığında olduğu gibi) nedeniyle, her an patlayabilir bir bombanın üzerinde oturmak anlamına da geliyordu: Ortadoğu petrolünün neredeyse tamamı, Şiilerin yaşadığı toprakların altındaydı. Irak'ın güneyinde, Suudi Arabistan'ın kuzeybatısında ve elbette İran'da, Şiiler nüfusun çoğunluğunu oluşturuyordu.

Saddam, kuzeydeki Kürt isyanına verdiği desteği çeken (aynı Şiiler gibi Kürtler de, defalarca Batı'nın ve Irak'ın komşularının ihanetine uğramıştır) Şah'la arasını düzeltmiş ve İran-Irak sınırının Şattül Arap Nehri olarak belirlenmesini kabul etmişti. Saddam, İran'dan çıkarılan Ayetullah Humeyni'nin Necef'te direnişi yönetmesine izin verme kararından da döndü. Ayetullah'ın siyasi faaliyet yürütmesi yasaklandı. Humeyni bu yasağa sert tepki gösterdi ve çareyi taraftarlarına Şah'a muhalefetini, İslam devrimine önderlik etme kararlılığını ve Filistin davasına desteğini ifade ettiği kasetler dağıtmakta buldu. Necef'teki en yakın destekçilerinden biri, Iraklı yetkililer tarafından üç kez hapse atılan Hüccetülislam Ali Ekber Muhteşemi'ydi (sonradan Suriye büyükelçiliğini üstlenecek ve 1982'de Lübnan'a Irak Devrim Muhafızlarının gönderilmesi kararında etkili olacaktı).[11] Humeyni'nin teolojik elçisi ise, Necef'teki en etkili ve entelektüel Şii din adamlarından biri olan Ayetullah Said Muhammed Bekir Sadr'dı; İslami ekonomi ve eğitim üzerine yazdığı bir dizi kitapla büyük bir saygınlık kazanmıştı.

Yanı sıra Sadr, Irak'ta bir İslam devrimini savunuyor ve (Hüseyin Şehristani gibi) siyasi öneminin kendisini yok edilmekten koruyacağını düşünüyordu. Saddam Humeyni'yi sınırdışı edince (Ayetullah önce Türkiye'ye, ardından Paris'e gitti), Bekir Sadr için hayati tehlike doğdu. İran'da bir İslam devrimi sürerken Saddam, Humeyni'nin sağ kolunu ve yandaşlarını ortadan kaldırmakta bir an bile tereddüt etmeyecekti. Son derece acılı bir süreç olacaktı bu. Evinde hasta yatan Bekir Sadr tutuklanıp Bağdat'ta hapse atıldı; Necef'te büyük rejim karşıtı gösterilerin patlak vermesi üzerine serbest bırakıldı. Ardından Baas, Davet Partisi'nin silahlı muhalefet yürüttüğünü ilan ederek, Bekir Sadr'ın destekçilerine yüklendi, İranlılar daha sonra 'Irak İslam Devrimi'nin' ilk şehitlerini, Hüccetülislam Şeyh Arif Besari, Hüccetülislam Said Azizeddin Gapançi, Hüccetülislam Said İmadeddin Tabatabai Tebrizi, Profesör Hüseyin Caluhan ve Profesör Nuri Tuvneh olarak sıralayacaktı. Baas, Necef'teki Şii din okullarının etkisini kırmaya karar verdi ve bütün öğretmenlerin partiye katılmasını zorunlu kılan bir yasa çıkardı. Bekir Sadr ise bu karara, Baas partisine katılmanın 'İslami kurallara aykırı olduğunu' ilan ederek karşılık verdi. İşte Sadr'ın kaderini belirleyen şey bu oldu. Saddam ise o kaderi kendisinin çizdiğini kabul etmemekte uzun süre direndi.

Dünyada aylar boyunca Bekir Sadr'ın idam edildiğiyle ilgili (Af Örgütü'nün raporlarına dayanan) haberler dolaştı, fakat Irak rejiminden bu konuyla ilgili hiçbir açıklama yapılmadı. Ancak 1980'de Necef'i ziyaret ettiğimde, bir Baas yetkilisi, partililerin o her zamanki acımasız tavrıyla, gerçeği söyledi. Dayanılmaz sıcak bir günde (23 Temmuz) Necef'in şişman Baasçı valisinin ofisine vardım; Misban Hâdi, önde gelen bir parti üyesi ve Saddam'ın da yakın arkadaşıydı. Ramazan ayıydı, ama biz öğle yemeği yiyecektik; teyit, yemeğe oturmadan önce, termometre 45 dereceye dayanmışken geldi.

Ayetullah Bekir Sadr'ın idam edilip edilmediğini sordum. "Ayetullah Bekir Sadr diye birini tanımıyorum," dedi Hâdi. "Fakat bir Muhammed Bekir Sadr tanıyorum. Evet, vatana ihanet ettiği, Irak'a karşı komplo kurduğu ve Humeyni ile bağlantısı olduğu için idam edildi. Davet'in üyesiydi. Bir suçlu ve casustu, sadece Humeyni ile değil, CIA ile de ilişkisi vardı. Yetkililer cesedini akrabalarına verdi, Selam Vadisi'ne gömdüler. Ailesine zarar verilmedi. Hâlâ Necef'teler."

Hadi bunları anlatırken, odanın bir yanındaki klimanın durmadan hırladığını hatırlıyorum. Çok alçak sesle konuşuyordu ve dediklerini işitmek için ona doğru eğiliyordum. Anlattıkları herhangi bir dinleyicinin tüylerini diken diken etmeye yeterdi. Humeyni'nin, eski koruyucularına yaptığı saygısızlık, bir zamanlar kendisine çok yardım etmiş olan Baas rejiminin kalbini kırmıştı. "Humeyni kendi yokluğunda kitlelerin Bekir Sadr'ı lider addettiğinden söz ediyor," dedi Hâdi kısık sesiyle. "Fakat bu adam mahkemede casus olduğunu itiraf etti. Beş ay önce asıldı. Ama bunlar önemsiz sorular. Irak'a ihanet eden kim olursa olsun, idam ederiz. Gazeteciler böyle önemsiz sorular sormaya neden meraklı? Bana Necef'teki kalkınma projelerini sorsanıza."

Humeyni'ye sürgünde on dört yıl boyu eşlik eden bir adama layık görülen mezar yazısı böylesine küçümseyiciydi işte. Selam Vadisi, milyonlarca Şiinin gömülmek istediği bir mezarlıktı, zira Hazreti Ali'nin altın renkli türbesinin sadece birkaç yüz metre uzağındaydı. Ailesine Bekir Sadr için geleneksel bir dini cenaze töreni düzenleme izni verilmişti; şimdi dar bir mezarın içinde, sıkışık yerleştirilmiş, hörgüç biçimli diğer mezarların yanında yatıyordu. Şiiler, Hazreti Ali'nin son istirahatgahına yakın gömülmenin, diriliş gününde, asırlar önce ölmüş bu kutsal savaşçının şefaatine nail olmalarını sağlayacağına inanıyordu. Fakat Bekir Sadr'ın mezarının hemen yanında, alt düzey bir Baas yetkilisinin mezarı göze çarpıyordu; adeta valinin acımasız hikâyesini burada da sürdürmekten bir çeşit zevk alıyordu.

"Kızkardeşini de astık," deyiverdi Hâdi. "İkisi de darağacına beyaz kefen içinde çıktılar. Bint Hüda hemen hemen aynı zamanda asıldı. İnfaz sırasında orada değildim, fakat sonrasında Bekir Sadr'ı Ebu Garib'in dışında asılıyken gördüm. Onu halkın gözü önünde astılar. Dini cübbesini giymişti, fakat üzerinde beyaz kefeni vardı ve başında sarığı yoktu. Ardından onu indirdiler, tahta bir kutuya koydular ve kutuyu da bir arabanın üst bagajına bağladılar. Sonra Necef'e getirdiler. Niye onun hakkında soru soruyorsun ki? O kötü bir adamdı."

Irak'taki Baas partisinin tarihini, ulemaların ve ulema ailelerinin kanıyla yazmak mümkündü; ve Şii din adamlarının ortadan kaldırılması, ilerleyen yıllarda korkutucu bir teamül haline gelecekti. Sadr'dan önce temizlik harekatı başlatılmıştı bile; sözgelimi, Lübnan'daki Şii cemaatinin lideri ve Bekir Sadr'ın akrabası İmam Musa Sadr, Ağustos 1978'de Libya'ya yaptığı bir ziyarette ortadan kaybolmuştu. Kum'da doğmuş, uzun boylu, sakallı bir adam olan ve elli yaşından çok daha genç gösteren Musa Sadr, Albay Kaddafi'nin devriminin dokuzuncu yıldönümü kutlamalarına katılması için Libya'ya davet edilmişti. Bir Lübnan gazetesinin haberine göre, Libya başkenti Trablus'ta sürekli İran'daki durum hakkında konuşmuştu. Musa Sadr'ı Şah'ın Savak gizli polisi mi yakalamıştı? Yoksa Kaddafi, Saddam'ın hatırı için onu 'buharlaştırmış mıydı'? Beyrut'a dönmek için, 31 Ağustos'ta Alitalia'nın Roma aktarmalı 881 sefer sayılı uçağına bindiği sanılıyordu. Bagajı Fiumicino Havaaalanı'nda banttan çıkmıştı, fakat uçakta ne Musa ne de onunla birlikte seyahat eden gazeteciler vardı. Bugün Lübnan'daki birçok Şii, hâlâ İmamlarının geri döneceğine inanır. Bazıları ise Musa'nın kaybolmasından sorumlu tuttukları Kaddafi'ye dava açmaya çalışıyor. Fakat Lübnan'daki Emel hareketinin kurucusu Musa Sadr'ı o tarihten bu yana hiç gören olmadı.

Necef'teki Şiiler sindirilmişti. Muhteşem mabetlere ev sahipliği yapan, Peygamber'in hem damadı hem kuzeni olan Ali'nin saf gümüşten tabutu etrafına kurulan bu kadim ve tozlu şehirde, kimse Bekir Sadr'ın adını açıkça ağzına alamıyordu. Kendisine Bekir Sadr'dan söz ettiğim bir tezgahtar, abartılı bir bilmezlikle omuzlarını silkmişti. O kavurucu Temmuz sıcağında Necef sokaklarındaki pankartların hepsi Saddam'ın cömertliğine şükranlar sunuyordu; pankartlar bizzat Necefli esnaflar tarafından yazılmıştı, zira enformasyon bakanlığı böyle yapılmasını emretmişti. Ve yolun birinde asılı duran küçük kırmızı bir bayrağın üzerinde şu slogan yazıyordu: 'Kahrolsun yalancı ve hain Humeyni'nin rejimi.'

Büyük Ayetullah Ebul-Kasım El-Hui, Necef'teki Şii liderliğinin meşru varisiydi, fakat Tanrı'nın işlerinin Tanrı'ya, Baas'ın işlerinin de Saddam'a bırakılması gerektiğini düşünen biriydi ve huzursuzluğu yatıştıracak nüfuzdan yoksundu (1991'de Irak'ın güneyinde patlak veren ayaklanmaları kontrol etmeyi de başaramayacaktı). İhtiyar Hui'yle röportaj yapılmasına izin verilmiyordu. Fakat vali, beni vaktiyle Humeyni'nin yaşadığı eve götürmeye dünden hazırdı. Duvarları pullu mavi boyayla boyanmış, tek katlı, teraslı bir evdi bu; Necef'in güney mahallelerinden birinde, ismi gayet manidar bir sokaktaydı: Şeria El-Resul, yani Peygamber Sokağı.

Humeyni'nin evini tarif ederken hep cilalı, ahşaptan bir önkapısı olduğunu söylerler ve doğrudur da. Fakat o gün öyle sıcaktı ki, adeta bütün renkler eriyip birbirine karışıyordu. Sıcak yüzünden gölgelere sığınarak ilerliyor, fakat dar sokaklardan apansız gelen ateş fırtınalarına yakalanıyorduk. Artık sokaklardan ve panjurlu evlerden oluşan tek renkli bir resim görüyordum; kendisini ibadete ve ölüme adamış bir kentin kırılgan negatifiydi adeta. Ayetullah Humeyni burayı sevmiş olmalıydı.

Fakat kent değişim geçiriyordu. Yolların altı üstüne getirilmiş, bir inşaat projesi Humeyni'nin eski 'güvenli' evlerinden birini yeryüzünden silmişti ve Irak hükümeti bu en kutsal kentte Şiilerin herhangi bir eksiği kalmaması için elinden geleni yapıyordu. Kentin kuzeyinde yeni fabrikalar inşa ediliyordu, yüzden fazla (Baas partisi öğretmenleriyle dolu) okul yapılmıştı, her yanda sağlık merkezleri, oteller ve apartman blokları yükseliyordu.

Yapılanlarla övünç duyan vali beni beyaz Mercedes'iyle sıcaktan kavrulan tozlu caddelerde dolaştırdı ve küt parmağıyla pazaryerini işaret ederek, "Buradaki herkesi tanırım," dedi. "Bu insanları seviyorum ve onlar da bana daima gerçek duygularını söyler." Arkamızda, bize eskortluk eden polis arabalarından oluşan bir kuyruk, sıcağın içinde aheste aheste ilerliyorduk. Hadi de bir Şiiydi, ama Necefli değildi, komşu Diyala eyaletinden geliyordu. Söylediğine göre, Hazreti Ali Camisi'ni her gün ziyaret ediyor ve türbe mozaiklerinin üzerine asılmış bir pankarta selam duruyordu. Saddam'ın en son söylevinden bir alıntı vardı pankartta: "Büyük atamız Ali'nin burada olmasından iki kat sevinç duyuyoruz. Çünkü o Müslüman liderlerden biri, çünkü o Peygamber'in damadı ve çünkü o bir Arap."

Baas yetkililerinin vurgulamaya özen gösterdikleri bir husustu bu. İran kökenli bütün Iraklılar çoktan Necef'ten sürülmüştü (bu konuyu gündeme getirdiğimde, "Eğer dün bana telefon etseydiniz, size rakamları verebilirdim," dedi Hâdi rahatsız edici bir şekilde) ve Şii İslamın Farsilerin değil, Arapların bir ürünü olduğu mesajı sürekli pompalanıyordu. Necef türbesinin kapısına altın işlemeli kapı kanatlarını (her biri en az 100 bin dolar değerindeydi) bağışlayan bizzat Saddam değil miydi? Vali vakur adımlarla yürüyerek pazaryerine girdi. Ramazan ayı olduğu için kepenkler kapalıydı ve güneşin altında öyle ısınmışlardı ki, boş bulunup dokunanın eli demire yapışıyordu. Fakat bir parfüm dükkânı hâlâ açıktı ve konuşkan satıcı ağır kokulu sıcak yağlarını minik cam şişelere doldururken Hâdi kocaman gövdesiyle kırılgan tezgaha abandı Vali bana dönüp, "Sor bakalım kendisine, Necef'te yaşamaktan memnun muymuş?" diye gürledi. Fakat ben bu soruya yüz vermeyip Humeyni'yi hatırlayıp hatırlamadığını sorduğumda, satıcının gözleri en yakın görevlilerin yüzlerinde dolaşmaya başladı. "Hepimiz Humeyni'yi hatırlarız," dedi dikkatle. "Burada 14 yıl kaldı. Her gün camiye giderdi namaz kılmak için ve bütün Necef halkı, binlerce insan, onu korumak için çevresini kuşatırdı. Şah'ın Humeyni'yi öldürmek için Savak'ı göndereceğini düşünüyorduk, o yüzden camide yanından hiç ayrılmazdık." Küçük dinleyici topluluğu parfüm satıcısının kritik açıklamasını (veya açıklamamasını) değerlendirirken bir dakikalık bir sessizlik oldu.

Sessizliği vali bozdu: "Fakat burada size Humeyni hakkındaki fikrini söylemek isteyen küçük bir oğlan var," dedi ve kirli sarı abaya'sının içinde bir sokak çocuğu, ifadesiz bir gülüşle, "Humeyni bir haindir!" diye bağırdı. Bütün görevliler, bu açıklamayı Necef halkının gerçek duyguları mahiyetinde alkışladı. Hâdi, Humeyni ile hiç karşılaşmamıştı, fakat İmam'ın CIA ajanı olduğundan hiç kuşkusu yoktu; hattâ Büyük Ayetullah Ebul-Kasım El-Hui, Necef'ten Kum'a bir telgraf göndererek, Humeyni'yi Kuzey Irak'taki Müslüman Kürtleri öldürmekle suçlamıştı. El-Hui bunu yapmış olabilirdi (hocası Ayetullah Sahib El-Hekim rejim tarafından idam edilmişti), fakat bu ailesini kurtarmasına yetmedi. 1994'te, Hui'nin ölümünden sadece iki yıl sonra, 36 yaşındaki gözüpek oğlu Tâki öldürüldü; arabası, Kerbela dışındaki otoyolda, farları yanmayan bir kamyonla esrarengiz bir şekilde çarpıştı. Tâki, Saddam'ın Şiilere yönelik baskılarının yılmaz bir tenkitçisiydi ve son yıllarında Londra'daki arkadaşlarına sürekli ölümünün Saddam'ın elinden olacağını söylüyordu. Yetkililerin emriyle, cenazesi (yanında ölen altı yaşındaki yeğeniyle birlikte) dini tören yapılmaksızın defnedildi.

Dört yıl sonra, Necef'in en saygın âlim ve hukukçularından biri ve ihtiyar El-Hui'nin öğrencisi olan bir başka İran doğumlu din adamı, Ayetullah Şeyh Mürteda El-Burucirdi, Hazreti Ali Camisi'ndeki akşam namazından sonra evine giderken suikasta kurban gitti. Önceki yıllarda dövülmüş ve el bombalı bir başka suikast girişiminden kıl payı kurtulmuştu. El-Burucirdi, hükümetin camide namaz kıldırmama isteğini reddetmişti. Baş merce-i taklit[12] Ayetullah Ali Sistani ise hâlâ ev hapsinde tutuluyordu ve Baasçılar daha uysal gördükleri Said Muhammed Sadık El-Sadr'ı (idam edilen Bekir'in kuzeni) öne çıkarıyorlardı. Fakat Sadık El-Sadr da Necef'te silahlı saldırıyla ölmekten kurtulamadı; zira suikasttan dokuz ay önce, hükümetin camilerde büyük kalabalıklar toplanmaması yönündeki uyarılarına rağmen, bütün Şiileri Cuma namazına katılmaya çağıran bir fetva yayınlamıştı. El-Hui'nin oğlu (Taki'nin kardeşi) Yusuf, cinayetten Baasçıları sorumlu tuttu ve Bağdat'taki devasa Saddam semtinin Şii mahallelerinde isyan patlak verdi. Fakat Şii direnişinin tarihi, Saddam'ın devrilmesiyle son bulmadı. Beş yıl sonra Sadık El-Sadr'ın oğlu Mukteda, Amerika'ya karşı Şii isyanının başını çekecek, vaktiyle Saddam'ın zırhlı araçlarının dolaştığı Necef sokakları bu kez Amerikan tanklarıyla dolacaktı. Mukteda'nın isyanı Necef'le de sınırlı kalmayacak, Şii nüfusun Bekir Sadr'ın idamının ardından ismini 'Sadr Semti' olarak değiştirdiği eski Saddam semtine de sıçrayacaktı.

Bu anlatılanlar, Saddam'ın yirmi dört yıllık iktidarı sırasında öldürülen on binlerce Iraklının sadece en bilinenleriydi. Kürtler, komünistler ve Şii Müslümanlar, rejimin gazabını en ağır biçimde yaşayacaktı. Yetmişlerin sonları, seksenlerin başlarına ait Irak dosyalarım, Kürdistan Yurtseverler Birliği'nin (KYB), sendikaların ve küçük muhalefet gruplarının, idam edilen binlerce erkek ve kadının isimlerini bildiren kötü basılmış basın bültenleriyle dolu. Dosyaları karıştırırken, KYB'nin dergisi Kıvılcım'ın Ekim 1977 tarihli sayısına rastlıyorum: Partizanlarının Kuzey Irak köyü Halepçe'de Irak Baas'ı ve İran Şahı'nın güçleri tarafından ortak kuşatmaya alındığından yakınıyor, çok sayıda köyün boşaltıldığını ve Kürt köylülerin başka bölgelere sürüldüğünü ayrıntılarıyla anlatıyor; ve 400 KYB üyesinin idam, suikast veya işkence sonucu öldürüldüğünü bildiriyor. 10 Aralık 1977 tarihli bir başka KYB broşürü, 300 bin Kürdün Irak'ın güneyine sürüldüğünü aktarıyor. Komünist bir gruptan gelen bir başka vahim liste, 1982 ve 83 yıllarında idam edilen veya 'kaybedilen' 37 Iraklı işçinin isimlerini veriyor: Ömer Kadir, Süleymaniye'deki tütün fabrikasında işçi-'işkencede öldürüldü'; Ali Hüseyin, Kerküklü petrol işçisi-'idam edildi'; Mecid Şerhan, Hillalı köylü-'idam edildi'; Saddam Muher, Basralı memur-'idam edildi'... Ölenler arasında demirciler, inşaat işçileri, matbaacılar, postacılar, elektrikçiler ve fabrika işçileri de vardı. Kimse güvende değildi.

Irak'taki bu daimi kitlesel katliam durumu, 1970 ve 80'lerde sır falan değildi. Ancak Batı ya sessiz kaldı ya da yarım ağızla kınamakla yetindi. Saddam'ın 1975'teki Paris ziyareti ve o dönem Paris belediye başkanı olan Jacques Chirac tarafından, 'Irak'ın değerli, saygıdeğer ve hayranlık verici lideri' sözleriyle karşılanması, Irak rejimiyle kurduğumuz utanç verici ilişkinin vahim örneklerinden sadece biridir. Üç yıl sonra Irak'ın Paris büyükelçiliğindeki ajanlar, diplomatları iki silahlı Arap tarafından rehin alındığında, Fransız polisiyle silahlı çatışmaya girecekti. Çatışmada bir Fransız polis müfettişi öldürüldü, bir polis ise yaralandı; üç Iraklı ajan diplomatik dokunulmazlıkları olduğunu iddia etti ve Fransız polisinin ölümünden sadece iki gün sonra, 2 Ağustos 1978'de ajanların Bağdat uçağına binmelerine izin verildi. Irak'a on beş yıl boyunca Amerikan ihracat kredileri, kimyasal maddeleri ve helikopterleri, Fransız jetleri, Alman gazı ve Britanya askeri mühimmatı aktı. Donald Rumsfeld 1983'teki ünlü Bağdat ziyaretinde Saddam'ın elini sıkıp ABD büyükelçiliğinin tekrar açılmasına izin vermesini isterken, Irak ordusu binlerce İran askerini zehirli gazla öldürmekteydi. Rumsfeld'in ziyaretinden kısa süre sonra ABD'nin Bağdat konsolosluğunu ilk (ve son) kez aradığımda, genç CIA ajanlarından biri bana parlak bir biçimde garanti veriyordu: "Ben araba bombalarından korkmuyorum, çünkü Irak güvenliğine inancımız tam."

Irak'ın yüksek okuma yazma oranı, sağlık hizmetleri, inşaat ve iletişim projeleri, Baas yönetiminin aslında ne kadar başarılı olduğuna veya en azından biraz saygıyı hak ettiğine kanıt olarak gösterildi hep. Yine dosyalarıma baktığımda, Batı basınında Irak'ın sosyal projelerini anlata anlata bitiremeyen sayısız makale yayımlandığını görüyorum. Sözgelimi 1980'de Ortadoğu ekonomi dergisi 8 Days'de yayımlanan uzun bir haberin ilk cümlelerine bakmak, nasıl körce bir ironinin söz konusu olduğunu görmek için yeterli: "Okuma yazma kurslarına katılamayan Iraklılar, para cezası alabiliyor veya okuma yazma öğrenmenin zorunlu olduğu cezaevlerine gönderilebiliyor. Bu tür önlemler sert görünebilir, fakat Irak, hükümetin başlattığı okuma yazma seferberliği ikinci yılına girerken, kaydettiği başarılarla Birleşmiş Milletler'in övgülerini alıyor."

1977'de, şimdi yayımlanmayan Dublin Sunday Press, eski İrlanda Maliye Bakam Charles Haughey ile bir röportaj yapıyor ve röportajda Irak'taki insan hakları ihlallerinden tek kelimeyle dahi söz edilmiyordu. Neden böyle olduğunu anlamak zor değildi. "İrlanda için muazzam bir potansiyel pazar," deniyordu röportajın girişinde. "Koyun, et, süt ürünleri ve inşaat malzemeleri Irak'ta yoğun talep görüyor... Charles Haughey'in bir haftalık Irak ziyaretinden dönüşünde anlattıkları bunlar." Haughey ve eşi Maureen, '9 yaşına basan sosyalist Irak'ın misafiri' olmuştu. Böylece, eski bakan 'Irak'taki siyasi ve ekonomik durum hakkında okuyuculara bilgi verebilecek durumdaydı ve ayrıca İrlanda ile Irak arasında siyasi düzeyde daha ileri ticari bağlantılar ve iyi ilişkiler kurulabilmesine de yardımcı oluyordu.' 'Planlama Bakanlığı Genel Direktörü Saddam Hüseyin' ile görüşen Haughey, şunları eklemekten de geri kalmıyordu: "Modern Irak'ın başlıca siyasi niteliği, liderlerinin petrol kaynaklarından elde edilen zenginliği halkın yararına kullanmak konusundaki kararlılığı..." Gazete ayrıca okuyucularına, Baas partisinin 'Temmuz 1968'de, tek damla kan dökmeden iktidara geldiğini' sevinçle bildirmeyi de ihmal etmiyordu.

Britanyalılar Irak rejimini gayet iyi anlıyordu. 1980'de 'Arabistan'daki Arap Halkının Siyasi Örgütü'nden (İran'ın güneybatı köşesinde, nüfusunun büyük bölümü Araplardan oluşan Kuzistan eyaleti) silahlı eylemciler İran'ın Londra büyükelçiliğini işgal etti; kuşatma SAS komandolarının binaya girerek bir eylemciyi yakalaması, dördünü öldürmesi ve bir beşinciyi de, binadan açılan ateş kesildikten sonra soğukkanlılıkla infaz etmesiyle sona erdi.[13] Ancak aradan üç ay geçmemişti ki, 19 Temmuz 1980'de Bağdat'taki otelime gelen bir telefonla afalladım: Iraklı yetkililer, İran elçiliğini işgal eden aynı Arap grubunun düzenleyeceği bir basın toplantısına davet ediyorlardı beni. Tahran Üniversitesi İktisat Fakültesi'nden mezun olan 31 yaşındaki Nasır Ahmed Nasır Britanya'yı, Tahran yönetimiyle işbirliği içinde, İran'daki Araplara karşı komplo kurmakla suçluyor ve öldürülen beş silahlı eylemcinin cesetlerinin Irak'a geri verilmesini talep ediyordu.

Kolormatik gözlükleri, siyah gömleği ve jilet gibi ütülenmiş pantolonuyla posbıyıklı bir adam olan Nasır, grubunun öldürmelere tepkisini vurgularken yavaş yavaş, düşüne düşüne konuşuyordu. "İntikamımızı alacağız," diyordu, "çünkü artık ikinci düşmanımız İngiltere." İran'da gıyabında idam cezasına çarptırıldığını iddia ediyordu. Fakat basın toplantısı için Irak içişleri bakanlığının şaşaalı bir biçimde döşenmiş salonunda bulunuyor olması, Bağdat yönetiminin davasına tam destek verdiğini ve Londra elçiliği işgalinin arkasında olduğunu açıkça ortaya koymaktaydı. Nasır, Britanya ve İran'a karşı sert tehditler savururken, üst düzey bir bakanlık görevlisi tercümanlığını yapıyordu.

Nasır'a göre, Kuzistanlı Araplar Humeyni rejiminden özerklik istiyordu ve eyalette bunun için mücadele eden birçok Arap isyancı idam edilmiş veya hapse atılmıştı. Londra elçiliğini işgal etmelerinin amacı, hapisteki arkadaşlarının bırakılmasını talep etmekti. Nasır isyancılar ile Baas partisi arasında bir 'bağ' olduğunu kabul ediyordu ve kendisine bu konuda soru sorabilirdik. "Irak'ın Arap Sosyalist Baas Partisi'nin şiarı, yani birleşik bir Arap ulusu, yüce bir amaçtır ve biz de Arap olduğumuz için bu şiarın takipçisiyiz," dedi. Bu ne anlama geliyordu? Biraz düşünüldüğünde, bunun bir tür ihracat anlamına geldiği anlaşılıyordu: Saddam küçük bir Sudetenland'a, bir başka Danzig'e hazırlanıyordu[14]; yani yakın gelecekte İran'ın bir parçasını meşru şekilde kurtarmayı istiyordu.

Fakat, Irak'ın isyancılara verdiği desteğin niteliğinden çok, Londra'daki işgal eylemini sorduk elbette. "Londra'daki elçiliğe gittiğimizde amacımız öldürmek değildi," diye yanıt verdi Nasır. "Biz terörist değiliz. Biz Britanya hükümetini arabulucu olarak seçtik, zira Britanya demokratik bir ülke ve bu demokrasiden yararlanmak istedik. Britanyalılar (ve bütün dünya) bizim kimseyi öldürme niyetinde olmadığımızı biliyordu... Fakat altı gün boyu isteklerimize yanıt vermediler veya taleplerimizi dünya kamuoyuna duyurmadılar. Teleks ve telefonu kestiler... Gençlerimizi öldürmeyebilirlerdi, sağ yakalayıp yargılayabilirlerdi." Nasır, İranlı yargıç Sadık Halhali'yi, Kuzistan'daki Araplara işkence yapmakla suçladı (Halhali'nin emrinde, 'bıçaklayıp öldürmeden önce mahkumların bacaklarını kıran ve kollarına kurşun sıkan' işkenceciler vardı). Eyaletteki Araplar ilk başta İslam devrimini benimsemişti, çünkü 'İslam adına geldiğini' sanmışlardı, fakat şimdi, 'aynı Kürtler, Beluciler ve Türkler gibi', onlar da özerklik istiyorlardı. İran elçiliğini işgal eden Arapların silahları Britanya'ya nasıl soktuklarını sorduğumuzda Nasır'ın yanıtı şu oldu: "Filistinliler Münih'e silahları nasıl soktular? İrlandalı devrimciler Britanya'ya nasıl silah sokuyorlar? Aynısını biz de yapabiliriz." Yine kimsenin aklına, silahların Britanya'ya diplomatik çantada götürülüp götürülmediğini sormak gelmedi. Nasır'ın kendisi İran'ın liman kenti Hürremşehr'den gelmişti, fakat o kentin Arapça adı olan 'El-Muhammere'yi kullanıyordu. Peki El-Muhammere Danzig olacak mıydı?

Ancak Britanya elçilik baskınından veya ayan beyan Bağdat yönetimi tarafından düzenlenen bu olağandışı basın toplantısından dolayı Irak'a karşı en ufak bir protestoda bulunmadı. Tuhaf bir sessizlik söz konusuydu. Elbette Britanya'nın Irak'la bu fütursuz ilişkisini sorgulayanlar da vardı. Sekiz yıllık İran-Irak savaşının sona ermesinden bir yıl ve Observer muhabiri Ferzad Bazuft ile arkadaşı Britanyalı hemşire Daphne Parish'in Bağdat'ta tutuklanmasından kısa bir süre sonra, 1989'da Lordlar Kamarası'nda ilginç bir tartışma yaşanacaktı. Lord Hylton hükümete, 'Britanya vatandaşlarını yargısız tutuklayan, İran'la ateşkes anlaşmasına rağmen savaş esirlerini bırakmayı reddeden ve insan hakları sicili bu kadar vahim olan bir ülkeye hangi haklı gerekçeyle 250 milyon pound kredi garantisi verildiğini' sordu. Hükümet adına söz alan Lord Trefgame'nin yanıtı ise şuydu: "Irak hükümetinin, Britanyalı tutuklu Bayan Parish ve kendi insan hakları sicili konularındaki kaygılarımızı paylaştığına şüphemiz yok... iki ülke arasındaki ticaret hacmi çok büyük. Korkarım ki bu tür politikalarını onaylamadığımız bir dizi ülkeyle iş yapmak durumundayız... biz en azından Irak'a silah satmıyoruz." Hylton'un buna verdiği karşılığın üzerinde ise hiç durulmadı: "Bu ülkeyi ticaret ortağımız olarak önemsiyorum... fakat ödediğimiz bedel fazla yüksek değil mi?"

Observer muhabiri Bazuft, İran doğumluydu, Britanya kimliği taşıyordu, fakat henüz vatandaşlık almamıştı; Irak'ın kimyasal silah ürettiği iddialarını araştırmak üzere Parish'in arabasıyla Hilla kasabasına gitmiş, Bağdat Havaalanı'nda, ülkeden ayrılmak üzereyken tutuklanmıştı. Casuslukla suçlanıyor ve Parish'le birlikte haklarında idam isteniyordu. Bir ay sonra Hazine Bakanı William Waldegrave, kapalı kapılar ardında Irak'tan şöyle söz etmekteydi: "Eğer diplomatik kozlarımızı iyi kullanırsak, Britanya'nın son derece iyi yerleştiği bu çapta bir pazarı dünyanın başka hiçbir yerinde bulamayız; yanı sıra ticari konumumuz açısından diplomasinin bu kadar önemli olduğu bir başka büyük pazar da tanımıyorum. Bu pazarı Fransızların, Almanların, Japonların, Korelilerin vs. kapmasına izin vermemeliyiz." 'Birkaç Bazuft daha çıkarsa veya Irak'taki baskıya dair bir kriz daha patlarsa, ticari konumu sürdürmenin güçleşeceğini' eklemeyi de ihmal etmiyordu hazine bakanı. Waldegrave'in bu sözleri, Saddam'ın Halepçe'de Kürtleri zehirli gazla katletmesinden sadece birkaç ay sonra kayıtlara geçmişti. Bu arada Dışişleri Bakanı Geoffrey Howe da Irak'a silah satışı üzerindeki kısıtlamaları gevşetme kararı alıyor, fakat 'eğer Kürtlere yapılanlara dair tepkimizi ifade ettikten kısa süre sonra silah satışlarını esnetirsek bizi tefe koyarlar' diyerek kararı gizli tutuyordu.

Bazuft 10 Mart 1990'da idam cezasına çarptırıldı. Observer karar nedeniyle Saddam'a saldırdı (o koşullar altında pek de akıllıca bir karar sayılmazdı) ve Britanya dışişleri bakanlığını devralmış bulunan Douglas Hurd Bağdat'a gidip Irak devlet başkanıyla görüşmeyi önerdi. Irak dışişleri bakanlığına göre, Saddam 'siyasi baskı altındayken karara müdahale edemezdi'. Fakat diğer taraftan, Beyrut'taki dosyalarıma şöyle bir baktığımda bana çok tanıdık gelen bir olayla karşılaştım. 1968'de yargılanan Iraklı 'casuslar' televizyona çıkıp suçlarını itiraf etmişti. Ardından hepsi idam edilmişti. 1969'da Bağdat büyükşehir belediye başkanı da televizyona çıkıp 'casusluğunu' kabul etmiş ve o da idam edilmişti. Ve Bazuft da televizyona çıktı ve casus olduğunu itiraf etti — sonradan arkadaşları, sorgulama sırasında Bazuft'a elektrik verilerek işkence yapıldığını öğrenecekti. Şubat 1969'da sekiz 'casus'un idamından önce Bağdat radyosu Irak halkının 'casuslara öfke kustuğunu' duyurmuş, sonra sekiz kişi asılmıştı. 1969'da çiftçi sendikası delegeleri Başkan El-Bekir'in CIA 'casus şebekesinin kellesini koparma' kararını ayakta alkışlamıştı. O şebekeye üye olduğu söylenenler de hemen asılmıştı. Şimdi de Saddam, Iraklı azınlık gruplarına yaptığı sonu gelmez ziyaretlerinden birinde, kalabalık bir Kürt topluluğunun karşısında, 'Britanyalı casus asılsın mı asılmasın mı' diye soruyordu. Elbette hep bir ağızdan asılması gerektiğini söylediler. Aynı eski Baas tekniğiydi bu; halkı karara ortak et (ne de olsa ne söyleyeceklerini biliyorsun) ve halkın iradesine itaat et.

16 Mart 1990 sabahı, Bağdat'taki Britanya diplomatlarından Robin Kealy'ye, Bazuft'un o gün idam edileceği bilgisi verildi. Kealy Ebu Garib Hapishanesi'ne giderek, kendisini bekleyen akıbetten bihaber olan, hâlâ hayatını bağışlaması için Saddam'a şahsi başvuru yapma planları kuran Bazuft'la görüştü ve hazin görevini ifa edip ona gerçeği söyledi. Kealy, infazda bulunması için yapılan daveti geri çevirdi. Sekiz gün sonra, dört Heathrow hamalı, Bazuft'un tabutunu, Londra'ya düzenli sefer yapan bir Irak Havayolları uçağından çıkarmaktaydı. Hiçbir Dışişleri temsilcisi, hiçbir akrabası veya arkadaşı, Baruft'un cenazesini karşılamaya gelmedi. Tabut, defnedilmeyi beklemek üzere bir kargo ambarına kondu. Bazuft'un arkadaşı Daphne 'Dee' Parish on beş yıl hapse çarptırılmıştı. Observer muhabirinin Kealy'ye son sözü, "Lütfen Dee'ye ondan özür dilediğimi söyle," olmuştu.

Saddam iktidarının ilk yılları boyunca gazeteciler Baas rejimi hakkında doğruları yazarken, hükümetler (mali, ticari ve ekonomik nedenlerle) büyük oranda sessiz kalmayı tercih ettiler. Ama gelin görün ki, 2003'te Irak'a yönelik Anglo-Amerikan işgaline karşı çıktığımızda hemen Saddam'ın 'sözcüsü' olmakla veya birçok durumda, 'Baas rejiminin devamını savunmakla' suçlandık. Oysa bu suçlamayı yapanlardan Richard Perle (ki kendisi son yıkıcı savaşın baş mimarlarından biridir) ve arkadaşı Donald Rumsfeld, 1983'te Saddam'a arka çıkmaktaydılar. Rumsfeld'in Irak lideriyle görüşmesinden (birkaç ay sonra da Tarık Aziz'le görüştü) iki yıl sonra ben Irak hapishanelerindeki toplu tecavüz ve işkenceleri haber yapıyordum. 31 Temmuz 1985'te, Irak'ın Londra büyükelçisi Vehbi El-Karagüli, Times editörü William Rees-Mogg'a şu şikâyeti iletiyordu:

Robert Fisk'in aşırı tek yanlı haberi, Irak'ın toplumsal refah, eğitim, tarımsal kalkınma, kentsel gelişme ve kadınlara oy hakkı alanlarında sağladığı muazzam ilerlemeleri görmezden gelmekte. Ve hiçbir kanıt sunmaksızın, 'bizzat Saddam'ın kendi halkı üzerinde tümüyle teröristçe bir rejim uyguladığı' suçlamasında bulunmakta. Bilhassa çirkin olan ifade ise şu: "Rejimi tenkit ettikleri gerekçesiyle çok sayıda insan Ebu Guarib [böyle yazılmış] Cezaevi'ne atılıyor ve eşlerini Saddam'ın güvenlik elemanlarının toplu tecavüzüne maruz kalırken izlemeye zorlanıyor. Bazı mahkumlar çocuklarının gözlerinin önünde işkenceden geçirilmesini izlemek durumunda kalıyor." Bazı gazetecilerin, hiçbir destekleyici kanıt olmaksızın, Irak gibi ülkelere karşı sürekli insafsız, temelsiz suçlamalar yöneltmeye ne kadar hazır olduğunu gösteren kesinlikle terbiyesizce bir tutumdur bu.

'Aşın tek yanlı', 'kanıt göstermeksizin', 'çirkin', 'kesinlikle terbiyesizce', 'insafsız, temelsiz ithamlar'... Amerikalılar ve Britanyalıların yaklaşık yirmi yıl sonra, yasadışı Irak işgalini ve işgalin felaket sonuçlarını haberleştiren bana veya meslektaşlarıma yönelttiği ifadelerin aynısıydı bunlar. Şubat 1986'da, Irak vizesi alamadım, gerekçe şuydu: "Bay Fisk'in Irak'a bir diğer ziyareti, kendisine güvenilir olmayan haberciliğine devam etme imkânı tanıyacaktır." Gerçekten de öyle olacaktı.[15]

Velhasıl bütün bu yıllar boyunca (Kuveyt'i işgal edene dek) biz Batı'dakiler Saddam'ın vahşetine, zulmüne, işkencelerine, savaş suçlarına ve kitlesel katliamlarına müsamaha gösterdik. Her şey bir yana, onu yaratanlar arasında biz de vardık. CIA ilk Baas hükümetine komünist kadroların yerini bildirdi ve bu bilgi nedeniyle yüzlerce Iraklı erkek tutuklandı, işkenceden geçirildi ve idam edildi. Ve Saddam İran'la savaşa yaklaştıkça, kendi Şii nüfusundan duyduğu korku da o oranda arttı ve biz ona o oranda yardım ettik. Batılı hükümetlerin ve gazetecilerin Ortadoğu'da sergilenmesine yardımcı olduğu nefret edilesi şahsiyetler piyesinin (Nasır, Kaddafi, Ebu Nidal ve belli bir dönem Yaser Arafat) 1980'lerin başındaki öcüsü Ayetullah Humeyni'ydi; bu baş belası rahip dünyayı İslamileştirmek istiyor, devrimini yayma niyetini açıkça dile getiriyordu. Böylece Saddam, diktatör sıfatından arındırılıp (Associated Press'in haberlerinde olduğu gibi) 'güçlü adam' haline geliverdi. O, İslami 'aşırılıkçılığa' karşı bizim kalemizdi (Arap dünyasının da kalesiydi). İsrailliler 1981'de Irak'ın Osirak nükleer reaktörünü bombaladıktan sonra bile Saddam'a desteğimiz zerre kadar azalmadı. Saddam'ın İran'la savaşma niyeti ayan beyanken, hiçbirimiz çıkıp tepki göstermedik. Her tarafta savaşın eli kulağında olduğuna dair işaretler vardı. Şah'ın son başbakanı Şahpur Bahtiyar bile, Paris'teki zengin (fakat tehlikeli) sürgün yerinden, Irak'taki Humeyni düşmanlığını körüklemeye soyunmuştu; Ağustos 1980'de kendisini ziyaret ettiğimde gördüğüm manzara buydu.

Devrik Şah rejiminin kalıntılarının izini sürmek gerçekten de parlak bir fikirdi ve The Times'ın dış haberler editörü Charles Douglas-Home'un başının altından çıkmıştı. "Bahtiyar'ın bir şeyler karıştırdığından eminim," diyordu Charlie telefonun öbür ucunda. "Dahası çok şey biliyordur ve kızkardeşi de büyüleyici güzelliktedir!" Charlie her iki konuda da haklı çıktı. Bahtiyar (o kadar Fransız hayranı bir adamdı ki, İkinci Dünya Savaşı'nda Fransa ordusuna katılmıştı) fotoğraflarında, gerçekte olduğundan daha etkileyici görünüyordu. Gazetelerde yayımlanan fotoğraflarında Bahtiyar, dolgun, ayırt edici yüz hatları ve İran demokrasisinin geri geleceği günün hasretiyle parlayan gözleriyle, dinç bir adam portresi çiziyordu. Gerçekte ise ufak tefek, zayıf biriydi, avurtları çökmüştü, elbiseleri üzerine bol geliyordu; dışarıda kendisini korumak için yedi silahlı jandarma beklerken, kocaman bir salonun ortasında oturan küçük bir siluetti.

Bahtiyar'ın Paris'te kaldığı apartmanda, kentin uzaklardan gelen trafik gürültüsünü ve oturma odasının penceresinden görülen kavak ağaçlarının rüzgarda salınırken çıkardığı hışırtıları dinlerken, Tahran'ın görevlendirdiği İranlı suikast timlerinin varlığını hissedebiliyordunuz. Yaklaşık iki hafta önce, 29 yaşındaki Enis Nakkaşe isminde Lübnanlı bir İslamcının emrine verilen timler, arkalarında hayatını kaybeden bir komşu kadın, öldürülen bir Fransız polis ve kurşunlarla parçalanmış bir kapı kolu bırakmıştı; parlak, çentikli çelikten yapılma kol, şimdi Bahtiyar'ın ayağının dibindeki sehpanın hemen yanında, kan dondurucu bir hatıra gibi duruyordu.

Bu saldırılar, Bahtiyar'ın Humeyni'ye ve onun teokratik rejimine yönelik nefret dolu açıklamalarının hızını kesmemişti. Bir saat sonra, zorla da olsa, iki kez Irak'a gidip Baas partisi (ki Bahtiyar'ın bayraktarlığını yaptığı türden liberal demokrasiyi pek uygular bir hali yoktu bu partinin) yetkilileriyle görüştüğünü ve Iraklıların İran sınırında yaptığı gizli radyo yayınları üzerinden rejim karşıtı propaganda yaptığını kabul etti. "Irak'a niye gitmeyeyim ki?" diye soruyordu Bahtiyar, "iki kez Britanya'da bulundum, İsviçre ve Belçika'ya gittim. Öyleyse Irak'a da gidebilirim. Orada insanlarla bağ kurdum. Oradaki yetkililerle mülahazalar yapmak üzere davet edildim. Irak hükümetiyle ortak bir noktam var. Onlar da diğer Müslüman ülkeler gibi, Humeyni'ye karşılar. Birlikte çalışmamız mümkün. İran sınırındaki o radyo istasyonu, İran halkının dinlemek istediklerini söylüyor. Benim açıklamalarımı kasetten yayınladılar. Bir yerde bir diktatörlük kurulmuşsa, ona karşı propaganda yürütmenin tek yolu budur."

Birçok Batılı devlet adamı gibi Bahtiyar da bir Churchill kompleksinden muzdaripti, yani kendisine tarihi bir rol biçmek arzusu had safhadaydı: "Humeyni İran'a döndüğünde dedim ki, Şah'ın diktatörlüğünden kaçtık, daha beterine yakalandık. Kimse bana inanmadı. Şimdi bunu söyleme cesareti göstermedikleri için bin pişmanlar, bin türlü sebepten şikâyet ediyorlar. Bu yüzden insanlar bir askeri darbeden söz ediyorlar, niye etmesinler? Orduda benim tarafımı tutan insanlar olduğunu biliyorum... Hatırlıyorum, ben Paris'te öğrenciyken, Winston Churchill adlı bir İngiliz lider vardı, diktatörlüğün tehlikelerini görmüştü. Diğerleri bu konuda pek rahattı ve Hitler'le anlaşmalar yapmak istiyordu. Fakat Churchill onlara imhanın eşiğinde olduklarını söyledi. Aynı şekilde, ben de Humeyni'nin İran için hiçbir şey yapamayacağını biliyordum: coğrafyadan, tarihten veya ekonomiden anlamayan bir adam. Yirminci yüzyılda İran halkının lideri olamaz, çünkü dünyadan haberi yok."

Şah, Bahtiyar'la bu röportajı yapmamdan altı gün önce Kahire'deki bir hastanede ölmüştü, fakat Bahtiyar eski kralının vefatından hiç de etkilenmişe benzemiyordu: "Bir insanın ölümü bana mutluluk vermez. Biri öldü ve ben hayattayım diye sokaklara çıkıp dans edecek biri değilim; Hitler öldüğünde bile yapmadım bunu. Ve sizin de bildiğiniz gibi, Allah'a şükür bir anti-faşisttim. Kral hasta bir adamdı, çok hastaydı; hattâ ölümün onun için ruhsal ve fiziksel bir kurtuluş olduğunu düşünüyorum." Bahtiyar geçici bir hükümet istiyordu: 'Bu hükümet İran'a gidecek, 1906 anayasası uyarınca bir anayasal meclis toplayacak ve serinkanlı bir biçimde, hiç acele etmeden, İran için farklı bir anayasa üzerinde çalışacaktı.'

Ne yazık ki Bahtiyar, aslında İran'la çoktan alakasını kesmişti; Humeyni'nin devriminin geri döndürülemezliğinin ve bunun bir sebebinin de hasımlarına karşı acımasızlığı olduğunun farkında değildi. İran rejiminin gazabına uğrayanlardan biri olmaktan kaçamadı Bahtiyar. Nakkaşe ve İranlı ölüm timi, ilk öldürme teşebbüsünde başarılı olamamıştı.[16]

11 yıl sonra, 9 Ağustos 1991'de, daha kalabalık bir grup Bahtiyar'ın evini basacak ve bu kez kafasını kesecekti. Time yardım etmekle suçlanan İranlı bir işadamı, Paris ağır ceza mahkemesine şunları söyleyecekti: "Birincisi Bahtiyar otuz üç günlük başbakanlığı sırasında 5 bin insanı öldürdü... İkincisi, İran'da bir askeri darbe yapmayı planlıyordu... Üçüncüsü İran-Irak savaşında Saddam Hüseyin'le işbirliği yaptı..."[17]

Nasıl Saddam İran devrimini yıkma planları yapıyorsa, Humeyni de Saddam ve Baasçıların (veya İranlı liderin, Suriyeli kurucusuna atfen partiye taktığı tuhaf adla, 'Eflakiler'in) devrilmesi yönünde çağrılar yapıyordu. Bekir Sadr ve kızkardeşinin idamını öğrendikten sonra Humeyni ilk kez açıkça Saddam'ın devrilmesi çağrısında bulundu. 2 Nisan 1980'de şunları yazıyordu:

Eğer İslam ulusları, bilhassa da asil Irak ulusu, Dicle ve Fırat'ın aşiretleri, üniversitelerin cesur öğrencileri ve diğer genç insanlar, İslamın ve Allah'ın Elçisi'nin üzerine yıkılan bu büyük felakete göz yumarsa ve melun Baas partisinin değerli şahsiyetleri birbiri ardına şehit etmesine izin verirse şaşırtıcı olur. Eğer Irak ordusu ve diğer güçler bu suçluların elinde oyuncak olur da, İslamı ortadan kaldırmalarına yardımcı olurlarsa daha da şaşırtıcı olur. Irak silahlı kuvvetlerinin yüksek rütbeli subaylarına zerre kadar güvenmiyorum, fakat diğer subayların, yedek subayların veya onların askerlerinin beni hayal kırıklığına uğratmayacağına inanıyorum. Cesaretle ayağa kalkıp, aynı İran'da olduğu gibi, bu zulmü ortadan kaldırmalarını veya garnizonlarından ve kışlalarından kaçmalarını bekliyorum... Umuyorum ki Yüce Tanrı bu suçluların zulüm düzenini yıkacaktır.

1980'lerin başında zulüm, Ortadoğu'nun üzerini (Irak'ta, İran'da ve Afganistan'da) bir battaniye misali örtmüştü. Ve Batı nasıl milyonlarca Müslümanın acısına kayıtsız kaldıysa, Arap liderlerin hemen hepsi de aynı utanç verici tavrı sergilediler. Arafat, Afganistan işgalinin ardından Sovyetler Birliği'ni bir kez olsun kınamaya kalkışmadı (o dönem Moskova hâlâ FKÖ'nün en önemli müttefikiydi) ve Arap dünyasının, Irak'ta neler olup bittiğini Batılı meslektaşlarından çok daha iyi bilen kralları, prensleri ve devlet başkanlarının, Saddam'ın sürgünleri, işkenceleri, idamları ve soykırımdan farksız katliamları karşısında ağızlarını bıçak açmadı. Büyük kısmı, kendi halklarına karşı da benzer yöntemleri uyguluyordu. Muhalif militanların belini kıran 'Alman sandalyesi' işkencesiyle meşhur Suriye'de, Hama'nın kan gölüne çevrilmesine iki yıldan az bir zaman kalmıştı. (Bkz. s. 915 vd.)

İran'da yetkililer, Musa, Buda, İsa ve Muhammed'i 'ilahi eğitmenler' olarak kabul eden ve ibadet merkezleri bugünkü İsrail'deki Akra'nın dışında bulunan (ondokuzuncu yüzyılda yaşamış Farsi bir asilzadenin mezarıydı bu) Bahai inancına bağlı iki milyon insana karşı acımasız bir politika izlemeye başlamıştı. 1983'e gelindiğinde, Af Örgütü'nün tahminlerine göre, devrimin başından o güne kadar idam edilen 5 bin İranlıdan 170'i, kafirlikle suçlanan Bahailerdi. Aralarında 10 genç kadın, iki genç vardı ve hepsi Haziran 1983'te Şiraz'da asılmıştı. İkisine, Zerrin Mukimi ve Şirin Dalvand'a (yirmili yaşlarında genç kadınlardı), cellatlar ellerini bağlayıp idam sehpasına çıkarmadan önce yüzlerini Akra'ya dönüp dua etme izni verilmişti. İki kadın da 'Siyonist ajanı' olmakla suçlanmıştı. Evin Hapishanesi artık kadınlarla dolmaya başlamıştı, bazıları Irak destekli Halkın Mücahitleri'ne üyeydi, bazılarının suçu sadece protesto gösterilerini izlemekti. Karşı devrimci olduklarını itiraf etmeleri için insafsızca dövülüyorlardı. Tek bir gecede 150 kadın kurşuna dizilmişti. Bunlardan en az kırkına, infazdan önce sağ ellerine ve sol bacaklarına isimlerini yazmaları söylenmişti, zira idam mangası 'işi çabuk bitirmek için' başlarına nişan aldığı için tanınmaz hale geliyorlardı ve infazdan sonra kimin kim olduğunu ayırt etmek zor oluyordu. Fakat kurbanlar Bahailerden ibaret değildi.

İran'ın bütün büyük kentlerinde infazlar gerçekleştirildi. Sözgelimi Temmuz 1980'de, İran devlet radyosu Şiraz'da, hepsi gece 23'te infaz edilen 14 idamın haberini veriyordu. İdam edilenler arasında emekli bir tümgeneral ('Müslümanlara saldırılar düzenlemekle' suçlanıyordu), eski bir polis yetkilisi, mahkumları dövmekle suçlanan bir teğmen, 'fuhuş yuvası' işletmekle suçlanan İranlı bir Yahudi vardı; yedi kişi de uyuşturucuyla ilgili suçlardan hüküm giymişti. Habib Faili adlı şahıs ise 'eşcinsel ilişki' nedeniyle idam edilmişti. İki gün önce de Necefabad'da Mehdi Kaheri ve Haydar Ali Kayur adlı kişiler 'eşcinsel ilişki kurdukları' gerekçesiyle kurşuna dizilmişti. Doğal olarak bu 'mahkemelerin' büyük bölümüne Sadık Halhali başkanlık etmişti.

Af Örgütü, Evin'de Eylül 1981-Mart 1982 arasında hapis yatan bir kadın öğrencinin tanıklığını kayda geçirmişti. Kız öğrencilerden ihtiyarlara kadar, 120 kadın tek bir hücrede tutuluyordu. Şunları anlatıyordu genç kadın:

Bir akşam Tahire adlı genç bir kız mahkemeden doğruca hücreye getirildi. Az önce idama mahkum edilmişti, şaşırmış ve heyecanlanmış durumdaydı. Neden orada olduğunu bilmiyordu. Uyumak için yanıma uzandı, fakat aralıklarla uyanıyor, korkuyla bana bakıyor ve gerçekten idam edilip edilmeyeceğini soruyordu. Kollarımla onu sardım ve rahatlatmaya çalıştım; idam edilmeyeceğine ikna etmeye çalıştım. Fakat sabaha karşı 4 gibi geldiler ve kızı idama götürdüler. On altı yaşındaydı.

İran İslami Rehberlik Bakanlığı'nın yayımladığı (fakat üzerinde ne bakanlığın ne de yazarın adı bulunan) dokuz sayfalık tüyler ürpertici bir broşürde şu ifadeler yer alıyordu: "Bazıları sadece katillerin ölüm cezasını hak ettiğine, yüzlerce başka suçtan hüküm giyenlerin idam edilmemesi gerektiğine inanıyor... Peki ahlaksız eylemlere ölüm cezası vermezsek... bu yozlaşmanın yayılması anlamına gelmez mi... Halk devrim mahkemelerinin kararlarını desteklemiştir, zira insanlar mahkemelerin kendi istekleriyle uyum içinde davrandığının farkındadır." Aynı broşürde, Şah hükümetinin üst düzey yetkililerinin cezalarının bilhassa katı biçimde uygulanması gerektiği, zira 'karşı devrimci' unsurların onları hapisten kurtarmaya gayret ettiği öne sürülüyordu.

Humeyni, teokrasisine karşı çıkmaya cüret eden solculara ve komünistlere, yanı sıra Büyük Şeytan Amerika ve onun müttefiki Irak'a ateş püskürüyordu. "İnsanlar idam cezasına neden karşı çıksınlar," diye soruyor ve ekliyordu: "Bazı genç adamların yargılanmasına ve... İslama ve İslam Cumhuriyeti'ne başkaldıranların idam edilmesine veya idama çarptırılmasına bakıp insanlık adına gözyaşı döküyorsunuz öyle mi?" Ona göre, 'sömürgeci güçler' Müslümanları, 'şeytani kudretleri ve gelişmeleriyle' (tam yirmi yıl sonra ABD Savunma Bakanı Donald Rumsfeld'in Irak hakkında kullanacağı 'şok ve dehşet' kavramlarının Humeyni'nin jargonundan bir öngörüsü gibiydi bu sözler) korkutmuştu ve şimdi komünistler, Afganistan halkı 'Sovyet rejiminin vahşeti altında ezilirken, parti uğruna hayatlarını feda etmeye hazırdı'.

Humeyni bu noktada ayağını sağlam basıyordu. Afgan sürgün gruplarından ve insani yardım örgütlerinden, Sovyet birliklerinin Afganistan'da zalimce uygulamalar içinde olduğuna dair haberler akıyordu. İnsan Haklan İzleme Örgütü 1984'te, 'Sovyet personelinin Afgan hükümetinin kendi vatandaşlarına yönelik baskılarında giderek aktif rol aldığının' açıkça görüldüğünü bildiriyordu. Örgütün edindiği bilgilere göre Sovyet yetkilileri, gözaltı merkezlerinde ve hapishanelerde rutin ve acımasız şekilde süren işkenceleri yöneten Afgan gizli servisine 'danışmanlık' yapmakla kalmıyor, sorgulama ve işkencelere doğrudan katılıyordu. Aynı belgede afallatıcı işkence örnekleri de sıralanıyordu. Hükümet karşıtı 'gece mektupları' dağıtmakla suçlanan 21 yaşındaki bir genç, neredeyse boğulana kadar bir kayışa asılmış, yediği dayak nedeniyle yüzü normalin iki katı boyutunda şişmiş ve el kemikleri bir sandalyenin altında kırılmıştı. "...anneler elektrik şoku uygulanan yeni doğmuş bebeklerini izlemeye zorlanıyor... Afgan erkekleri, eşlerinin cinsel tacize maruz bırakıldığı işkence odalarında tutuluyor. Hapishanede işkence gören genç bir kadının anlattığına göre, kimyasal madde karıştırılmış suyun içinde durmaya zorlanmışlar, daha sonra ayak derileri tamamen soyulmuş." Afganlar, Nisan 1982'de Taşkurgan kasabasında Sovyet ordusundan bir yüzbaşıyı ve üç askeri yakalamış, öldürmüş ve cesetlerini parçaladıktan sonra nehre atmıştı. Bunun üzerine subayın erkek kardeşi birliğini yanına katıp (Sovyet 122. Zırhlı Tugayı'na bağlıydı) Taşkurgan'ı basmış ve bütün kasaba halkını, yani yaklaşık 2 bin insanı katletmişti.

Pakistan'da sürgünde yayınlanan Hizb-i İslami, Afganistan'ın Kabil, Kandahar, Herat, Konar ve Gazne kentlerinde, çoğunlukla bütün aileleriyle birlikte öldürülen yirmi altı din adamı, mevlevi ve diğer dini liderlerden oluşan bir liste yayımlamıştı. Sovyetler sürekli, köy baskınlarının isyancıları, 'teröristleri' veya düşman 'kalıntılarını' hedeflediğini iddia ediyordu, fakat kaçınılmaz şekilde, kurbanların büyük bölümü siviller oluyordu. ABD güçlerinin, neredeyse çeyrek asır sonra aynen tekrarlayacağı bir örnekti bu. Sürgünde çıkan dergilerde, Sovyet napalm saldırılarında yüzleri kimyasal maddelerle kavrulmuş kurbanların fotoğrafları yayımlanıyordu. Kariyerini Afganistan'daki acımasızlığına borçlu olan Sovyet subaylarından biri General Pavel Graçev'di ve daha sonra Rusya savunma bakanlığına kadar yükselecekti. Ayrıca 'Grozni Kasabı' unvanını da alacak, Afgan savaşının derslerini unutması, Sovyetlere Çeçen mücahitler ve Usame Bin Ladin'in Arap savaşçıları karşısında ağır bir yenilgiye mal olacaktı. Halbuki Graçev, Boris Yeltsin adına Çeçenya savaşını başlatırken epey yüksekten atmış ve Çeçenlerin işini birkaç saat içinde bitireceğini söylemişti. Kendisinden daha akıllı danışmanları ise onu, karşısında 'bir kutsal savaş' bulacağı konusunda defalarca uyarmıştı.

Ve şimdi, Müslüman Güneybatı Asya'nın büyük kısmını saran bu korkunç manzaranın tam ortasında, daha da fazla kanın akacağı bir dönem başlamak üzereydi: Saplantılı, yabancı düşmanı, diktatöryal milliyetçi ve laik bir Arap rejimi, Müslüman devrimci güçleri yok etmeye hazırdı; Müslüman güçlerin niyeti de o rejimi yıkmaktı. Daha Ekim 1979 gibi erken bir tarihte, ABD'nin Tahran elçiliğinde bulunan belgeler, İran hükümetinin, Iraklıların İranlı Kürtler arasındaki isyanı kışkırtmak konusunda cesaretlendiklerinden korktuğunu ortaya koymuştu. İran Dışişleri Bakanı İbrahim Yezdi, Amerikan diplomatlarına, 'Saddam Hüseyn'e [böyle yazılmış], Şii milliyetçiliğine yönelik korkularını yatıştırmak için, Irak'taki Şii çoğunlukla ilgili yeterli güvenceler verildiğini' söylüyordu; fakat 'eğer Irak'ın müdahaleci tutumu devam ederse, İran, Irak Şii toplumu arasında karışıklık çıkarma konusunu gündemine almak zorunda kalacaktı.' Kasım ayına gelindiğinde Amerikalılar, daha önce Irak rejiminin, İran'ın, Arap olmakla birlikte çoğunluğunu Şiilerin oluşturduğu Bahreyn adası üzerinde hak iddia etme niyetinde olduğuna kanaat getirdiğini, Saddam Hüseyin'in bu konuyu, Yezdi ile Havana'daki bir zirvede görüştükten sonra Tahran'la müzakere edebileceğini düşündüğünü, fakat artık Iraklıların İran'daki gerçek iktidarın, 'Irak'a düşman olan din adamlarının elinde bulunduğuna' inandığını rapor ediyordu.

İki rejimin 1980'de askeri bakımdan epey güçlü olması, iki tarafı da yaklaşan savaş konusunda tedirgin ediyordu. 1978'e dönersek, Saddam'ın Irak'ı ile 'çok iyi ilişkiler geliştiren' Şah, Irak'ın 'İran'ın sahip olduğundan daha fazla uçak ve tankı olduğunu' iddia etmişti. Fakat Şah bunu söylerken, İran çoktan ABD'den 80 adet F-14 Tomcat savaş uçağı almış bulunuyordu; bu uçakları alırken esas düşünce, Sovyetlerden gelebilecek olası bir saldırıya karşı koymaktı, zira Tomcat'ler yüksek irtifada uçan Mig savaş jetlerine mukabele edebilecek şekilde tasarlanmıştı. Bütün İranlı F-14 pilotları ABD'de eğitim görmüştü. ABD'nin Tahran elçiliğinde bulunan belgelerden birine göre, Şah'ın devrilmesinden önce Amerika'nın düşüncesi şu yöndeydi:

İran'ın... Irak üzerindeki askeri üstünlüğü esasen, yüksek performanslı uçaklara ve daha iyi eğitimli pilotlara sahip olan Hava Kuvvetlerinin gücüne dayanıyor... Yanı sıra lazer güdümlü bombalar ve TV-güdümlü füzeler gibi teçhizatlar Irak'ta yok. İran deniz gücü de Irak'tan çok daha üstün; Körfez'i kolayca Irak nakliyesine kapatabilirler... İki ülkenin kara kuvvetleri daha eşit bir görünüm arz ediyor; bununla birlikte, her iki tarafın da, mühimmat ve karşı ülke topraklarına taarruz yetenekleri bakımından farklı avantajları söz konusu. Irak kara kuvvetlerinin üstün hareket kabiliyeti, olası bir taarruzun ilk aşamalarında, sınır hattında Bağdat'a önemli bir sayısal avantaj sağlayabilir.

Eylül 1980'de yaşanacaklara dair tamamıyla doğru bir tahmindi bu ve Saddam Hüseyin ile generalleri de böyle olacağının muhtemelen farkındaydı. Iraklılar, aynı değerlendirme uyarınca, İran'ın ABD teçhizatına bağımlılığının ne anlama geldiğini bilmenin rahatlığı içindeydi: Eğer ABD desteği geri çekilirse, büyük ihtimalle İran silahlı kuvvetleri topyekün saldırılara iki haftadan fazla dayanamazdı. Fakat vahim derecede isabetsiz bir öngörüydü bu ve Saddam'ı kariyerinin en kanlı kumarını oynamaya sevk edecekti.

Devrimin, İran ordusunun bir kısmını zayıf düşürdüğü kesindi. Bütün generaller emekliye ayrılmış (Şah'ın 300'den fazla yüksek rütbeli subayı, üç hafta içinde azledilmişti) ve zorunlu askerlik iki yıldan bir yıla indirilmişti. İranlılar elçilik kuşatması sırasında olası bir Amerikan işgaline hazırlanırken, ordularını devrim öncesinin 280 bin kişilik gücüne tamamlayıp yeniden inşa etmek yönünde umutsuz bir çaba sergilemişti. Fakat Kürdistan'daki dağlık bölgede sık sık yaşanan çatışmalar, bütün İran askeri birliklerinin 1980 sonbaharında savaş halinde olması anlamına geliyordu. Ordunun ateş gücü ciddi ölçüde zayıflamışken, İran savunmasının teolojik askeri gücünü sağlayacak olan Devrim Muhafızları da (26 Kasım 1979'da The Times'a yazdığım bir haberde vurguladığım gibi), 'fanatik, aşırı coşkulu ve deneyimsizdi.' İran'ın 1600 tankı (bunlardan 800'ü Britanya yapımı Chieftain'ler, 600'ü Amerikan M-60'lardı ve hepsi Şah tarafından satın alınmıştı) kulağa etkileyici geliyordu, fakat karmaşık ateşleme mekanizmalarına sahip olan Chieftain'ler, yeterli eğitimin yokluğunda gücünü yarı yarıya kaybetmiş oluyordu. M-60'ları yönetmek daha basitti. Yeni ordu, Fort Leavenwonh'ta Amerikan tedrisatından geçmiş olan Tümgeneral Hüseyin Şakir tarafından komuta ediliyordu.

Tahran'daki İslami hükümet hava gücüne daha fazla güveniyordu, bunun başlıca nedeni, hava kuvvetleri kadrolarının devrim sırasında Şah ordusuna karşı mücadelede öncü bir rol oynamasıydı. Şah'ın devrilmesini takip eden günlerde sadece hava kuvvetleri üyelerine üslerinin dışında üniformalarıyla gezme izni verilmişti. Fakat F-14'lerin Amerikan bakımına ihtiyacı vardı ve pilotlar F-4 Fantom savaş uçaklarını hâlâ uçurabiliyorsa da, ABD ve Britanya radar sistemi çökmüş, Amerikalı teknisyenler de İran'ı çok önce terk etmişti.[18]

1980'in ilk ayları boyunca İran-Irak sınırında şiddetli çatışmalar yaşandı. Tahran'daki muhabirimiz Tony Alloway (koşulları giderek ağırlaşmasına rağmen bize inatla haber yağdırmayı sürdürüyordu), İranlı ve Iraklı topçu birliklerinin birbirlerine artık neredeyse her gün ateş açtığını bildiriyordu. 10 Nisan tarihli The Times'ta, Kasrı Şirin yakınındaki sınır hattında topçu ateşinin yanı sıra, tank hareketliliği gözlendiğini yazıyordu. İran dışişleri bakanlığını üstlenmiş olan Sadık Kutbizade, hükümetinin 'ABD ajanı Saddam Hüseyin'in başını çektiği Irak Baas Yönetimi'ni devirmeye kararlı olduğundan' dem vuruyordu. Sadece 9 Nisan'da, 9700 İran kökenli Iraklı, sınırdan İran'a geçmeye zorlanmıştı ve kısa süre sonra onları 16 bin kişi daha takip edecekti. Gelenlerden 400'ü işadamıydı; ticaret bakanlığı tarafından Bağdat'a davet edildiklerini, mülklerinin ellerinden alındığını ve kamyonlara doldurularak sınıra gönderildiklerini anlatıyorlardı.

Nisan'da, Beyrut'taki İran yanlısı milisler, sokaklarda Irak yanlısı silahlı gruplarla çatışmaya başladığında neyin yaklaşmakta olduğunu hissetmeye başladım. Amerikan Üniversitesi Hastanesi'nde 55 ceset saydım; başlarına ve kollarına kanlı bandajlar sarılı siviller ve silahlı adamlar, üzerlerine uçaksavarlar yerleştirilmiş kamyonlara doldurulup akın akın hastaneye taşınıyordu. Burç El-Baraçne Filistin kampından dumanlar yükseliyordu; kamptaki Irak Baas partisi bürosunda altı yanmış ceset bulunmuştu.

İranlılar sık sık Irak uçaklarının İran hava sahasına girdiğinden yakınıyordu; 1980 Temmuzu'nun ilk günlerinde, Irak jetleri iki gün boyu Kirmanşah eyaletinin üzerinde uçtu ve İran uçaksavarları Irak jetlerine ateş açtı. Pilotlar muhtemelen İran'ın karadan havaya savunma mevzilerinin yerlerini belirlemeye çalışıyordu. 3 Temmuz'da Tahran'daki Kayhan gazetesi, Irak rejiminin, Kasrı Şirin yakınında bir 'paralı ordu' kurduğunu bildiriyordu. Ağustos'a gelindiğinde, sınır hattındaki topçu ateşi artık düzenli bir hal almıştı. İranlılar, köylerinin sürekli saldırıya maruz kaldığını iddia ediyor, Iraklılar ise bu iddiayı yalanlıyordu. Bununla birlikte Irak dışişleri bakanlığı, 18-22 Eylül tarihleri arasında (Irak köylerine ve Şattül Arap çevresindeki Irak gemilerine yönelik) yirmi saldırı düzenlendiğini öne sürdü. Çok sonraları Saddam Hüseyin, İran-Irak savaşının 4 Eylülde, Irak sınır noktalarına ve sınıra komşu petrol rafinerilerine 98 saldırı düzenlendiğini açıkladıktan sonra başladığını iddia edecekti. Irak, İran'ı, Şah ve Bağdat arasında 1975'te yapılan, iki ülke arasındaki sınırı Şattül Arap olarak tayin eden anlaşmayı ihlal ettiği gerekçesiyle kınadı ve anlaşmanın 'hükmünü yitirdiğini' ilan etti.

Büyük bir savaş kaçınılmaz görünmesine rağmen, BM Güvenlik Konseyi, Iraklılar İran topraklarını işgal edene dek ihtilafı görüşmek için toplanmaya bile tenezzül etmeyecekti. Irak, Konsey'in yedi bağlantısız üyesinin BM genel kurulunu toplantıya çağırmasını engellemek için büyük gayret sarf etmişti. ABD elçiliğini işgal etmesinin ardından parya bir devlet olmadığını gösteren İran, kendi lehinde bir sonuç alabilirdi. Fakat sonunda BM Güvenlik Konseyi'nden çıkan 479 sayılı karar, Irak güçlerinin İran topraklarından çekilmesini bile istemedi ve ateşkes çağrısı yapmakla yetindi; iki tarafı da tatmin etmeyen bir karardı bu. İran artık bütün dünyanın kendisine ve devrimine karşı olduğuna ve Saddam'ın saldırganlığını desteklediğine inanıyordu.

28 yaşındaki Iraklı ordu kameramanı Fethi Davud Muvaffak, o günleri hayatının geri kalanında hep hatırlayacaktı. Neredeyse çeyrek asır sonra bana, nasıl Irak savunma bakanlığından alınıp Kasrı Şirin yakınlarındaki bir bölgeye götürüldüğünü anlatacaktı: "Oraya vardığımızda, sınır karakollarımızın saldırıya uğradığını ve yerle bir edildiğini gördük. Oradaki güçlerimiz bir tugaydan daha azdı. Kasrı Şirin'e ve Serbil Şahab'a gittik. Oradaki karakollar da İran topçusu tarafından yok edilmişti. Bunu filme çektik ve birçok şehit bulduk, çoğu sınır polisiydi. Daha önce o kadar çok cesedi bir arada hiç görmemiştim. Ardından çektiğimiz filmleri Bağdat'a getirdik." Irak'ın dört bir köşesinde Muvaffak'ın çektiği film izleniyordu; Irak devlet televizyonu filmi 'Savaştan Görüntüler' başlığı altında yayına sokmuştu. Irak halkı için, belki bizzat Saddam için bir tür psikolojik hazırlıktı bu. Velhasıl 22 Eylül'de, İranlıların 'Musallat' adını vereceği savaşın ilk gününde, Saddam'ın birlikleri binlerce tank, zırhlı araç ve top eşliğinde sınırı geçti ve İran'ın 650 kilometre içine girdi.

ALTI

'Kasırga Savaşı'

GAZ! GAZ! Çabuk çocuklar!—Dil dolaştıran bir esrime,

Hantal miğferlere tam zamanında çöktü;

Fakat bazıları hâlâ feryat ediyor ve tökezliyordu

Ve ateşe veya kirece batmış bir adam gibi debeleniyordu...

Eğer işitebilseydiniz, her darbede, kan

Fışkırıyordu köpürmüş akciğerlerden,

Kanser gibi iğrenç,

Masum dillerde sağalmaz çıbanlar gibi acı...

Wilfred Owen, 'Dulce et Decorum Est'

Saddam Hüseyin ona 'Kasırga Savaşı' diyordu. Bu yüzden de Iraklılar bizi orada istiyordu. Daha kazanmadan muzafferdiler, başarılarını daha elde etmeden kutluyorlardı. Irak'ın Londra büyükelçiliğinde Said Bezzaz vizemi vermek için sabırsızlanıyordu. Beyrut'tan Londra'ya uçtuktan sonra Irak elçiliğinin vize bürosuna koşmuştum. (Ortadoğu'da gazeteci olanlar, bu bölgede seyahat etmenin ne demek olduğunu iyi bilir; başlangıç noktanızdan sadece birkaç yüz kilometre uzaktaki bir yere varmak için çoğunlukla döne döne binlerce kilometre yol kat edersiniz.) Dumanla dolu vize odasında, ömrümce görmediğim kadar çok gazeteci bir aradaydı. BBC'den Gavin Hewitt ve ekibinin yanı sıra, sayısız radyo, televizyon ve gazete muhabiri vardı. Önce Kuveyt'e uçacak, ardından Basra'daki savaş cephesinden Irak sınırına götürülecektik. Öyle de oldu. 1980 Eylülü'nde bir gece vakti, Kuveyt'ten bizi alan Irak elçiliği arabalarıyla, filo halinde Basra'ya girdik. Gökyüzü binlerce işaret fişeğiyle ışıl ışıldı. Jetlerin uğultusu her yanı sarmıştı ve Basra'da karartma uygulanıyordu.

'Arabalardan çıkın!' diye bağırdı Iraklılar ve limuzinlerden inip yola çömeldik. Cılız ayışığı altında parlayan derme çatma Basra evleri uçaksavarların sesleriyle titrerken, biz sesleri kaydetmek için ellerimizdeki mikrofonları sıcak karanlığa uzatmıştık. Siperlerden fırlatılan işaret fişekleri altın renkli çizgiler halinde süzülüyor, Basra semalarında duman izleri bırakarak kayboluyordu. Sirenler çıldırmış gibi öterken, onca gürültünün arasında İran jetlerinin homurtusunu duyabiliyorduk. Doğuya doğru, görüş mesafesinin dışındaki Şattül Arap Nehri'nin yakınlarında bir yerden kontrolsüz bir yangın yükseliyordu. Aynı yıl Afganistan'da can yoldaşım olan Gavin, ellerini beline koymuş yolda dikiliyor, bir yandan da, "Aman Tanrım! Ne hikâye!" deyip duruyordu. Gerçekten de 'ne hikâyeydi'. Bir Arap ordusu gazetecileri savaş cephesine bir daha böyle buyur etmeyecek, onlara bu kadar özgürlük tanımayacak, onları koşup haber yapmaları ve askerlerle birlikte ilerlemeleri için teşvik etmeyecekti. Hamdan Oteli'nin sıcaktan kavrulan girişinde (yetkililer Basra'nın tamamında elektriği kesmişti ve klimalar artık çalışmıyordu) çalışanlar pilli radyolarını açmış, gelişmeleri dinliyordu. Sürekli savaş marşları çalınıyor, trampetler ve davullardan ibaret müziğin arasına kahramanlık naraları karışıyordu. Bir erkekler korosu, El-Harb El-hatifa, nahnu nurbah el-harb el-hatifa (kasırga savaşı, kasırga savaşı, biz kazanacağız bu savaşı), diye bağırıyordu durmadan.

Giriş merdiveninin basamaklarında durup, Basra'nın üzerini kaplayan siyah bulutları delip geçen pembe-sarı kurşun sağanağını seyrettik. Kentin doğusunda bir yerlerde, Şattül Arap'ın doğu kıyılarındaki palmiye ağaçları boyunca ve kuzeye giden yolun tamamında Saddam'ın ordusu hareket halindeydi. Gece karanlığında doğuya, İran içlerine, büyük Ahvaz Çölü'ne, Mahabad'daki Kürt Dağları'na doğru ilerliyorlardı. Basra'dan sonra bize eşlik eden Arap gazeteciler vecd halindeydi. Iraklılar kazanacaktı, Iraklılar Arap dünyasını İran devrimi tehdidinden koruyacaktı. Saddam güçlü bir adamdı, büyük bir adamdı, iyi bir adamdı. Onun zaferinden emindiler, hattâ belki Saddam'ın kendisinden bile daha emin.

Bununla birlikte gazetecilerin savaş alanına özgürce gidebilmeleri talimatı, Saddam'dan gelmiş olmalıydı. İstersek o bildik 'koruyucu rehberler' olmaksızın taksi tutabilir, cepheye giden olanca yolu kendi başımıza kat edebilirdik. Ve yine arzu edersek, enformasyon bakanlığı, yol kontrollerinden geçebilmemiz için bize eşlik edecek yetkililer verebilirdi. Fao Yarımadası'na gidip, Basra'nın güneyindeki bu hassas bölgede 'Şattın' üzerinden doğuya, İran'ın palmiyelerle kaplı kıyılarına bakmak mı istiyorduk? Sorun yoktu, gidebilirdik. Fakat Fao'ya ulaştığımızda, yarımadanın İranlıların daimi topçu ateşi altında olduğunu gördük. Sahilin 30 kilometre ilerisindeki denize kurulu petrol terminalleri El-Amaya ve El-Bekir (bu ikincisi dünyanın en modern terminallerinden biriydi ve daha dört yıl önce açılmıştı), İranlıların karadan karaya füzeleriyle ciddi hasar görmüştü bile. Iraklılar İran toplarını susturmayı başaramamıştı.

29 Eylül 1980'e gelindiğinde, Irak istilasından tam bir hafta sonra, İranlıların top mermileri her yirmi beş saniyede bir Fao civarına düşmekteydi; nehir kıyısından arabayla gitmek bile güvenli değildi. Kentteki evlerin pencereleri ve kapıları, pazaryerinin üzerinden ıslık çalarak geçip petrol depolarının yanında patlayan mermilerin gürültüsüyle çatırdıyordu. Iraklılar, Abadan'daki dev petrol terminaline saldırarak intikam almaya çalışmıştı; bir saat boyunca nehrin kenarında oturup Abadan üzerinde, 200 metre yüksekliğinde buğday başakları gibi yükselen top ateşini izledim; siyah dumanla kaplı bir alev dalgası, korkutucu bir hızla nehir kıyısına yaklaşıyordu. Iraklı bir yetkili yanıma çömelmiş, bana diğer kıyıdaki İran mevzilerini gösteriyordu. Irak radyosunun, ordunun Abadan'ı 'kuşattığı' iddiasını doğrulayacak bir manzara yoktu ortada. Basra'da iki İran Fantom'u, nehirde seyreden bir gemiyi bombalamış, yanmaya başlayan geminin gövdesi kurşunlarla delik deşik olmuştu. İran hava kuvvetlerinin gündüz saldırıları düzenlemeye hâlâ muktedir olduğunun kanıtıydı bu.

Iraklılar beş günde dört Fantom düşürdüklerini öne sürüyordu ve bir uçağın hasar görmeden kalmış yakıt deposu (Amerikalıların yakıt doldurma talimatnameleri, yerel Baas parti merkezinde sergilenen deponun üzerinde hâlâ net biçimde okunabiliyordu), iddianın en azından kısmen doğru olduğunu gösteriyordu, İranlılar Fao'daki evlere ve okullara zarar vermişti; alçak irtifada yüksek hızda saldırılar düzenleyen İranlı pilotlardan, 'askeri' ve 'sivil' hedefler arasında ayrım gözetmelerini beklemek pek mümkün değildi.

Fao neredeyse hayalet kente dönmüştü. Kent sakinlerinin, üst bagajlarına yatak denklerini bağladıkları eski ahşap Chevrolet taksilerden oluşan konvoylarla, kuzeybatıdaki Basra'ya doğru gidişlerini izliyordum (Ortadoğu tarihinin ayrılmaz parçasıdır milyonlarca mültecinin yollara dökülmesi; Faolular da o tarihin bir parçası oluvermişti işte); arabaların arka koltuklarına oturmuş çarşaflı kadınlar, Abadan'ın yanan rafinelerine arada bir göz atıyorlardı. Bu insanlar Iraklı Şii Müslümanlardı ve şimdi İran'daki Şii kardeşlerinin ateşi altında kalmışlardı; Saddam'dan onlara bir armağan daha.

Iraklı yetkililerin, bu savaşı iddia ettikleri kadar kolay kazanamayabileceklerini daha baştan anlamaya başlamıştım. Washington ve Londra'da, malum askeri 'uzmanlar' ve fosilleşmiş eski generaller, Irak ordusunun yüksek kalitesinden, devrim sonrası İran ordusunun acemiliğinden, Irak'ın büyük oranda Sovyet teçhizatına dayalı ordusunun olağanüstü ateş gücünden dem vuruyordu. Fakat 30 Eylül'de, işgal harekatından sekiz gün sonra Iraklılar, Hürremşehr'den (İran'ın en büyük liman kenti olan bu eski Abbasi kenti, Irak'a, 'kuşatılmış' Abadan'dan daha yakındı) 15 kilometre uzaklıkta olduklarını iddia edebiliyorlardı ancak.

Basra'dan nehri geçip, köprü inşa malzemesi taşıyan Irak askeri kamyonlarının peşine takıldım (Iraklılar Hürremşehr'in kuzeyindeki Karun Nehri'ni henüz aşamamışlardı). Konvoyla birlikte Şalemçe'deki İran sınır noktasından engebeli beyaz çöle girdim. Onlarca T-52 tankını, Rus yapımı zırhlı aracı ve askerle dolu kamyonu geride bırakarak ilerledik; bütün askerler bize iki parmaklarını kaldırıp zafer işareti yapıyordu. Gökyüzü top atışlarıyla gümbürdüyordu ve çöldeki küçük bir tepenin üzerinde, yıkılmış bir İran sınır karakoluna rastladım, arabayı durdurdum ve ihtiyatla içeri girdim. İran'da, yani işgal altındaki İran'daydım. Artık vize sorunu yoktu. Bir ülkeye bir işgal ordusuyla birlikte girmek, insana hep tuhaf bir his verir; bütün o kalın kafalı küçük vize memurlarının (ki kaynayan, küçük odalarda, ter saçlarımdan aşağı akarken saatlerce bekletmişlerdir beni), pasaportunuzda o tek kelimesi okunmayan sefil damgaları olmaksızın sınırdan geçtiğinizi görebilseler nasıl köpüreceklerini düşünürsünüz. Şalemçe sınır karakolunun duvarlarındaki Ayetullah Humeyni resimleri tahrip edilmişti ve yerde elyazısıyla tutulmuş kayıt defterlerinden oluşan bir yığın duruyordu.

Savaşın enkazı altında savrulup giden belgeler beni büyüler; eve yazılan mektuplar, ordu bürokrasisinin iç yazışmaları, artık hiçbir işe yaramayan karadan havaya füze kullanım kılavuzları, çöle dağılmış ve çatısı uçmuş binaların zeminini kaplamıştır. Karakoldaki kayıt defterleri Farsça yazılmıştı; içlerinde Şalemçe sınırından geçen Iraklılarla İranlıların adları ve arabalarının plaka numaraları vardı. Son kayıt 21 Eylül 1980'e, yani Irak istilasının bir gün öncesine aitti. Yani Iraklılar savaşın 4 Eylül'de başladığını iddia etse de, istilanın arifesine kadar yolcuların (kendi vatandaşları da dahil) sınırdan rutin bir biçimde geçmesine izin vermişti.

Amerikalı bir televizyon ekibi binanın enkazı dışında durmuş, harıl harıl Humeyni'nin karalanmış resimlerini çekiyordu, muhabir kayda girmişti bile: "Irak ordusu, sınırdan İran içlerine gireli bir haftayı geçti ve şimdi Hürremşehr ile Abadan dışındaki stratejik kentlerde mevzi alıyorlar..." Evet, kentler daima 'stratejiktir' (en azından televizyonlarda hep öyledir) ve ordular her zaman sınırlardan 'girip' kentlerin etrafında 'mevzilenmek' zorundadır. Sanki her aşamanın sonucu önceden belli gibiydi. Iraklıların kısa süre sonra Hürremşehr'i 'alacağına' veya Hürremşehr'e girmeye 'hazırlanacağına' ya da İran savunmasına karşı 'zaferlerini ilan edeceğine' şüphe yoktu.

Fakat bunların zırvadan ibaret olduğunu kime anlatacaktım ki? CBC teyp kayıt cihazını omzumda asılıydı ve sınır noktasının yanında Rus yapımı 155 milimlik toplar dikilmişti; namlularını Hürremşehr'e doğrultmuş kocaman canavarlara benziyorlardı. Topçu yüzbaşısı arada bir gülerek yanımıza geliyor ve nazikçe ateş açmalarını isteyip istemediğimizi soruyordu. Bir an için, 'evet' demek istedim, Evet, ateş açm... O küçücük zaman aralığında, tam mikrofonumu ayarladığım an, yüzbaşının çoktan arkasını dönüp ateş emri vermeye hazırlandığını, derken vicdanımın sesinin bana doğru haykırdığını, o saniyede gözümün önüne parçalara ayrılan tanımadığım bir gövde geldiğini ve yüzbaşının arkasından koşup, hayır hayır, ateş etme, benim için ateş etme, hiçbir şey için ateş etme dediğimi hayal ettim.

Fakat elbette kumda bir çukur bulup içine çöktüm, mikrofonumu çukurun kıyısına yerleştirdim ve çöl fırtınası saçlarıma, burnuma, kulaklarıma kum doldururken beklemeye başladım. Neden sonra İran hatlarına doğru ilk top mermisi ateşlendiğinde kayıt tuşuna bastım. O kaseti hâlâ saklıyorum. Kükreyerek ateşlenen toplar gökyüzünün altında belli belirsiz seçiliyordu ve ben Wilfred Owen'ın 'gazap saçmaya hazırlanan uzun siyah silahları' nasıl anlattığını düşündüm. Ve karşımda yirmi-otuz uzun siyah top duruyordu, kum tepelerinin ardında daha da fazlası vardı. Ve orada, sadece top seslerini değil, farkında olmadan müstakbel işitme kaybımı da kasede almıştım; o geceden sonra sol kulağım yüzde 25 işitme kaybına uğrayacak ve bir daha hiç düzelmeyecekti. Tam o an kasete şunları kaydetmişim:

Topçular hemen önümüzde, kum fırtınasının altında, 155 milimetrelik Rus yapımı devasa toplara mermi sürüyor ve ateşlerken kulaklarını kapatıyorlar. Toplar öyle gürültüyle patlıyor ki, sonrasında kulaklarım çınlıyor. —BAAMM— Şimdi bir tanesi daha ateşlendi —BAAMMM—, namludan sanki neredeyse 6 metre uzunluğunda alevden bir dil fırlıyor —BAAMMM— Şu an dört bir yanımdan top mermileri fırlıyor; rüzgarla, —BAAMMM— şimdi bir tane daha ateşlendi, rüzgarla savrulan kum deryasının tam ortasındaki bu ağır top ateşi, inanılmaz bir manzara oluşturuyor.

Bu satırları yazarken, topların yankılarını hâlâ işitebiliyorum; yorgun ve mutsuz olduğumda ya da müzik dinlemeye çalışırken veya akşam yemeğinde benimle konuşan birini duyamazken beni bir gecede delirtiverecek o keskin ve bitmek bilmez kulak çınlaması.

Irak radyosunu açtım. Son İran mevzileri de 'düşmek' üzereydi ve Iraklı generaller Hürremşehr'e 'son taarruzdan' söz ediyordu. Beş gün önce Basralılar televizyonda Irak ilerleyişine dair havadisleri izlemekten gayet memnundu, fakat artık kentteki tüccarlar ve esnaflar, durumlarını gözden geçirmek için savaş hakkındaki bilgileri yabancı gazetecilere sormayı tercih ediyorlardı. İstilanın üzerinden bu kadar zaman geçtikten sonra, İran mermilerinin hâlâ Irak topraklarına düşeceğini kimse tahmin etmiyordu.

O akşam Basra Bölge Hastanesi'ni gezmeye davet edildik; çinilerle ve soluk mavi boyayla kaplanmış, kışlaya benzeyen kasvetli bir binaydı, içerideki tekdüzeliği, çiçekli çarşaflarla düzgün yapılmış yataklar ve enerjik doktorlar kırıyordu sadece; tabii bir de, sağlıktan sorumlu Irak Devlet Bakanı Dr. Sadun Halife El-Tikriti'nin her yerde hazır ve nazır varlığı. Nereye gitse mutlulukla selamlanıyor ve alkışlanıyordu; kısa boylu, cana yakın, posbıyıklarının ardında muzip bir gülümsemeyle dolaşan bir adamdı. Herkes Dr. El-Tikriti'yi abartılı bir sıcaklıkla karşılıyordu ve bakan bir şaka yaptığında, hastanenin mermer koridorları kahkahalarla inliyordu. Basra Hastanesi, son bir hafta içinde kentte yaralanan beş yüz kişinin neredeyse hepsini barındırıyordu, fakat El-Tikriti hastaneyi turlarken aklında hastalardan daha fazlası vardı. Yabancı basın mensuplarını, sivilleri bombalamanın kötülüklerine dair kısa, keskin bir nutukla karşıladı; bakan-doktor şimdi gülmeyi kesmiş, yumruğunu masaya vura vura, İran hava kuvvetlerinin alenen Iraklı çocukları öldürdüğünü iddia ediyordu.

Çocuklar koğuşuna yöneldi El-Tikriti. Minik, dehşetle çarpılmış yüzleriyle sargıların altından bakan çocuklar ve beyaz önlüklü doktorları köylülere özgü o tedirginlikle izleyen sessiz annelerle dolu, perdeleri kapalı uzun bir odaydı burası. "Mesela şu küçük kızı ele alalım," dedi iyi doktor, güzel kocaman kahverengi gözlü, kıvırcık siyah saçlı çocuğun yanında bir an durarak. "Daha üç yaşında ve bir bacağını kaybetti." El-Tikriti, bunları söyledikten sonra, sözlerinin doğruluğunu kanıtlamak istercesine kızın örtündüğü çarşafı çekti; gerçekten de sol bacağın yerinde bandajlı bir eklentiden başka bir şey yoktu. Birdenbire çıplak bırakılan küçük kız mahcubiyetle yüzünü buruşturdu, fakat El-Tikriti, arkasında üniformalı bir milisle birlikte, çoktan uzaklaşmıştı kızın yanından. Milis sivil hayatta bir hastabakıcıydı, fakat şimdi kamuflaj ceketi ve belindeki tabancasıyla yatakların arasından geçerken hastaneyle tuhaf bir zıtlık arz ediyordu; özellikle de ikinci çocuklar koğuşunun sonuna vardığımızda.

Zira orada, karanlık bir köşede beş yaşında bir erkek çocuğu yatıyordu, her tarafı sargılıydı, İranlıların attığı bir yangın bombasıyla korkunç şekilde yanmış ve henüz hayati tehlikeyi atlatamamıştı. Burun deliklerinde plastik hortumlar vardı, göğüs kısmı ve uyluktan ince tüllerle kaplanmıştı, yaşlı gözlerini acıyla kısmıştı; gözleri, düşünmek bile istemeyeceğimiz bir ızdırabın küçük mahrem dünyasına açılan kapılardı adeta. Çocuk yüzünü yastığına doğru çevirdi, derin derin nefes aldı; bunun üzerine milis öne çıkıp küçük bandajlı kafayı tuttu ve basının tetkik edebilmesi için tekrar eski haline getirdi. Çocuk acıyla baktı bize; bu muameleyi protesto etmeye kalkışan bir gazeteciye de gerekli cevap verildi: Milis tıbben eğitimliydi, içimiz rahat olsundu.

Ardından Dr. El-Tikriti bizi hızla yandaki yatağın başına sürükledi ve söylevini sürdürdü: O yataktaki çocuk da insafsızca acı çekmeye mahkum edilmişti, asla kavrayamayacağı bir gaddarlığın hedefi olmuştu, işte İranlıların canavarlığının bir kanıtı daha karşımızda duruyordu. Derken sirenler çalmaya başladı ve uzaklarda bir yerden uçaksavar sesleri duyuldu. Başka koğuşlar da vardı; Bangladeşli denizciler de İran jetlerinin bombalarından payını almıştı. Dr. El-Tikriti birbirinden zayıf adamların üzerinden çarşafları çekip çekip onları çırılçıplak bırakıyor, onlar da mahcubiyetle örtünmeye çalışıyordu; Dakka sokakları için uzuvları kesilmiş, bacakları olmayan yeni bir dilenciler kuşağı yatıyordu sanki Basra Hastanesi'nin yataklarında. Petrol tanklarının cehennemi patlamalarına yakalanmış petrol işçileri vardı sonra; yanmış yüzleriyle tavana bakıyorlardı ve dehşet verici bir an, doktorlar bir adamın yüzünü saran bandajları çıkarmaya başladı. El-Tikriti geniş geniş güldü. "Bu insanlardan bazıları İngilizce biliyor," dedi yatakları göstererek. "Ne olduğunu niye kendilerine sormuyorsunuz?"

Kimse bu öneriye yüz vermedi, fakat Iraklı bakan misafirlerini çoktan Şattül Arap yakınlarındaki eğitim hastanesine götürmeye karar vermişti bile. Altı katlı bir binaydı bu; tıp merkezinden ziyade resmi bir devlet binasına benziyordu, İran top mermisi dördüncü kata isabet etmiş, dört hastayı yaralamıştı; doktor, bunun da kasıtlı bir saldırı olduğunu iddia ediyordu, zira hastaneye üzerinde kızıl ay olan beyaz bayraklar asılmıştı. Fakat olsa olsa bir metrekarelik bayraklardı bunlar ve doktorların hastane terasına boyadığı koyu kızıl ayı, betonun renginden ayırt etmek çok zordu. El-Tikriti tavana sıçramış kan damlalarını göstererek, "Araplar bunu asla yapmaz, sivillere asla saldırmaz," dedi. Fakat binadan ayrılırken, kapıya hasar görmüş, arkası açık bir kamyon yanaştı. Kasasında iki ceset vardı, üzerlerini yarı yarıya örten kirli battaniyelerin altından, dört çıplak kahverengi ayak çıkmıştı. Şoför cesetleri ne yapması gerektiğini sordu; Dr. El-Tikriti yakınlarda gazeteci görmeyince, "Nereden aldıysan oraya götür," diye kestirip attı.

İlk Iraklı komandolar Şattül Arap üzerindeki Karun Nehri'nin batı kıyısına ulaştığında, Irak'ta takvimler 2 Ekim'i, saatler ise 12:23'ü gösteriyordu; dört küçük siluet, yanmış ve devrilmiş kamyonlarla dolu mevzileri aşıp, rıhtım tarafına doğru el bombaları fırlatarak, Hürremşehr sahili boyunca koşturuyordu. Onları, sadece 400 metre uzakta, yıkıldı yıkılacak bir barakaya yığılmış kum torbalarının üzerinden, Irak ordusuna ait bir dürbünle bakarak izleyebiliyordum. Bu arada hemen yanımdaki Iraklı keskin nişancı, Karun Nehri'nin diğer tarafındaki İran mevzilerine kurşun yağdırıyordu.

Diğer yanımda ise Agence France-Presse'ten Pierre Bayle vardı; asla paniğe kapılmayan pragmatik bir adamdı, bu özellik ona, uzak diyarlardaki lejyonerlik günlerinden miras kalmış olmalıydı. Rıhtım bölgesine hareket eden her Iraklıdan sonra bana dönüp, "Fena değil, fena değil," diye mırıldanıyordu. "Bu çocuklar hiç fena değil." Olağanüstü bir manzaraydı; adeta Kırım savaşının romantize edildiği yağlıboya tablolardan fırlamış bir zırhlı birlik taarruzuydu. Askerler bir doktan diğerine koşarak ilerliyor, etraflarında roketler patlarken kendilerini kum torbalarının arkasına atıyor, ardından nehir kıyısındaki son İran mevzisine el bombaları fırlatıyorlardı. İranlılar makineli tüfekler ve roketlerle karşılık veriyordu. Kurşunlar, neredeyse bir saat boyunca, sığındığımız küçük ada plantasyonunun üzerinden vınlayarak geçti, arkamızdaki palmiye ağaçlarına saplandı ve adayı Irak topraklarına bağlayan dubalı metal köprüyü çınlatıp durdu. Ancak saatler sonra Iraklılar Karun'u Şattül Arap'ın 4 kilometre yukarısından geçmeyi başardı ve karşı tarafa bir tank bölüğü gönderip (nihayet) Abadan'daki İranlıları kuşatmaya başladı. Bizzat İran radyosu, 'düşman birliklerinin' kentin kuzeyine 'sızdığını' kabul ediyordu.

Karun Nehri Şattül Arap'a dik açılarla dökülür; bizim bulunduğumuz yer iki nehrin karıştığı noktanın neredeyse tam karşısıydı (dümdüz Um El-Rassas plantasyon adası da Şatt'ın tam ortasındaydı) ve bu sayede Iraklıların nehir kıyısını ele geçirişini sonuna dek izledik. Irak top mermileri, arkalarındaki bir grup terk edilmiş Chieftain tankını durmadan vuruyordu; İranlılar, geri çekilişleri Karun'da kesilince tankları bırakmak zorunda kalmıştı. Bütün sabah ve öğlen Iraklılar Abadan'ı topa tutarken, küçük adada, tam başımızın üzerinde, jet motoruna benzer uğursuz bir gürültü dolaşıp durdu.

Top mermileri çıplak gözle görülemeyecek kadar hızlıydı, fakat bir süre sonra gölgelerinin nehrin üzerinde hareket ettiğini fark ettim; suyu ve küçük çeltik tarlalarını hızla aşıyor, Abadan'a düştüklerinde duyulan korkunç patlamalar, ne kadar etkili olduklarını gösteriyordu. Gözlerimi bu acayip fenomenden alamıyordum. Top mermileri yere inmeye başlamadan önce azami yüksekliğe ulaşırken, sanki suyun üzerine minyatür bir bulut gelip yerleşmiş gibi, yanımızda küçük gölgeler (nehre saçılan minik, korkutucu siyah sivilceler misali) geziniyordu. Derken gölge küçüldükçe küçülüyor, uzaktaki kıyıya doğru tüyler ürpertici bir hızla ilerlemeye başlıyor ve güneş ışığında kaybolup gidiyordu.

Top mermilerinden biri, nehrin öbür yakasına demirli büyük bir gemiyi vurmuştu; yanmaya başlayan geminin güvertesinden yükselen alevler neredeyse 100 metreye ulaşıyordu. Yangının merkezinde beyaz bir yoğunluk vardı, öyle parlaktı ki yüzümün yandığını hissedebiliyordum ve bakmaya çalıştığımda gözlerim acıyordu. Irak topçu ateşinin ve İran mermilerinin küçük barakamızın etrafında yarattığı gürültü zaman zaman öyle yoğunlaşıyordu ki, Irak askerleri pencerelerin arkasına, ada üzerindeki terk edilmiş köyün ara sokaklarına çöküyorlar; birbirlerine bağırarak seslerini duyurmaya çalışıyorlardı. Bir yüzbaşı (muharebe üniformasının üzerindeki küçük altın madalyon Baas partisi üyesi olduğunu gösteriyordu), adamlarının nehrin öbür tarafındaki kendi askerlerini vurmasından korkuyordu ve sürekli nehrin daha aşağısına ateş etmeleri emri veriyordu. Geniş bir göğsü, büyük, butlu kolları ve sol yanağında yara izi olan uzun boylu bir Iraklı keskin nişancı, dürbünlü, kocaman Sovyet Dragunov tüfeği eşliğinde yıkık dökük barakamıza girdi. Bize bir okul çocuğu gibi sırıttı, yüzünü kaşıdı, tüfeğini kırılmış pencereye yerleştirdi ve İranlılara doğru iki el ateş etti. Derken bir top mermisi, dışarıdaki palmiyeleri sarsıp tavandan sıva parçaları dökerek çok yakınımıza düştü.

Iraklılar nihayet propagandalarını gerçeğe uydurmayı başarıyor gibiydi. Hürremşehr ve Abadan'ı aldıkları, böylece Şattül Arap'ın her iki yakasını kontrol ettikleri takdirde, bütün su yolunun fiziki denetimini de ele geçirmiş olacaklardı —ki savaşın görünürdeki sebeplerinden biri de buydu. Iraklıların şimdi İran'ın 80 kilometre içlerindeki Dezful ve Ahvaz'a ilerlediklerine dair haberler geliyordu; Iraklıların Ahvaz radyo istasyonunu çoktan ele geçirdiklerine dair iddialar eksik değilse de, pek inandırıcı değildi. İstasyonu on iki gün önce de ele geçirmişler, fakat sonradan gazeteciler istasyonun İran toplarıyla yerle bir oluşunu seyretmişlerdi. Ve İran'ın Abadan müdafaasının sertliği kimsenin dikkatinden kaçmamıştı. Hürremşehr'de bile hâlâ savaşıyorlardı, keskin nişancıları rıhtımdaki vinçlerin tepesinden sürekli ateş ediyordu.

Barakamızdaki Irak askerleri, Um El-Rassas'tan ayrılırken bizi keskin nişancılar konusunda uyarmıştı, İranlılar bizi barakanın yanında göremiyor olsalar da, adayı Şattül Arap'ın batı kıyısına bağlayan demir köprüye geldiğimizde açıkça onların karşısına çıkmış olacaktık. Pierre Bayle ile birlikte ağaçların arasından hızla yürüdük, arada bir kurşunların yakınımıza düştüğünü duyuyorduk, fakat köprünün eşiğine gelene kadar soğukkanlılığımızı koruduk. Orada yine suyun üzerinde esrarengiz bir biçimde süzülen mermi gölgelerini gördüm. "Robert, koşmak zorunda kalacağız," dedi Bayle, fakat ben aynı fikirde değildim. Belki parlak gün ışığı, belki palmiyelerin cennetten çıkma yeşilliği, köprüden geçerken kimsenin bize dokunmayacağına inandırmıştı beni (veya buna inanmak istemiştim).

Yanılıyordum elbet. Biz dar demir köprüye çıkar çıkmaz üzerimize kurşun yağmaya başladı; bazıları öyle yakınımızdan geçiyordu ki, arkalarında bıraktıkları hava boşluğunu hissedebiliyordum. Derken nehrin üzerinde yaylım ateşle oluşan bir çizginin bize doğru yaklaştığını gördüm. Artık koşuyordum, fakat tehlikeli ve çocuksu bir yetenekle, kurşunlar suyun üzerinde küçük kabarcıklar halinde köprüye doğru ilerlerken, bu sahnenin Hollywood filmlerinde nasıl görüneceğini düşünmekten de kendimi alamıyordum. Ve sonra kurşunun sudaki o heyecanlı seyahati demir köprüde son buldu; şimdi etrafımızda, nişan alınarak ateşlenen kurşunlar sekiyordu. Burnumun dibindeki bir metal parçasının, isabet eden kurşunla yamulduğunu gördüm. Daha hızlı koşuyordum şimdi, fakat bir tür uyuşukluk da sarmaya başlamıştı gövdemi, bütün bunların gerçek olmadığına dair tehlikeli bir his, sürekli 'bırak ne olacaksa olsun' diyen bir iç ses... Hiç fark etmeden o sese kulak vermiş olmalıyım ki, saniyeler içinde Bayle'ı yanımda buldum, kaset kaydediciyi benden alıp sol kulağıma, "Koş koş!" diye bağırdı ve sırtımdan itti. Köprünün sonuna yaklaştığımızda, beni kollarıyla kucakladı ve ikimiz birlikte Şattül Arap'ın sularına atladık, kurşunlar hâlâ etrafımızda dans ediyordu. Kıyıya kalan son metreleri çamurlu suda yürüyerek kat ettik, karaya kendimizi zor attık ve havantopu mermileri köprünün etrafında parçalanıp şarapneller demire çınlayarak çarparken palmiye ağaçlarının arkasına saklandık.

Ağaçların arasında yalnız değildik: Bir Irak müfrezesi Hürremşehr'e havantopu yağdırıyordu. Çavuş, Pierre'le bana bir el işareti yaptı ve askerlerin arasında, oracığa, çamur falan dinlemeden, yorgunluktan bitmiş halde serildik. Askerlerden biri bize çay getirdi; Bayle'e baktım, o da bana baktı. Aynı şeyi düşündüğümüzü anladım: Saddam yutabileceginden büyük lokma ısırmıştı. Kasırga savaşına falan benzemiyordu bu, büyük ihtimalle uzun, ızdıraplı bir cephe savaşı yaşanacaktı. O öğleden sonra Hamdan Oteli'ne döndüğümüzde, eski teleks makinesinden haberimi gönderdim ve kaseti de vakit geçirmeden Londra'ya yolladım. İşimi bitirdikten sonra da odama çıkıp on beş saat uyudum. Bu işin macera kısmı giderek yok olmaya başlamıştı.

Peki atlattığımız onca badireye rağmen savaş alanına tekrar tekrar dönmenin ne alemi vardı? Times'ın dış haberler servisine, param suyunu çekmiş olmasına rağmen, neden Basra'da kalacağımı söyledim? Kuşkusuz, büyük tehlikeler eşliğinde tanık olduğum tarihin bir parçasını daha görmek istiyordum. Eğer Saddam'ın, saldırısının karşılaşacağı direnişi (İranlılar cesaretle karşı koyuyordu) acayip bir biçimde azımsadığı doğru çıkarsa, Irak ordusu Humeyni'nin çağrısına uyup isyan edebilirdi pekâlâ. Bu da Saddam rejiminin sonu veya Irak'ın İran tarafından işgal edilmesi ve nihayetinde bir başka Şii İslam Cumhuriyeti'nin kurulması (velhasıl Amerikan ve Arap kâbusunun gerçeğe dönüşmesi) anlamına gelebilirdi.

Fakat savaş bir gazeteci için bulunmaz, ızdıraplı, çekici, eşsiz bir deneyimdir de. Bu uyuşturucunun bir şekilde imha edilmesi gerekir. Eğer onun cazibesine kapılırsa, gazeteci pekâlâ ölebilir. O zamanlar gençtik. Afganistan'daki Sovyet işgaline daha yeni tanık olmuş, Lübnan iç savaşını ve İsrail'in 1978'deki ilk işgalinin sonuçlarını takibe ne zamandır kendimi fena kaptırmıştım. Derken İran devrimi patlak vermiş, hemen ardından bir çetin sınavın daha, İran-Irak savaşının ortasına düşmüştüm. Bu benim savaşımdı. Ya da her sabah Irak cephe hatlarına gitmek üzere kalktığımızda böyle hissediyordum. Ve bu yüzden, Şattül Arap'ta sıcaktan kavrulan bir sabah, bu kez Gavin ve ekibiyle birlikteyken, bir kez daha ölümün eşiğine geldim. Yanımda yine CBC'in kayıt cihazı vardı ve (bu satırları yazmadan önce) o gün kaydettiğim kaseti oturup bir daha dinledim. Kasette, kalbi güm güm vurarak konuşan adam, işte o gün savaşın ne kadar dehşet verici olduğunu anlamaya başlamıştı.

Uzakta, nehrin üzerindeki gemilerin neredeyse hepsi yanıyordu; kameraların önünde cereyan eden bir yıkım gösterisiydi bu. Fakat biz bir kez daha Irak hatlarını geçip nehre varmak zorundaydık ve şimdi İranlılar kendilerini vinçlerin tepesine iplerle bağlamıştı, üstelik sadece tüfek değil el bombaları da vardı. İşte o gün CBC için yaptığım kaydın dökümü:

FISK: Şimdi terk edilmiş bu köyden geçiyoruz, görünürde gerçekten kimse yok, sadece çatılardaki bir avuç Irak askeri ve onları göremiyoruz. Fakat çok yakınlardan hafif silahlarla şiddetli ateş açılıyor. Giderek yoğunlaşan silah sesleri. Evet, araba orada, Gavin...

HEWITT: Aşağıya, aşağıya.

FISK: Evet, oradalar. Bu kez daha yakından silah sesleri. Niye gazeteci olduğumu merak etmeye başlıyorum. Kalbimin çarpıntısından sesim kesik kesik çıkıyor. Bir bahçeye doğru ilerliyoruz, belli ki bir okul burası. Sıralar sınıflardan çıkarılıp bahçeye yığılmış.

Yaklaşan bir havan topunun sesini, muazzam bir patlama takip ediyor; gürültü sesimi bastırıyor ve kayıt cihazının üzerindeki ses denetimini bozuyor.

FISK: Bence geriye dönelim, bu yoldan, hadi. Onlarca silah sesi ve Gavin'in konuşması, BBC ekibi ve Fisk hayatları için, nefes nefese koşuyor. Güvenliğimiz için arabaya dönüyoruz. Hey, bu çok yakındı. Sanırım bizi görebiliyorlar. Gidelim! Gidelim! Orada...

HEWITT (ekibe): Evet, hadi, hadi, çıkıyoruz buradan. Gidebiliyor muyuz? Lanet olsun!

Kaydın devamında, Iraklı şoförümüze gazlamasını söylüyoruz, hattâ bunu yapmasını bağırarak istiyoruz. "Sür, sadece sür!" diye telaşla bağırıyor bizden biri ve uzaklaşmaya başladığımızda, ben mikrofona dönüp, Londra'daki CBC bürosundaki George Lewinski ve Sue Hickey'e şu mesajı veriyorum:

George ve Sue, umarım şu an bunları dinliyorsunuzdur. Lütfen, lütfen, elinizden geldiğince ne kadar tehlikeli olduğunu anlatın. Ve lütfen ne olursa olsun bu kaseti saklayın, hayatımın geri kalanında, İrlanda'daki küçük evimde otururken, bu günü hatırlamak istiyorum. Ne yaparsanız yapın, bu kaseti atmayın!

Kaset hiçbir zaman onlara ulaşmadı. Kaseti Basra'da, Kuveyt Havaalanı'ndan gönderilmek üzere sınırdan geçirmesi için Iraklı taksi şoförümüze verdim, fakat şoför sınırdan geri çevrildi. Dört saat sonra, mahcup mahcup sırıtarak ve kasetimi arabanın camından ölü bir balık gibi uzatarak, otelin dışında duruyordu. Kaydı daha sonra hışırtılı bir telefon hattı üzerinden Londra'ya aktardım. Kanadalıların kaydı nasıl yayına soktuğunu Tanrı bilir; sonradan bana, Yukon, White Horse'taki bir kamyon şoförünün Toronto'daki CBC'ye telefon açıp, "Bunlar gerçek miydi?" diye sorduğunu anlattılar.

Bir anlamda, gerçekti. O kayıt, bir şey için hayatlarını riske atan nispeten genç dört adamın gerçek sesiydi. Peki o 'şey' neydi? Hiçbir şey mi? Bence değil. Hayatımızı tehlikeye atarak, yaptığımız işe sahicilik kazandırdığımızı düşünüyorum; o sahicilik bize, yazdıklarımızın doğruluğu konusunda hükümetlere (veya diğer gazetecilere) meydan okumamız gerektiğinde ihtiyacımız olan güvenilirliği kazandırdı. O kaydı yaparken yaşadığım tecrübe, Irak'ın bu devasa savaşı 'kazanamayacağı' konusunda bende en ufak bir kuşku bırakmamıştı. O Ekim ayında şu satırları, bir İran topçu birliğinin karşı taarruzu sırasında yazdım: "Eğer mevcut durum mantıki sonucuna götürülürse, Irak topları Hürremşehr'e değil, İran topları Basra'ya yağacak." Altı yıl sonra da olsa, tahminimde haklı çıktım.

Basra'daki Bailey köprüsünden artık durmadan askeri ambulanslar akıyordu. Şalemçe'deki sınır noktasına bir kez daha gittim; kumda öylece yatan yaralı Iraklılar vardı artık karşımda, hemen yanlarında askerler, 155 milimetrelik toplara mermi sürüp sınırın öte yanına ateşlemeyi sürdürüyordu. Hoplaya zıplaya çölden çıkıp gelen bir ambulans, palmiyelerle yarı yarıya çevrili bir kum çukuruna saplanıp kaldı. Ambulanstan sedyeyle bir piyade erini alıp omzundaki kana batmış bandajları çıkardılar ve eski polis karakolunun gölgesindeki derme çatma bir yatağa yatırdılar, İranlı bir keskin nişancının vurduğu adam hâlâ çok acı çekiyor, fakat tepesinde şırıngalara ağrı kesici çeken üç sağlıkçı erin korkusundan sesini çıkarmıyordu. Toplar dakikada bir mermi ateşliyor, binanın duvarlarını sarsan muazzam patlama sesleri doktorların da ödünü patlatıyordu.

İkinci Iraklı yaralıyı da kumların içinden çıkarıp getirdiler, isabet alan bir tanktan fırlamış bir erdi bu; patlamanın etkisiyle şoka girmişti. Arkadaşları onu karakolun bahçesine taşırken başı kontrolsüzce bir yandan öbür yana savruluyor, dizleri acıyla bükülüyordu. Omzundan yaralanmış asker hafif hafif inliyordu. Hürremşehr'e doğru ateşlenen her top mermisinde şoka girmiş askerin gözleri yuvalarında oynuyor, kolları iki yanında kukla gibi sallanıyordu.

Irak ordusunun güney cephesindeki ileri ilkyardım istasyonu kasvetli küçük bir binadan ibaretti; zemini kaplayan kurumuş kan lekeleri, Irak ordusunun 'kasırga savaşı'nı ağır kayıplarla yürüttüğüne delaletti. İstasyonun sorumlusu açık sözlü biriydi. "Bu eski bir bina ve İranlıların bütün haritalarında işaretli," diyordu. "Buraya da ateş edecekler ve ölü sayısı artacak." Kederli bir gülüş fırlattı bana. Üç dakika sonra da İran mermileri yağmaya başladı, Iraklı nişancılar hemen kalkıp siperlerine girdi.

Hürremşehr-Şalemçe otoyolunda (ki güvenli olduğu söylenen ve uzun süredir Iraklıların elinde olan bir otoyoldu bu) seyreden bir cipin sürücüsü, İranlıların konvoya açtığı top ateşinde yanarak ölmüştü. Tek bir büyük İran kenti düşmemişti ve kuzeydeki Kasrı Şirin hariç tutulursa, Iraklıların bütün ele geçirebildikleri, 3 bin kilometrelik boz, çorak çöl toprağından ibaretti, İranlılar son derece akıllı bir taktikle, kayalık ve kumdan oluşan bu bölgeden tepelere çekilmişti. Şimdi savaşı buradan sürdürüyorlardı.

Gavin Hewitt'le birlikte Basra'daki askeri hastaneye gitmek istediğimizi bildirdik. İki dakikada izin verildi ve kimse hastanedeki yaralı askerlerle konuşmamıza engel olmaya kalkışmadı. Bütün yaralılar aynı hikâyeyi anlatıyordu: İran savaş helikopterlerinin (Amerikalıların Şah'a sattığı Cobra'lardı bunlar) sürpriz saldırıları ve birdenbire doğudan çıkıveren Fantom jetleri... Ağır yanıkları olan bir tankçı, jet motorlarının sesini duyduktan sadece bir saniye sonra füzenin tankını vurduğunu anlatıyordu; gövdesinin dörtte biri bir anda yanan petrolle kaplanmıştı. Irak ordusunun nakliye birimine bağlı bir er, Ahvaz'ın güneyinde, cipine isabet eden bir İran helikopter roketiyle araçtan fırlamıştı; yolda yatarken, cipin enkazından kurtulmaya çalışan diğer arkadaşlarının, aniden ortaya çıkıveren bir Fantom tarafından bombalandığını görmüştü.

5 Ekim'de Iraklılar nihayet Hürremşehr'e girdi ve biz de onlarla gittik. Karşımızda yanmış, yıkılmış bir kent bulduk. Sadece yaşlı bir İranlı Arap vardı ortalıkta (Saddam'ın 'kurtarmaya' çalıştığı, milyonlarca Arabistanlı Arabın tek temsilcisi). Derin yüz çizgileri ve beyaz sakalıyla toprak damlı evinin taş zemininde oturmuş, Iraklı bir askere çay demliyor, yabancıların sorularını yanıtlamayı reddediyordu. 'Kurtarılmıştı.' Ne de olsa, Londra'daki İran elçiliğini basan silahlı eylemcilerin, El-Muhammere adıyla andıkları memleketleriydi burası. Saddam'ın Danzig'i olacaktı, ileride uzanan çöl de Sudetenland'ı. Iraklılar, İran'ın Araplarını kurtarmaya gelmişti, fakat sadece kentin tek ana caddesinde yürüyebiliyorduk. Bir zamanlar işlek olduğu söylenen caddede, şimdi devrilmiş telefon direkleri ve tek katlı karanlık dükkânlar vardı. Yorgun Iraklı askerler, yüzleri çamura batmış bir halde, kapı önlerinde oturuyor ve oluklu sac levhaların koruması altında konuşuyordu.

Irak savunma bakanı ve Saddam'ın birinci kuzeni General Adnan Hayrallah, İranlılara ateşkes önermişti (Irak'ın İran topraklarından çıkmak gibi bir düşüncesi yoktu, sadece dünyaya Irak'ın 'barışçı niyetlerini' göstermek istiyorlardı), fakat tek taraflı ateşkesin başlamasından altı buçuk saat sonra İranlılar işgal altındaki Hürremşehr'e ateş açtı. Karun Nehri yanındaki yıkılmış bir evin bahçesinde oturmuş, Irak ordusundan Albay Ramsi'yi dinliyorduk. Yorgunluktan kapandı kapanacak gibi görünen kan çanağına dönmüş gözleriyle, askerlerinin kentin ve limanın kontrolünü ele geçirdiğini iddia etmekteydi ki, etrafımızdaki evlerin ve bahçelerin üzerine top mermileri yağmaya başladı.

Caddenin sonundaki köprü patlamalarla çatırdamaya başlarken, bir teğmen yanımıza gelip, "Lütfen şimdi gidin, zira güvenli değil," dedi. Bahçe kapısından giren bir Iraklı komandonun sağ yanağından kan akıyordu, şarapnel yarası almıştı. Irak Özel Kuvvetleri'ne bağlı askerler (gülerek gazetecilere o bildik zafer işaretini yapmıyorlardı artık) boş bir havuzun kenarında oturmuş, bize somurtarak bakıyorlardı. İran Devrim Muhafızları, Karun Nehri'nin batı yakasındaki ağır hasarlı binaları hâlâ ellerinde tutuyorlardı; altı Chieftain tankıyla merkez postanesini geçip en yakındaki Irak komando noktasına ateş ediyorlardı ve nihayet Irak mevzilerinden birini vurdular. Evin bahçesinden çıkıp koşarken, son olarak bir Irak tankını görebildim; topunun namlusunu durmadan döndürüp paletleriyle asfaltı un ufak ederek kent merkezine doğru ilerliyordu.

Irak tankları şimdi Hürremşehr kıyısı boyunca mevzilenmişti. Limana çok ani girmiş olmalıydılar, zira dokların her yanında hâlâ boş yük vagonları, yarı boş taşıma arabaları ve hasar görmüş vinçlerden sarkan yanan konteynırlar vardı. Bazı Irak askerleri konteynırların içindeki malları yağmalıyordu; gayet tuhaf içerikli bir hırsızlıktı bu: Suzuki motosikletler, futbol topları, Hollanda'dan gelen kedi mamaları ve Çin işi pinpon raketleri...

Rıhtımın açığına demirlemiş gemiler günlerdir yanıyordu. Yugoslav şilebi Krasica'nın kaptanı, mermilerle kalbura dönmüş gemisinin arka güvertesinde korkuluklara yaslanmış, geniş geniş sırıtıyordu. "Her iki taraf da on beş gündür durmadan bizi vuruyor," diye bağırıyordu. "Biz de aşağıda oturup kâğıt oynuyoruz ve bira içiyoruz — ne yapalım başka?" Beterin de beteri vardı, Yugoslav kaptan doğuya doğru dönüp baksa dumanlar içinde yanan başka bir gemi görecekti. İtalyan şilebi Capriella'nın kaptan köprüsü, bacası ve üst güvertesi cayır cayır yanıyordu. Bir başka İtalyan gemisinin mürettebatı ilk bombardımanda çıkan yangını söndürmeyi başarmış, fakat bombardıman devam edince gemiyi bırakıp bir Kore şilebine sığınmaya çalışmıştı. Koreliler onları reddedince, bu kez bir Yunan gemisine sığınmışlardı. Çin gemisi Yung Chun'un gövdesinde roket ve mermi delikleri vardı. Daha doğuda, hepsi coşkuyla yanan daha büyük gemiler de vardı.

Bu gemilerin hiçbiri bir daha denize açılmayacaktı. Sekiz yıl boyu limanın kenarında birer enkaz olarak kalacaklardı. Fakat Basra'da, limana demirlemiş doksan büyük şilebin mürettebatı hâlâ bordadaydı ve öfke içinde, gerçek bir ateşkes sağlanırsa çabucak kaçmanın yolunu gözlüyorlardı; onlar da, neredeyse çeyrek asır sonra hâlâ limanda çürüyor olacaklardı. Halife Ömer Bin Hattab'ın 638'de kurduğu bu liman kenti için dokunaklı bir manzaraydı bu; 1914 ve 1941'de Britanya işgaline uğrayan kent, 2003'te de aynı kadere maruz kalacaktı. Basra, Britanyalı tüccarlar için 1643'ten beri çok önemli bir kentti ve kentin pis kokulu altı kanalının ardında, Osmanlı evlerinin işlemeli ahşap kapılarını ve zarif panjurlarını bulmak mümkündü. Halife Ömer, kimseye kentin palmiyelerini kesme izni verilmemesi yönünde hüküm koymuştu, fakat şimdi, ırmak kollarıyla yol yol kesilen plantasyonlarda, binlerce palmiye tepesi kesilmiş veya yanmış bir halde ölümü bekliyordu. Uzun yıllar önce o ırmak kollarında süzülen ondokuzuncu asır buharlı gemileri, artık çürüyen birer endüstriyel teknoloji müzesi görünümündeydi. Birkenhead ve Belfast tersanelerinin kızaklarından haklı bir zafer duygusuyla denize indirildikleri günler çok uzaklarda kalmıştı. Basra turist bürosunun, herhalde talihsiz bir coşma ânında ürettiği 'Doğu'nun Venedik'i' sloganında bile imparatorluğun izlerini bulmak mümkündü. Şattül Arap Oteli, Britanya İmparatorluk Havayollarının Şatt'ta inen deniz uçaklarının mola yeriydi; yolcular, hâlâ Britanya yapımı gemilerin maketleriyle dekore edilmiş olan salonda ağırlanıyorlardı.

Iraklılar artık her geçen gün, zafere o kadar da çabuk ulaşamayacaklarını öğreniyorlardı; en azından haftalar, belki aylar, hattâ yıllar gerekecekti bunun için. Hürremşehr çevresindeki Irak ordusu, on günde ancak 8 kilometre ilerleyebilmişti. Kentte, kırmızı paraşütçü beresi takan ve sürekli kısa bir kamçı taşıyan Iraklı bir albay, İranlıların hâlâ sıkı çarpıştığı konusunda bizimle hemfikirdi. Daha o konuşurken, yanımızdan kanlar içinde genç bir asker geçirdiler; yaralı asker, "Ölüyorum!" diye bağırıyordu. Aynı gün konuştuğum bir başka subay, "İranlıların savaşmayacağını düşündük. Fakat şimdi inancım o ki, ne olursa olsun savaşacaklar," diyordu.

Savaş inanması güç manzaralarla sürüyordu. Hamdan Oteli'nin lobisinde, "Gelin gelin," diye bağırdı enformasyon bakanlığından bir rehber bize doğru, "İranlı esirleri görmelisiniz." Savaşan taraflar açısından, esirlerin ilk teşhiri olacaktı bu; nihayetinde iş, binlerce esir askerin teatral bir biçimde sergilenmesine kadar varacaktı. Basın için iyi bir 'fırsat' olan bu uygulama, Cenevre Konvansiyonu'nun bariz ihlalinden başka bir şey değildi. Fakat o parlak Ekim sabahı, İranlıların neye benzediğini görmek için gittik. Gavin'in yerinde yorumuyla, 'kafesteki hayvanlar' gibiydiler.[1]

Beton duvarlı bir kışla kulübesinin uzak köşesinde oturuyorlardı, bir grup dağınık siyah saçlı genç adam, bazıları sargılar ve hepsi İran ordusunun gösterişsiz, kırışık üniformaları içindeydi. Tıraşsız on yedi adam, son üç gündür üzerinde uyudukları çıplak şiltelere oturmuş, televizyon kameralarına doğru esnemekteydi. Iraklı bir teğmen, onlarla konuşma iznimizin olmadığını söyledi ve İranlılar, beklenti içinde kendilerine yönelmiş kameralara ve mikrofonlara öylece baktılar. Bir gazetecinin aralarında İngilizce bilen olup olmadığını sorması üzerine, kafesli pencerenin altında oturan sakallı genç bir adam Almanca konuşabildiğini söyledi, fakat teğmen derhal susturdu onu ve kendisi söze girdi: "Ahvaz ve Muhammere'de esir alındılar. Başka ne öğrenmek istiyorsunuz, bana sorun."

Fakat esirler elleri ve yüzleriyle konuşuyordu. Yarısına yakını yaralıydı, başları ve kolları sargılıydı. Duvara sırtını dayamış ince genç bir esir parmaklarıyla çaktırmadan zafer işareti yapıyordu. Beş esire, ön sayfasında Saddam Hüseyin'in kocaman resminin olduğu bir Bağdat gazetesi vermişler ve kaldırarak kameralara göstermelerini istemişlerdi, fakat gazeteyi öyle bir beceriyle kırıştırmışlardı ki, resim falan görülmüyordu. Almanca konuşan İranlı asker biz kulübeden çıkarken güldü ve başıyla selam verdi. Ardından Iraklı teğmen, fotoğraf çekmemeye söz verirsek, esirlerden ikisiyle konuşabileceğimizi bildirdi. İki üzgün, yorgun genç adam (birinin göğsü sargılarla kaplıydı), duvarlarına asılmış bir Saddam resmi, bir Gainsborough röprodüksiyonu ve bir demet pembe plastik çiçeğin boşluğu doldurmak için boşuna yarıştığı bir yemek salonuna alındı.

İki asker salonun ortasındaki iki çelik sandalyeye oturtuldu, hükümet yetkilileriyle teğmen de 'tercüme' yapmak için yanlarında dikildi. Yaralı esir ellerini sinirli bir şekilde birbirine kenetledi ve titremeye başladı. Teğmen parmağını askerlerden birine doğru tehdit edercesine sallayarak, "Kayıplarınızı soruyorlar," dedi. Esir omuzlarını silkerek hiçbir şey bilmediğini ifade etti. "Ben bir İran askeriyim," dedi alçak sesle. İran ordusuna mollalar mı komuta ediyordu? Bu soru bizden gelmişti ve teğmen soruyu şu şekilde tercüme etti: "Subaylarınıza din adamları mı emir veriyor?" Bunun doğru olduğunu söyledi esir somurtarak ve ekledi: "Askerlerimizin ruh hali eskisi gibi değil."

Ve dünya basını, bu iki esirin Ayetullah Humeyni hakkında ne düşündüğünü bilmek istiyordu. Teğmen soruyu çarpıtarak tercüme etti: "İşler böylesine kötü giderken Humeyni'ye dair düşünceniz nedir?" Yaralı esir, halkın Ayetullah'a dair 'düşüncesinin' savaştan sonra aynı olmayacağı yanıtını verdi. Fakat bize anlık bir bakış atarak, "Eğer iki Müslüman ülke arasındaki savaşı Ayetullah Humeyni çıkardıysa, bu yanlıştı," demeyi de ihmal etmedi. Bu cümledeki şart kipi, o ince kelime oyunu ('savaşı çıkaran Saddam değil mi' demeye getiriyordu İranlı esir) Iraklı teğmenin dikkatinden kaçmış olmalıydı ki, kendinden gayet memnun bir edayla esirlerin salondan çıkarılmasını emretti.

Irak ordusu, zafer kanıtlarını sergilemekten hiç vazgeçmeyecek gibiydi; Hürremşehr'de ele geçirilen İran mühimmatı da saatlerce televizyonda gösterildi. Amerikan yapımı bir anti-tank topu (Hughes havacılık şirketinde imal edilmişti ve seri numarası da DAA-HOI-70-C-0525 idi), bir grup Sovyet yapımı zırhlı araç ve bir Amerikan personel taşıyıcısı... Iraklılar araçların üzerine sprey boyayla günün mana ve ehemmiyetini ifade eden bir slogan yazmışlardı: "Faşist Farsi Asyalılardan ele geçirildi!" O bitmek bilmez ele geçirilen zırhlılar piyesi, üzerindeki hükümet kontrolü artık giderek ağırlaşan savaş haberlerinin ayrılmaz bir parçası olacaktı.

Bizi otobüslere doldurup, Basra'nın 160 kilometre kuzeyinde, İran sınırına sadece 50 kilometre uzaklıkta bulunan Amara'ya götürdüler. Ahvaz civarındaki orta cephede ele geçirilen yirmi Chieftain tankını (Britanya vaktiyle Şah'a 800 Chieftain satmıştı, demek ki kalmıştı geriye 780 tank) göstermek istiyorlardı. Tankların bazıları top mermileri veya el bombalarıyla vurulmuştu, fakat üzerlerine çıkmaktan geri durmadık. İleride kısmen hasar görmüş, kapağı açık bir tank duruyordu; ben ona tırmanıp sürücü yerine oturdum. Solumdaki duvara monte edilmiş bir heybede hâlâ Britanya Savunma Bakanlığı'nın tank kullanım kılavuzu duruyordu (üzerindeki damgada 'Önemli' ibaresi ve WO 14557-1 sicil numarası vardı). İranlı mürettebatın, tamamı İngilizce olan bu kılavuzu anlayabileceğinin nasıl akıl edildiği ise başlı başına bir muammaydı. Bir dakika kadar oturdum orada ve bu tanktaki mürettebatın muhtemelen kurtulamadığını düşündüm. O düşünce eşliğinde başımı yavaşça sağ tarafımdaki makineli tüfek yerine çevirmiştim ki, göreceğimi gördüm: Birkaç gün öncesine kadar savaş alanında çarpışan zavallı genç bir İranlının tüyler ürpertici kalıntıları duruyordu karşımda. Yanan üniformasından arta kalan çaputların siyah bayraklar misali kemiklerinden sarktığı, kömürleşmiş bir iskelet... Kafatasının içinde hâlâ pörsümüş insan eti kalıntıları vardı.

Fakat Iraklılar kendi kayıplarını da gizleyemez haldeydiler. Basra'nın kuzeyinde, bir petrol istasyonunda duran sarı-beyaz renkte bir taksiye denk geldim. Şoför, arabasının üzerindeki uzun tahta kutuya göz kulak olmaya gerek bile duymadan, pompacıyla gevezelik yapıyordu. Irak'ta tabutlar genellikle arabaların üstlerinde taşınırdı ve bu defa tek farklılık, tabutun Irak bayrağına sarılı olmasıydı. Bir asker, cenaze için evine götürülüyordu.

Baasçı El-Tavra gazetesine göre, son yirmi dört saatte sadece iki Irak askeri ölmüştü; bu da bir önceki günün kayıplarının yarısına (tabii kesinlikle şans eseri) tesadüf ettiğim anlamına geliyordu. Fakat aynı yolda, iç karartıcı yükleriyle kuzeye doğru giden dört taksi daha vardı ve üst bagajdaki tabutların hepsi üç yıldızlı kırmızı-beyaz-siyah bayrağa sarılıydı. Savaşın ilk günlerinde bu tür arabalara rastlanmıyordu, ne de o günlerde yollar askeri ambulanslarla dolup taşıyordu. Eylül'ün ilk haftasında, sadece tek bir günde Bağdat askeri hastanesinin morguna 480 ceset getirilmişti. Eğer bu cesetler savaş cephesinin sadece orta kısmından gelmişse, o zaman toplam kayıp sayısı günde 600-700'lere ulaşıyor demekti. Irak basını bile artık zafer hikâyelerini, Iraklı askerlerin kendilerini kahramanca feda edip kazanmaları teması üzerinden kurguluyordu; Saddam Hüseyin de, 12 Ekim'de Kerkük'teki yaralı sivilleri ziyaret ettiğinde, yaralarını birer 'şeref madalyası' olarak nitelemişti.

Irak televizyonunun bol keseden atan savaş bültenleri (gerçi 'Kasırga Savaşı' temalı müzik parçası çalınmıyordu artık), tanklar, toplar ve düşürülmüş İran uçaklarıyla doluydu, fakat her iki taraftan ölenlerin görüntüleri yayınlanmıyordu. Irak televizyonu Hemingway'in Çanlar Kimin İçin Çalıyor romanından uyarlanan, başrolünde Gary Cooper'ın oynadığı filmi yayınlamadan önce, yetkililer İspanyol Cumhuriyetçi askerlerinin yolda yatan cesetlerinin olduğu bir sahneyi kesip atıvermişti. Fakat Iraklılar sonradan İranlı cesetlerini uzun uzun ve vahşi ayrıntılarıyla göstermekten geri durmayacaktı.

Basra'daki Britanyalı gazeteciler arasında ITN'den Jon Snow da vardı. Tehlike zamanlarındaki cesareti ve espri duygusu onu mükemmel bir meslektaş kılıyordu, fakat 1980 Ekim ayı ortasında yaşayacağı türden bir macerayı herhalde hayatta tasavvur edemezdi. Prens Charles taklitleriyle vodvillerde bir rolü fazlasıyla hak eden 'Snowy',[2] Şattül Arap'ın Basra'nın güneyindeki kesiminden düzenli olarak görüntülü haber geçiyordu. Ne var ki haberlerini Londra'da izleyenler arasında, Silverline Deniz Nakliyat Şirketi'nin sahibi de vardı ve altı haftadır yana yakıla, Britanyalı bir kaptan yönetiminde 22 bin ton soya yağı taşıyan El-Tanin gemisinin yerini öğrenmeye çalışıyordu.

Ve birdenbire ekranda, Snow'un omuzlarının arkasında, kayıp gemisini fark etmişti; hâlâ sağlamdı, fakat savaşın tam ortasında kaldığı da belliydi. Dışişleri hiçbir şekilde yardım edemezdi, bunun üzerine şirket sahibi Snow'a Basra'daki resmi temsilcisi olmasını önermiş ve bu yeni atamanın belgesini de Iraklı yetkililere teleksle iletmişti. Gemide, dokuzu Britanyalı, toplam 56 kişilik mürettebat vardı. Dış dünyayla tek iletişim yolları, limanda demirlemiş onlarca gemi arasında bulunan bir şilebin El-Tanin'le her gün temas kuran Norveçli kaptanıydı ve Snow'a, El-Tanin'de mahsur kalan mürettebatın dört gözle kurtarılmayı beklediğini iletmişti.

Snow Irak ordusundan yardım istemeye ve hava karardıktan sonra gemiye yüzerek gidip kurtarma hazırlıklarına başlamaya karar verdi. Fakat Basra'daki Iraklı yetkililer ona, Saddam'ın savaşa girmesinin nedenlerinden biri olan bütün önemli su yollarını gösteren bir turist haritasından başka bir şey vermedi. Elbette Snow'un kendi flaş haberiydi bu (başarabilseydi 'muhteşem' bir haber olacaktı, felaketle sonuçlanırsa da mürettebat, Snow ve ITN için insani ve siyasi bir trajedi), fakat beni köşeye çekip nehrin adam gibi bir haritasını elde etmekte zorlandığını söyledi. "Fisk, eski dostum, dinle şimdi. Eğer işe yarar bir harita bulabilirsen, benimle birlikte gelmene izin veririm," dedi. Hemen Cutty Sark'ın kaptan yardımcısı olan büyükbabam Edward geldi aklıma ve tabii ticaret filosu hakkında okuduğum onca şey. Her gemi kaptanının, kullanacağı liman ve su yollarının ayrıntılı haritalarını bulundurması gerektiğini biliyordum. Böylece, gemisi Basra doklarında yatan gür sakallı bir Baltık kaptanını gözüme kestirdim; bana Britanya Deniz Kuvvetleri Komutanlığı'na ait eski, ama teferruatlı bir Şattül Arap haritası vermeyi kabul etti. Oşinografi sanatının yanı sıra teknik ustalığın ürünü olan bu olağanüstü belgenin hemen bir kopyası çıkartılıp, Irak deniz kuvvetlerinin bizimle çalışmayı kabul eden balıkadamlarına verildi.

Sıkı macera edebiyatının bütün unsurları yerli yerindeydi: tam denizcilere yakışır ismiyle El-Tanin kaptanı Dyke, kurtarma misyonunun ilk planlayıcısıydı; yuvarlak yüzlü, küçük çerçevesiz gözlüklü Britanya konsolosluğu yetkilisi Jack Simmons, apar topar Basra'ya gelmiş, ama yardım taleplerine Iraklılardan yanıt alamamıştı. Hikâyede yakışıklı bir Iraklı deniz binbaşısı bile vardı; bu kır saçlı, sessiz sedasız adam, hayatını Britanya gemisinin mürettebatı için kahramanca riske atıyordu. Bize asla adını söylemedi, Snow ona hep dostça 'bizim binbaşı' diyordu. Ve tabii 32 yaşındaki Snow, ekibi (kameraman Chris Squires ve ses teknisyeni Nigel Thompson) ve bu maceradan sonra, hayatı boyunca bir daha asla Tenten'e özenmeme kararı alacak olan Fisk vardı.

El-Tanin Şatt'ta beş hafta önce, yemeklik yağdan oluşan yükünü mavnayla boşaltmak üzere demirlemişti. Fakat savaş patlayınca (nehirdeki diğer bütün gemiler gibi) iki ordu arasında kısılıp kalmıştı; makineli ve otomatik tüfek ateşi suyu tararken, mürettebat günlerce alçak irtifalı roketlerin, geminin etrafından, nehrin yüzeyini sıyırarak geçişini seyretmişti. Kaptan Dyke Snow'la Norveçli kaptanın telsizinden konuşmuş ve kurtarma operasyonunun 15 Ekim'de yapılmasını önermişti. Adı 'Armut Operasyonu' olacaktı; eğer bu başarısız olur veya ertelenirse, Snow 16 Ekim'de bir deneme daha yapabilirdi, bu durumda ad 'Elma Operasyonu' olarak değişecekti. Fakat 'bizim binbaşı' Dyke'la kaçışı tartışmak için El-Tanin'e çıkmak istiyordu. Dyke geminin yanına yüzerek geldikleri takdirde 'bir fiber rampa' (İranlıların telsiz konuşmalarını dinleme ihtimaline karşı, halat yerine bu kelimeleri kullanıyordu) sarkıtmayı kabul etmişti.

Böylece 15 Ekim akşamı saat dokuzda, tuhaf bir çete halinde (binbaşı, siyah ıslak giysileri içinde, paletlerini ellerinde taşıyan iki dalgıç, Snow, Squires, Thompson ve ben), Şattül Arap üzerindeki çamur kaplı bir ada plantasyonuna doğru yola koyulduk; birkaç gün önce Pierre Bayle ile birlikte zor bela kaçtığımız Um El-Rassas'tan çok uzak değildi. Tropikal adanın karanlığından, nehrin El-Tanin'in demirlemiş olduğunu bildiğimiz kesimine doğru, yanımızda Snow'un kurtarma teşebbüsünde kullanacağı lastik botu da taşıyarak bata çıka ilerlerken hayli acayip görünüyor olmalıydık. Karanlıkta, çamurlu patikalardan pis kokan lagünlere kayıyor, çoktan unutulmuş toprak geçitlerin içinden sürünüyor ve gıcırdayan, çürümüş köprülerden ağır ağır geçiyorduk. Köpeklerin durmadan havladığı terk edilmiş köye vardığımızda İranlı keskin nişancılar plantasyona ateş açtı. İranlılar yerimizi tahmin edip bizi mıhlamaya çalışırken, durup bir dakika kadar başımızın üzerinde vızıldayan kurşunları dinledik.

Daha nehir kıyısına varmadan El-Tanin'i görebiliyorduk; tam Kaptan Dyke'ın söz verdiği gibi, üst güvertenin bütün ışıkları yanıyor, demirleme fenerleri pırıl pırıl parlıyordu. Geminin jeneratörlerinin çıkardığı gürültü sıcaktan kavrulan palmiye ormanında yankılanıyor ve parlak turuncu bacası, ağaç gövdelerinin gölgeleri arasında adeta gerçeküstü bir görüntü arz ediyordu. Neyin yanlış gittiğini ilk fark edenler Snow ve binbaşı oldu. Dyke onlara, gemiye 21.30'da, yani gelgitin gemiyi batıya, nehrin Irak kıyısına doğru döndürdüğü sırada, sancak tarafından çıkmalarını söylemişti. Bu yüzden sancak tarafını aydınlatmıştı. Fakat karşımızda El-Tanin'in karanlık iskele tarafı duruyordu. Bütün İranlılar, kendi hatlarının tam karşısında duran geminin pırıl pırıl aydınlatılmış sancak tarafını net olarak görebiliyordu. Snow bir tümseğin üzerine çöktü, paletlerini eğip büktü ve gemiye göz atarak, "Yan bastık!" dedi. Hepimiz Snow'a baktık. Snow binbaşıya baktı. Dalgıçlar birbirlerine baktılar. Snow daha sonra hadiseyi, 'eşi benzeri görülmemiş çılgınlıkta bir hareket' olarak yorumlayacaktı. Squires, Thompson ve ben, bu olayın parçası olmayacağımız için cümleten son derece memnunduk.

Derken Snow çamurlu suya girdi, binbaşı ve iki dalgıç da peşinden. Lastik bota binip nehirde ilerlemeye başladılar. Akıntı o kadar güçlüydü ki (gelgit şimdi en yüksek seviyesindeydi), sadece 200 metre uzaktaki gemiye varmaları yirmi dakika sürdü; dürbünle onları izlerken bir an, gemiyi teğet geçip açığa sürüklenme tehlikeleri olduğunu fark ettim. Neyse ki karanlık iskele tarafından sarkıtılmış bir merdiveni yakalayıp gemiye çıktılar.

Snow ilkin mürettebatın Filipinli üyeleriyle karşılaşmıştı; televizyon muhabirini aniden ıslak siyah dalgıç kıyafetleri ve paletleriyle karşılarında gören Filipinliler korkmuşa benziyordu. Ama asıl mesele, Snow, sevinçli olduğu kadar da şaşkın görünen Kaptan Dyke'la karşılaşınca anlaşılmıştı. Kaptan, Snow'u üç saat sonra bekliyordu, zira gemiler limanlara yanaşırken, yerel saate göre değil Greenwich saatine (GMT) göre çalışıyordu ve Irak GMT'den üç saat ilerdeydi. Snow ve Iraklı binbaşı Irak saatine göre geceyarısını biraz geçe (yani GMT'ye göre 21.30'da) kıyıya gelmiş olsaydı, geminin aydınlık sancak tarafını karşılarında bulacaklardı.

Snow, binbaşı ve Dyke, mürettebattan yirmi üç kişinin bir cankurtaran botuyla sabaha karşı 03.30'da kıyıya doğru yola çıkmasını kararlaştırmıştı. Snow'un lastik botunun nehirde sessizce bize doğru geri geldiğini gördük. Böylece uzun saatler boyu karanlıkta öylece oturup El-Tanin'in hızla akan suya yansıyan fenerlerini izlerken, koca gemi de nihayet gelgitle döndü ve arkasında yanan Abadan'ın alevleri belirdi. Sivrisinekler olanca oburluklarıyla etrafımıza doluşurken, uzakta toplar gürlüyordu. Snow bir an bana bakarak, "İnsan muazzam bir sorumluluk hissediyor," dedi. Geminin güvertesinden el fenerinin kırmızı ışıkları iki kez yanıp söndüğünde, Galler Prensi'nin Snow'un cümlesini nasıl telaffuz edeceğini merak etmekle (zira tam Prens Charles'lıktı) meşguldüm. 'Armut Operasyonu' başlamıştı. Snow aynı şekilde, elindeki feneri yakıp söndürerek karşılık verdi. Hidrolik bir vinç, sessiz nehrin üzerinde büyük bir gürültü çıkararak çalışmaya başladı, bunu sert, metalik bir çarpma sesi izledi. Cankurtaran botunun şişme kapakları açılmıştı. Güvertede karaya çıkmayı bekleyen mürettebatı görebiliyorduk; kandırmaca kabilinden çıkardıkları çekiç sesleri nehrin üzerinde İranlılara doğru yankılanırken, en az onlar kadar sabırsız ve kaygılıydık.

Sonra cankurtaran botu denize indirildi, küpeşteleri suyu dalgalandırarak batıp çıkıyordu; İranlıların bu hareketlenmeyi görmemesi çok zordu. Fakat bot, sabah 4'te nehrin çamurlu kıyısına varıp, hele bir de botta oturan bir İngiliz kızı, "Birisi karaya çıkmama yardım edebilir mi lütfen?" diye sorunca, Iraklı dalgıçlar bile korkulu beklentilerini kenara bırakıp rahat bir nefes aldı. Anglo-Saksonlar hikâyelerin bu düğüm anlarına pek bayılır. Britanyalılar bir kez daha tehlikeyi savuşturmuş; ay hilâl halinde yükselirken, top mermisiyle parçalanma ihtimali ve korunacak bir genç kadın eşliğinde tropik sahile ayak basmışlardı. Ve küçük botu karşımızda görünce öyle sevinmiştik ki, mürettebatı karaya çıkarırken karşı tarafta şekerleme yapan bütün İranlıları uyandıracak kadar gürültü yaptık. Iraklı binbaşı ve iki dalgıç mutlulukla gülümsüyordu.

On üç mürettebat gemiye göz kulak olmak için kalmıştı ve sömürgecilik sonrası dünyanın geleneklerine uygun olarak, kurtarılan yirmi üç mürettebattan sadece yedisi Britanyalıydı. Kalanı kabadayı tavırlı, ama sevinçten yerinde duramayan bir grup Filipinliydi. Gözlerinin içi gülerek neşeyle yaygara yapan bu ufak tefek adamları daha fazla törene mahal bırakmadan hemen arkamızdaki bir sipere ittik. Filipinlilerden bazıları kucağıma gümrük hâzinelerini yığmıştı: Radyolar, televizyonlar ve hattâ beni çamura mıhlayan bir çamaşır makinesi. Iraklı askerler vakit geçirmeden önlerine düşüp onları ormana doğru götürdü.

Kaptan yardımcısı gemide kalan mürettebat için endişeliydi, gemi mühendisi uzun bir tatile çıkacağını belirtti. Teresa Hancock ise Stoke-on-Trentli bir denizciyle yeni evlenmişti ve gemide balaylarını geçiriyorlardı; Teresa'nın 21. yaşgününü üç gün önce, Şattül Arap üzerinde, küçük bir partiyle kutlamışlardı. Hikâyenin en mutlu ânı işte buydu. Irak deniz kuvvetleri, bu kez insani bir operasyondan, cesaretle ve profesyonelce yüzünün akıyla çıkmıştı ve kendisiyle ne kadar gurur duysa azdı. 'Snowy' ise haberin kralını yapmıştı. Öyle ki, bundan böyle El-Talaj[3] olarak anılacağını ilan etmişti. 'Bizim binbaşı'ya gelince, sonradan teşekkür etmek için ziyaretine gittik; klimalı bürosunda, yoğurt yiyip otuz iki dişiyle birden gülerken bulduk onu. Sör Francis Drake'in o ünlü âdeti uyarınca, Ayetullah'ın sakallarını yaktığını gayet iyi biliyordu.[4]

Snow filmini paketledi ve Kuveyt'e götürmem için bana verdi; Amerikan NBC kanalının kiraladığı özel bir jetle hem NBC hem ITVnin haber filmleri Amman'a götürülecek, orada uydu üzerinden New York ve Londra'ya aktarılacaktı. Learjet gökyüzüne yükselirken, hostes tütsülenmiş somonlu sandviç ve bir bardak şampanya ikram etti. El-Tanin hikâyesini Amman'dan The Times'a geçtim, sonra da Intercontinental Oteli'nin en yumuşak yatağına kendimi attım. Uyandığımda Londra'daki dış haberler servisinden alaycı bir teleks mesajı bekliyordu beni: 'Şattül Arap Nehri köpekbalığı mı kaynıyordu ki, sen de atlayıp yüzmedin?'

Fakat hoş hikâyeler burada sona eriyor. Ekim sonuna gelindiğinde Iraklılar (İran çöllerine çakılıp kaldıklarını, hızlı bir zafer kazanmalarının mümkün olmadığını hepten anlamışlardı), İran kentlerine artık karadan karaya füzelerle saldırıyorlardı. Ekim başında, bir Irak füzesinin Dezful'daki pazaryerine düşmesi sonucu 180 sivil hayatını kaybetmişti. 26 Ekim'de, Iraklıların Dezful'a fırlattığı yedi Rus Frog-7 füzesi de en az yüz sivilin ölümüne yol açtı. Kentler Savaşı başlamıştı; İran'ın en büyük kasaba ve kentlerini terör yoluyla temizlemek yönünde hesaplı kitaplı bir teşebbüstü bu.

Savaş İran'da, teokratik rejimin bazı muhaliflerince bile öfke ve milliyetçilik nidalarıyla karşılanmıştı. Orta sınıfa mensup binlerce kadın, İran'ın 'savaş sandığına' milyonlarca dolarlık mücevher bağışlamıştı. İran dışişleri bakanlığında tutulan ABD maslahatgüzarı Bruce Laingen, sonradan şunları anlatıyordu: "Bakanlığın dışındaki bir hoparlörden Amerikan yürüyüş marşları yükseldiğini duyunca bir şeyler olduğunu anladım. Askeri hadiselerde İranlılar da bu marşları kullanıyordu. O akşam uçaksavarlar duyuldu ve gökyüzü işaret fişekleriyle doldu. Uçaksavarlar hiç de bir şey vuruyormuş gibi görünmüyordu. Aslında hava saldırısı sirenlerini duyduğumuzda rahatlardık, zira sirenler başladığında Irak uçaklarının çoktan bombardımanı bitirip gittiğini bilirdik."

Saddam gibi İranlılar da, savaş sırasında dış düşmanlarla olduğu kadar iç düşmanlarla savaşmak zorundaydı; Tahran yönetimi Irak rejiminin Halkın Mücahitleri'ne aktif destek verdiğini biliyordu, İran Savunma Bakanı Mustafa Çamran'ın savaş cephesindeki kuşkulu ölümü hiçbir zaman tam olarak açıklanamadı. Fakat 28 Haziran 1981'de, saatler sabah 09'a gelmek üzereyken yaşananlara dair pek az kuşku vardı: iktidardaki Cumhuriyetçi İslam Partisi'nin (CİP) Tahran'daki bir toplantısında patlayan 30 kiloluk bir bomba, Ayetullah Muhammed Beheşti'nin (ki kendisi yüksek mahkeme başyargıcı, Devrim Konseyi sekreteri, CİP başkanı ve Humeyni'nin müstakbel halefiydi) yaptığı konuşmayı dinleyen seksen bir önde gelen parti üyesini paramparça etmişti. Bomba binanın demir kirişlerini yerle bir edip, 40 santim kalınlığındaki sütunları yıkınca, tavan kurbanların üzerine çökmüştü. Ölenler arasında Beheşti'nin yanı sıra, dört bakan, altı bakan yardımcısı ve İran meclisinin yirmi yedi üyesi vardı.

Beheşti, ince yüzü, kırlaşmış keçi sakalı ve belirgin Alman aksanıyla (Almanya'da Şii bir imam olarak ikamet ettiği günlerin yadigârıydı), zeki bir onsekizinci asır entrikacısını andıran ilginç bir şahsiyetti. 1980'de onunla tanıştığımda, 'entelektüel bir otorite ile sakin bir ihtirasın eşsiz bir bileşimi; hem tavır hem de görünüş olarak adeta Kardinal Richelieu ile Sör Alec Guiness'in bir karışımı' ifadelerini not etmiştim defterime. Beheşti, Cumhurbaşkanı Beni-Sadr'ın ayağını kaydırmak için aylarca entrika çevirmişti. Fakat Sadr'ın görevden ayrılmasına sevinecek vakit bulamadı; bir hafta sonra öldürüldü.

Düşmanı bol bir adamdı ve İran'da giderek çığrından çıkan idamlar onu zerre kadar etkilemiyordu. Sorumdan biraz rahatsız olduğunu da belli ederek, idam furyasını şöyle açıklamıştı: "Şahlık dönemindeki hatalarından dolayı idama mahkum olan çok az kişi olduğunu görmüyor musunuz? İdama çarptırılan insanlar farklı bir kategoriye ait; onlar afyon veya eroin satıcısı." Külliyen yalandı bu. İdam cezalarının çoğu siyasi gerekçelerle veriliyordu. "Devrimler tarihine iyi bakarsanız, daima sorunlar olduğunu görürsünüz," diye devam etti Beheşti. "Bu normaldir. İnsanların şimdi mutsuz olduklarını söylemelerinin nedeni, daha önce hiç devrim deneyimi yaşamamış olmaları. Sorunlar var, fakat çözülecektir." Beheşti'nin kaybı, (Humeyni'nin 1989'daki ölümüne dek) devrimin yediği en ciddi darbeydi, zira Beheşti CİP'i Sovyet Komünist Partisi modeline göre tasarlamıştı ve birçok devrimci hareketi tek bir lider altında toparlayabilme yeteneğine sahipti.

Tesadüf eseri, 28 Haziran'daki kanlı saldırıda ölenlerin sayısı (yetmiş iki), 680'deki Kerbela savaşında ölenlerin sayısına (Hazreti Hüseyin, ailesi ve taraftarları) eşitti; Humeyni bu durumu değerlendirmekte hiç gecikmedi. Saddam ve Amerika yine, bu kez Halkın Mücahitleri eliyle saldırmıştı İran'a. Humeyni alaycı bir tavırla şu soruyu soruyordu: "Diyelim ki şehit Beheşti'nin amansız düşmanıydınız... Peki, birçoğu bu toplumun en iyi hizmetkarları ve bu ülkenin düşmanlarının en boyun eğmez düşmanları arasında olan diğer yetmiş bir masum insandan ne istediniz?" Fakat ölümler bu kadarla kalmadı. 5 Ağustos'ta bir başka etkili meclis üyesi Hasan Ayat öldürüldü. 30 Ağustos'ta ikinci bir bomba, daha yeni Beni-Sadr'ın yerine geçmiş olan Cumhurbaşkanı Muhammed Rajai ve çiçeği burnunda İran Başbakanı Muhammed Cevad Behunar'ı öldürdü. Başsavcı Ayetullah Ali Kuddusi 5 Eylül'de, Humeyni'nin Tebriz'deki şahsi temsilcisi Ayetullah Esadullah Medeni, Kuddusi'den altı gün sonra öldürüldü.

Rejim bu saldırılara zalimane bir baskıyla karşılık verdi. Günde altmış idam gerçekleştiriliyordu ve bunlar arasında çocuk yaşta öğrenciler de ciddi bir oran teşkil ediyordu. Bir tahmine göre 10 bin şüpheli asıldı veya kurşuna dizildi; bu, Irak'la savaşın ilk altı ayında ölen İranlıların sayısına neredeyse eşitti. Nasıl Saddam Davet Partisi'ni Şii İslamın militan bir uzantısı sayıp yok etmeye çalışıyorsa, Humeyni de Halkın Mücahitleri'ni Irak Baas'ının bir kolu sayıp ezmeye çalışıyordu. Düşmanların bu ikiliği, savaşan tarafları, düşmanı sadece savaş alanında değil, cezaevleri ve işkence tezgahlarında da ortadan kaldırmak yönünde acımasız adımlar atmaya itti.

Kitlesel idamları bizzat araştırmak üzere 1982 baharında Tahran'ı ziyaret ettiğimde, Evin Hapishanesi'nden sağ kurtulanlar, 8 bin idamın gerçekleştirildiğinden, infazlara katılan 14 yaşındaki Devrim Muhafızları'nın, tanık oldukları karşısında vahşi birer hayvana döndüğünden söz ediyorlardı. 15 bine yakın mahkum bağışlanmış ve serbest bırakılmıştı (görünen o ki, Uluslararası Af Örgütü'nün İran'daki 'İslami' adalete yönelik yılmaz ithamlarının kısmen katkısı olmuştu). Bağışlananlardan konuştuğum bazıları akıl almaz vahşet hikâyeleri anlattılar. Beheşti, Rajai ve Behunar öldürüldükten sonra mahkumlara pişmanlıklarını, arkadaşlarını kendi elleriyle asarak kanıtlamaları söylenmişti. Üç kademeli bir arınmaydı bu: mahkum arkadaşlarını gerçekten kendileri asabilirlerdi, darağacında sallananların iplerini kesebilirlerdi veya sadece cesetlerini tabutlara yükleyebilirlerdi. Böylece mahkumlar, ellerine kan bulaşmış bir biçimde arınarak Evin'den çıkıyorlardı. İslami sosyalizm neredeyse tümüyle yok edilmişti; ölümden kaçabilen sadece birkaç solcu, Nisan 1982'de İran dışişleri bakan yardımcısını vurabilmişti. Halkın Mücahitleri ise ezilmişti.

Saddam sonunda Hürremşehr'de zaferini ilan etti; İranlılar da hâlâ kentte bulunan güçleriyle 'teması kaybettiklerini' kabul etti. Bundan böyle İranlılar kenti Huninşehr (Kan Kenti) adıyla anacaktı. Iraklılar Abadan'ı asla ele geçiremedi, fakat Saddam Hürremşehr'e on binlerce asker yığdı ve kentin 'ikinci Stalingrad' olacağını ilan etti. Bu, Saddam'ın tehdit mahiyetinde sürekli ortaya attığı, fakat hiç kalkışmadığı 'bütün savaşların anası'nın ilk versiyonuydu. Savaş başladıktan on beş ay sonra Irak ordusu tedarik hatlarının çok geniş bir alana yayıldığını fark etti ve stratejik bir karar alarak geri çekildi; arkasında yerle bir olmuş bir bölge bırakarak sınırı boyunca büyük bir savunma hattı inşa etti. Nüfusu 35 bin olan ve halkın Arapça konuştuğu Hüveyza, Iraklılar tarafından 28 Eylül 1980'de ele geçirilmişti. Fakat İranlılar Mayıs 1982'de kente tekrar girdiklerinde, dümdüz edildiğini gördüler. Kentteki 1900 binadan sadece ikisi ayaktaydı: biri, gözetleme noktası olarak kullanılan hasarlı bir cami, diğeri de komuta merkezi olarak kullanılan bir ev. Ağaçlar bile kökünden sökülmüştü. İsrailliler 1967 Ortadoğu savaşının ardından Suriye kenti Kuneytra'da aynısını yapmıştı. Saddam'ın kurtarılmasını savaşa girme gerekçelerinden biri saydığı bütün 'Arabistan' (yani Kuzistan), terk edilmişti, İranlılar kazanıyordu. Ve artık Batılı gazeteciler İran'da, en az Irak'ta o hayali 'kasırga savaşı' sırasında olduğu kadar sıcak karşılanıyordu.

Dezful Iraklıların ilk büyük yenilgisiydi. Kör edici bir kum fırtınası içinde, 120 bin İranlı asker, Devrim Muhafızı ve silahlı Besiç milisi[5], 1981 Mart ayının sonunda, çölü geçip Irak mevzilerine saldırdı. Muharebenin sonunda İranlılar 15 bin Irak askerini esir aldı, 300 tank ve zırhlı aracı ele geçirdi, 4000 kilometrekarelik toprağı geri aldı. İran zaferine sahne olan bölgeye gittiğimde, savaş alanına neredeyse mutlak bir sessizlik hakimdi. Dezful'un güneyindeki yolların kenarında yaban gülleri açmıştı ve deve karıncaları çölün üzerinde telaşla koşturuyordu, İranlı topçular, uçaksavarlarının gölgesinde oturuyor, arada bir boş gökyüzünü kolaçan ediyorlardı. Irak 3. Zırhlı Tümeni'nin tankları enkaza dönmüş, roket ateşinde paramparça olmuşlardı. Zırhları sanki bir konserve açacağıyla soyulmuş gibiydi, öğle sıcağında, İranlıların 'Bariz Zafer Harekatı' adını verdiği savaşın birer hatırası olarak, öylece yatıyorlardı.

Çölün sessizliği, hem İranlıların kazandığı başarının boyutuna, hem de inanılmaz bir olguya işaret ediyordu: Muhtemelen karşı taraftan tek bir kurşun bile sıkılmamıştı. İran ordusu ilerleyişini, yaklaşık 65 kilometre uzunluğunda geometrik bir düz hat üzerinde durdurmuştu. Ardından Dezful'un kuzeybatısındaki tepelerden, geri çekilme emrinden dolayı kafa karışıklığı ve korkuyla ilerleyen Irak tankları ve zırhlı araçlarının çamura saplanıp kaldığı Sendel bataklıklarına uzanan bir bölge boyunca yayılmışlardı. Belli bir anda Irak sınırına 5 kilometre yaklaşan İranlılar, Dezful mıntıkasındaki taarruzu fiilen durdurduklarını açıklamıştı; Humeyni'nin emriyle, uluslararası sınırı geçmeleri yasaklanmıştı.

İran 21. Zırhlı Tümeni'nden Albay Beyruz Süleymanjar, bizimle alçak tepelerin altındaki karanlık yeraltı karargahında, elinde bir değnekle konuşurken son derece kesin ifadeler kullanmıştı. "İmam'ın kılavuzluğuna göre, sınırı geçmemize izin yok," diyordu, askerlere has bir kendine güvenle. Naylon kaplı haritasının üzerindeki, birçok kola ayrılan mavi bir ırmağı göstererek devam etti: "Birliklerimiz bu ırmağı geçebilir, ama İmam izin vermeyecektir. Bizim stratejik hedefimiz, düşmanı kendi topraklarına geri çekilmeye zorlamak. Fakat sınırı geçmeyeceğiz." Albay, dikkat çekici bir sakinlikle, 22 Mart'taki sürpriz saldırı hakkında konuşmaya başlarken, emrindeki subaylar yanlarında bir mollayla birlikte yeraltı sığınağının arka tarafında hep bir ağızdan 'Allahuekber, Kahrolsun Amerika, Kahrolsun Sovyetler Birliği' sloganları atıyordu. Hiçbir askeri brifing bundan daha kesin olamazdı.

Humeyni daha önce ordularının komşu ülkeleri işgal etmeyeceğini taahhüt etmişti. Meclis başkanı Hüccetülislam Ali Ekber Rafsancani, İran'ın 'Irak'a yönelik hiçbir toprak talebi olmadığı' konusunda söz veriyordu. Rafsancani'ye göre İran'ın bütün istediği, dört talebinin karşılanmasıydı: Irak birliklerinin İran topraklarının tamamından çekilmesi; 'saldırganın cezalandırılması'; savaş zararlarının tazmin edilmesi; ve savaş mültecilerinin evlerine geri dönmesi. İranlıların 'saldırganın cezalandırılmasından' kastının Saddam Hüseyin'in devrilmesi olduğu açıktı, ki ne Arapların ne de Amerika'nın göz yumabileceği bir şeydi bu. Hele İranlıların, Saddam'ın sonunun en az Dezful savaşında öldürülen yaklaşık 4 bin Iraklı asker kadar kanlı olması yönündeki çağrılarının karşılık bulması hiç mümkün görünmüyordu.

İranlılar, beni ve New York Times'tan John Kifner'i, bir grup mollayla beraber bir Bell/Agusta savaş helikopterine (pilotları Amerika'da eğitilmişti elbette) bindirip, araç enkazlarının ve cesetlerin üzerinde uzun uzun dolaştırdı. Kıyımın dayanılmaz görüntüsüyle, helikopter pervanelerinin patpatlarıyla, tepeler ve vadiler arasında yere doğru ani manevralarla çok korkmuştuk, fakat pilotlara insanüstü bir güven duymak dışında çaremiz yoktu ve sonuçta onlara öyle çok güvendik ki, bu uçan delilikten neredeyse zevk bile alacaktık. Bir toplu mezara çoktan buldozerlerle doldurulmuş Iraklı askerlerin üzerinde devasa bir tümsek yükseliyordu (ve bu çamurlu tümseğin üzerine 'saldırgan mezarlığı' yazılı tabelalar dikmişlerdi), fakat güneşin altında hâlâ gömülmeyi bekleyen daha yüzlerce ceset vardı. Birçoğu vuruldukları yerde, kurumuş dere yataklarında kalakalmıştı, çürümeye başladıkları helikopterden açıkça görülebiliyordu. Pilot birkaç kez ceset yığınlarının üzerine alçalıp orada asılı kalırken, çürümüş ceset kokusu helikopteri doldurdu. Tahammül edilmez ve tüyler ürpertici bir kokuydu bu, mollalar 'Allahuekber' diye feryat ederken, Kifner'le ben nefesimizi tutuyorduk. Ölüler sıcakta şişmişti, cesetler hırpani üniformalara sığmıyordu artık. Yanlarında, Saddam'ın askerleri için harıl harıl toplu mezar kazan Devrim Muhafızları'nı görebiliyorduk.

Muharebe öncesi Irak'ın ön cephe hattı (içi cephane kutularıyla dolu karınca yuvalarına benzeyen yeraltı sığınakları) olan bölgeye indiğimizde, ateş hazırlığı yapıldığına dair neredeyse hiçbir iz olmadığını gördük; oysa konvansiyonel ordular genelde bu tür muharebelerde 'direnç kırma' ateşine girişirdi, Irak mevzileri dokunulmamış gibi uzanıyordu, sanki askerler siperlerini ve barikatlarını, her savaşın sonrasında ortaya çıkan meşum ziyaretçiler (yani biz) görebilsin diye öylece bırakıp yataklarında güzel bir uyku çekmeye gitmişti, İranlılar bizi, düşmanlarının yeraltı sığınaklarına davet edecek kadar misafirperverdiler. Sebebi aşağı inince anlaşıldı. Sığınaklar klimalar, televizyonlar, videolar, yanı sıra seks filmleri ve erotik dergilerle doluydu. Bir subay buzdolabına bira doldurmuş, bir diğeri beton zemine bir İran halısı sermişti. Humeyni'nin 'işret yuvası' dediği şeyin apaçık bir örneğiydi bu. Saddam askerlerinin isyan etmesini (ki Humeyni onlara sürekli bu çağrıyı yapıyordu) istemiyor, bu yüzden onlar için her tür konforu sağlıyordu. Fakat böyle şımartılmış bir ordu, on binlerce İranlı üzerine yürürken nasıl savaşabilirdi?

İranlılar, sayısal olarak üstün Irak zırhlılarına, doğru düzgün idare edemedikleri Chieftain tanklarıyla karşı koymanın intihardan farksız olduğunu öğrenmişti; Dezful dışında bir yıl önce yaşanan ilk çatışmalarda yok edilen onlarca Chieftain'in enkazı, hâlâ çölü kirletiyordu. Ayn Huş'ta [Ein Khoosh] bir saat kadar, Irak tanklarının etrafında dolaşıp nasıl etkisiz hale getirildiklerini anlamaya çalıştım. Bir tanesinin parçalanmış paletleri, aracın alt zemininden tamamen kopmuştu, top namlusu olduğu gibi yerinde duran tank küçük bir tarlanın yanında kalakalmıştı. Paletin ve üst kapağı çıkarılmış tankın çevresinde bir grup İranlı asker ve köylü duruyordu; hepsi mendilleriyle burunlarını ve ağızlarını kapatmıştı.

Ölen tank mürettebatı tanınmaz haldeydi, adeta başka bir gezegenden gelmiş yanık kâğıttan yaratıklara benziyorlardı. Hâlâ araçtaki yerlerinde oturuyorlardı ve topçunun cesedi paletlerin altında ezilmişti, İranlı bir asker gökyüzüne baktı ve eliyle hızlı bir şekilde sakalını sıvazladı; İran'a düşmanlarına karşı bu kanlı zaferi bahşettiği için Tanrı'ya şükranlarını sunmuş oluyordu böyle yaparak. Tank top mermisiyle vurulmamıştı, yerde buna delalet eden mermi kraterleri yoktu; paletlerin yanındaki zırhta çentikli bir delik göze çarpıyordu sadece. Yani omuzdan fırlatılan bir anti-tank roketiyle etkisizleştirilmişti. Çöldeki diğer Irak tanklarının neredeyse tamamı aynı kaderi paylaşmıştı; gövdelerindeki tek bir siyah delikle savaş alanındaki 'dev çaydanlıklar' gibi duruyorlardı.

İranlıların altı gün süren muharebede ağır top ateşi veya tanklara pek fazla başvurmadıkları açıktı. Gayet basit bir taktikle askerlerini Irak hatlarına sürmüş ve düşmanlarını gafil avlamışlardı. Irak mevzileri, sadece havantopu ve tüfek taşıyan binlerce genç İranlıyla sel misali doluvermişti. Konuştuğum İranlı bir subay, "İki dünya savaşı yaşayan Batı, bize askeri dersler bıraktı. Şimdi de biz Batı'ya öğrenmesi gereken taktik dersler veriyoruz," diyordu kibirli bir edayla. Çölde İran cesetlerinin olmaması dikkatimizi çekmişti, fakat helikopterden baktığımızda kum üzerindeki küçük tekerlek izleri de gözümüzden kaçmamıştı. Kulağımıza kadar çalınan motosikletli çocuk askerlere ait olabilir miydi bu izler? On dört yaşındaki çocuklar ve kardeşlerinin, boyunlarına şahadet kılıcı takılıp, Irak'ın mayınladığı alanları piyadelerin geçişi için temizlemeye gönderildiği söyleniyordu. Çocuklara ağır kış kıyafetleri giydiriliyordu, zira böylelikle parçalanan gövdeleri, köylerinde gömülebilmeleri için bir arada kalabiliyordu. Kifner'le birlikte, savaştan sağ çıkan en genç askeri görmek istediğimizi söyledik ve İranlılar ne kast ettiğimizi derhal anladılar.

Bizi Dusallok Tepeleri'ne, toprak sığınaklardan oluşan yeni bir İran cephe hattına götürdüler; bu cephe ağır top ateşi altındaydı ve aynı Birinci Dünya Savaşı askerleri gibi koşarak bir sipere zor attık kendimizi. İran-Irak savaşı giderek, Somme ve Verdun'un[6] yüz binlerce insana mezar olan büyük ölüm bataklığını andırmaya başlamıştı. Sığınmaya çalıştığımız siper küçücüktü ve havada ağır bir toz bulutu geziniyordu. Çamur ve tahtadan oyulmuş duvarlarda silahlar vardı (Iraklılardan ele geçirilmiş bir makineli, bir otomatik tüfek) ve az sayıda çelik miğfer bir köşede üst üste yığılmıştı. Kum torbalarıyla kapatılmış girişten küçük sipere sızan ince bir güneş ışığı, içerideki genç çocukların yüz hatlarına iki boyutlu bir perspektif kazandırıyordu; adeta cephedeki ölüm bekleyişini tasvir eden bir Orpen[7] taslağı duruyordu karşımda. Silahların canavarca öfkesi yoktu; Iraklıların Dezful'dan çekilirken bütün mevzilerini terk etmediklerini gösteren cansız, seyrek titreşimler vardı sadece.

Ancak paralellikler burada son buluyordu. Zira en genç asker (bizi girişte heyecanlı bir okul çocuğu edasıyla karşılamıştı), gerçekten sadece on dört yaşındaydı ve sesinde ne korkunun ne de erkekliğin izi vardı. Aralarında en büyük olanı yirmi bir yaşındaydı; İran'ın 'Yeniden İnşa Seferberliği'nden İslami bir gönüllüydü ve toplar uzakta gümlerken, bize şahadetin ilkelerini izah etti. Anlattıklarından anladığım kadarıyla, şahadet üzerine bu siperde çok tartışılmıştı, zira ona çok tanık olunmuştu.

Evet, diye onayladı on dört yaşında olan, Kirman'dan iki arkadaşı Dezful savaşında ölmüştü; biriyle akrandı, diğeri ondan bir yaş büyüktü. Yetkililer savaş alanına gidişini ertelediğinde oturup ağlamıştı. Ağlamış mıydı? Bir çocuk daha ölmediği için nasıl ağlardı? Bebekleri öldüren savaşlardan (ki yirminci asırda bebekleri öldürmek konusunda epey uzmanlaşmıştık) sonra, şimdi de bebeklerin, sesi daha çatallaşmamış erkek çocuklarının ölmeye koştuğu savaşları mı görüyorduk? On dört yaşındakinin bu sorularım üzerine yaptığı yorumlar hem inanılmaz hem samimi hem de tüyler ürperticiydi. Bir mizansen falan yoktu ortada, zira bu sipere, top atışlarından korunmaya çalışırken tesadüfen girmiştik.

Kum ve tozla dolu bu klostrofobik siperin içindeki bütün çocuk askerlerin, şahadet ideolojisini en sarih şekilde kavradığına kuşku yoktu, İranlıların savaşta ölmek yönündeki bu apaçık gönüllülüğünü sorduğumda, askerler başlarını çok genç bir adama çevirdi; elindeki tüfeği sıkı sıkı kavramış, girişin hemen yanına serili kirli bir kilimin üzerinde bağdaş kurmuş oturan bir askerdi bu. "Batı'da İranlıların şahadet arzusunu anlamaları çok güç, belki de imkânsız," dedi. Peki o bu savaşta ölmek istiyor muydu?

Genç adam yüksek sesle, neredeyse monoton bir hiddetle konuşuyordu; sorularımıza cevap vermiyordu da dua ediyordu sanki. Yeniden İnşa Sefeberliği'nden gönüllü asker Hasan Kaskari, inancı bu tür soruların ötesine geçen bir adamdı. "Siz Batı'dakilerin bunu anlaması imkânsız," dedi tekrar. "Şahadet bizi Allah'a yakınlaştırır. Biz ölümün peşinden koşmayız, fakat biz ölümü bir hayat biçiminden bir başka hayat biçimine yolculuk olarak görürüz ve Allah'ın düşmanlarına karşı savaşırken şehit olmak, bizi Allah'a yaklaştırır. Şahadette iki aşama vardır: Allah'a varırız, yanı sıra Allah ile insan arasındaki engelleri de ortadan kaldırırız. Bu dünyada Allah'a ulaşmanın önünde engel yaratanlar, Allah'ın düşmanlarıdır."

Iraklıları, teolojik bakımdan düşman güçlerle bir tuttuğuna şüphe yoktu. Tam o sırada sanki Saddam Hüseyin'in ordusundan değil, Tanrı'dan gelen bir top gümbürtüsü duyuldu ve Kaskari işaret parmağını gökyüzüne kaldırdı. Merminin nereye düşeceğini duymak için öylece bekledik; sipere isabet etmesinden korkuyorduk. Siperin yanında, yeraltı sığınağının hemen yakınında, müthiş bir patlama duyuldu ve toprak zelzeleye tutulmuş gibi sarsıldı. Sonra sessizlik çöktü. Bir Irak siperinde az öncekine benzer bir konuşma dinlemeyi tasavvur edemezdim. Aynı şekilde başka bir orduda da böyle konuşan askerlere rastlayamazdım. Belki Britanyalı veya Amerikalı bir ordu papazı, dinden böyle bir imgelem gücüyle söz edebilirdi. Sonra, bu İranlı çocuk askerlerin tümünün birer 'papaz' olduğunu fark ettim; hepsi birer rahipti, birer vaiz, birer mümindi; ve hepsi (şimdi uygun cümleyi bulmuştum) 'İmam'ın takipçisiydi.' Siperin dışında bir sarsıntı daha oldu.

Kaskari top mermilerinin patlamasından gayet memnun görünüyordu. "Birinci görevimiz, Allah'ın iradesini her yere hakim kılmak için düşman güçleri öldürmek," diye sürdürdü konuşmasını. "Şehit olmak pasif bir şey değildir. Üçüncü İmam, Hüseyin, şahadete varmadan önce mümkün olduğu kadar çok düşmanını öldürdü; yani sağ kalmaya çalışmalıyız." Kaskari'ye göre, eğer anlattıklarını anlayamadıysak, bunun sebebi Avrupa Rönesansı'nın dinden uzaklaşması, artık maneviyata veya ahlaka dikkat etmemesi, sadece materyalizme odaklanmasıydı. Bu yekpare monologun arasına girip, Kaskari'nin inancını insanlık veya sevgiye dair argümanlarla tartışmanın imkânı yoktu. "Avrupa ve Batı bu meseleleri kiliseye hapsetti," diyordu Kaskari. "Batılılar sudaki balık gibi; sadece hemen etraflarında gördüklerini anlayabiliyorlar. Maneviyata önem vermiyorlar."

Biz dışarıdaki tehlikeli, parlak kuma çıkmak için siperi terk etmeye hazırlanırken Kaskari hiç kötü niyet göstermeden bize veda etti, elimize de birer portakal tutuşturdu. Bu genç insanlara nasıl hoşçakal demeliydik? "Taşınan hangi mum onlara uğur getirebilir?" diye soruyordu Owen, 'Ölen Gençler İçin İlahi'sinde. "Hayır, çocukların ellerinde değil, gözlerinde o mumlar / Elvedaların kutsal ışıkları gibi parlıyorlar." Bir sonraki top mermisi yüz metre kadar arkamıza düştü; biz siperlerin arasından koşarken, siyah-gri dumanlar çıkaran gökgürültüsü gibi bir patlama yolun bir kısmını havaya uçurdu ve ödümüzü patlattı. Korkumuz, kendi ölümümüzden ziyade, şahadetin kazandığı bu apaçık ve tüyler ürpertici görünümden kaynaklanıyordu.

Sevinçli Dezful kentine, Saddam'ın intikamı gökyüzünden gürleyerek inmeden sadece bir saat önce döndük. İki muazzam patlamayı, kentin en yoksul mahallelerinden birinden göğe yükselen siyah duman bulutları takip etti. Savaşın başından bu yana Dezful'a düzenlenen onuncu karadan karaya füze saldırısıydı bu ve zaman içinde öyle bir noktaya gelmiştim ki, tanık olduğum görüntüler benim için afallatıcı olduğu kadar sıradandı artık. İkiye bölünmüş bir bebek, bir kadının evinin enkazı altında kalmış başı, birbirine karışmış kollar ve bacaklar, birinin gelip o kolları bacakları ait oldukları yere takmasını bekler gibi öylece yatan gövdeler... Yüzlerce adam, darmadağın olmuş sarı tuğlaları elleriyle kazıyordu. Dezful'daki İran evlerinin hemen hepsi ucuz, ince tuğladan, hiçbir beton veya demir katkısı olmadan inşa edilmişti. Adeta yıkılmak için yapılmışlardı.

1982'nin başında İranlılar sınırı geçme tehditlerine başladılar. Humeyni'nin saldırmazlık (yani İran'ın, Irak'ın ulusal sınırlarını ihlal etmeyeceği) sözü, yeni bir pragmatizme kapı açmıştı. Eğer savaşın sona erebilmesi için ille Irak'a girmek gerekiyorsa, İran birlikleri 1980'de Irak'ın yaptığını yapıp, uluslararası sınırı geçecekti. Humeyni sürekli olarak Iraklı Şiilerin çektiği acılardan söz ediyor, bir asırlık siyasi huzursuzlarını öne çıkarıyordu. Artık sadece Saddam'ın kellesiyle yetinmesi mümkün olabilir miydi? Elbette kendisine sadık bir Irak rejimi, İran'a bağlı bir devlet isterdi. Yani Arapların paçası tutuşuyordu yavaş yavaş.

Humeyni'nin bu tavrının ucunun nerelere kadar uzandığını kavramak zor değildi. Lübnan'daki en büyük topluluk (çoğunluk olmasa da) Şiilerdi. Suriye Nusayri Aleviler tarafından yönetiliyordu, ki adları farklı olsa da, onlar da Şii mezhebinin bir koluydu. Irak da kendi Şii çoğunluğunun yönetimine girdiği takdirde, Akdeniz'den Afganistan sınırına uzanan bir Şii devleti, üstelik petrol kaynakları ve iki büyük nehrin (Dicle ve Fırat) suyunun bereketiyle birlikte, pekâla mümkün olabilirdi. Hem İran hem de Irak'ın petrollerine sahip bir Humeyni ise, Körfez ve Arap yarımadasının sularına hükmetmek şöyle dursun, OPEC'in altını oyup dünya fiyatlarını kontrol edebilirdi. En azından Arapların ve Amerikalıların kâbusu buydu; Saddam da bu kâbusu kışkırtmaktan gayet memnundu. Şimdi kendisini Arap topraklarının savunucusu olarak gösteriyordu; İran'la yaptığı savaş yeni bir Kadısiye'ydi (MS 636'da yapılan bu savaşta, Arap lider Sa'd Bin Ebi Vakkas, Rüstem'in çok daha büyük olan İran ordusunu yenmişti). Bağdat'ın resmi söyleminde ise İranlılar artık 'puta tapan Zerdüştilerdi'.

Basra'da Iraklılar ellerindeki on beş İranlı savaş esirini bize göstermişlerdi. Şimdi de İranlılar Iraklı savaş esirlerini gösterecekti; hem de on beş binini birden. Kuzey İran'daki Parandak savaş esiri kampında, rüzgarlı bir içtima alanında, çeyrek mil uzunluğunda sıralar halinde bağdaş kurup oturmuşlardı, birçoğunun düzgün kesilmiş sakalları, hepsinin boynunda Ayetullah Humeyni'nin renkli bir portresi vardı. Gözleri, ancak tutsaklığın kontrol edebileceği bir tarzda hareket ediyordu; bu alçaltıcı teslim oluşun verdiği tedirginlikle birbirlerini asabiyetle inceliyor, ardından başlarındaki gardiyanlara göz atıyorlardı. Kır saçlı, gözlüklü bir İran subayı, esirlere Irak'ın işlediği günahları anlatıyor, Iraklılar da ona, "Kahrolsun Saddam Hüseyin!" diye bağırarak karşılık veriyordu.

Bu, kelimenin bildik anlamıyla bir beyin yıkama değildi, İranlıların Parandak'ta yapmaya çalıştığı şey konusunda pek az şüphe duyulabilirdi: Saddam'ın askerlerini, onun rejimi için, Irak sınırına doğru ilerleyen İran ordusu için olduğundan daha tehlikeli kılmaya çalışıyorlardı. Humeyni'nin ismi zikredildiğinde, devasa içtima alanında, binlerce Irak askerinde yankısını buluyordu. Askerler daha sonra namaz kılıyor ve Şah'ı deviren İslam inancına bağlılıklarını dile getiriyorlardı.

Evet, Irak askerleri arasında asiler de vardı; İslami kimliklerinin yanı sıra siyasi kimliklerini de hâlâ koruyan adamlardı bunlar. Daha eski esirlerin (bir yılı aşkın süredir İranlıların elindeydiler) oluşturduğu sıranın arkalarından, Iraklı bir asker, "Saddam çok iyi bir adam," diye bağırdı ve yoldaşları da onu onaylar bir şekilde başlarını salladı. "Saddam demedi, size 'Selam' dedi," diye açıkladı İranlı bir subay, söylediği yalandan gayet emin bir edayla. Yüzlerce esir namaz kılmayı reddediyordu. "Muhtemelen abdest almamışlardır," dedi aynı subay. "Yani arınmamışlardır. "

Humeyni, Tahran'ın kuzeyindeki ikametgahından, Iraklı savaş esirlerine iyi muamele yapılması ve uluslararası anlaşmalardaki tüm haklardan yararlandırılması yönünde özel talimatlar vermişti. Uluslararası Kızılhaç esirleri ziyaret etmişti. Fakat esirlere, İranlı subaylar tarafından her gün Arapça eğitim veriliyordu. Iraklılara, ABD, Fransa, Britanya ve diğer Batılı ülkelerin, 1980'deki İran saldırısında Saddam Hüseyin'e yardım ettiği anlatılıyordu. Doğal olarak bu devasa öğrenci kitlesinden hiçbir itiraz gelmiyordu. Iraklı esirler namaza durduklarında, Humeyni'nin portresini boyunlarından çıkarıp yere, önlerine seriyorlar ve başlarını onun üzerine koyarak secdeye varıyorlardı. Kışlalarda da mollalar, esirlere İslamın anlamı üzerine haftalık dersler veriyordu (eğitim gören esirler arasında, tam o gün savaş cephesinden ziyaretimize gelen ve hâlâ mavi berelerini takan Iraklı paraşütçüler de vardı). Zaten esirlere, onlar için özel olarak Arapça basılan Tahran gazetesi Kayhan dağıtılıyordu.

Bu esirler nihayet Irak'a döndüklerinde, bazıları, belki epey bir kısmı, öğrendikleri dersleri de (ki en önemli dersin Saddam Hüseyin'i devirme görevi veya gelecek yıllarda ülkelerini işgal etmeye cüret gösteren herhangi bir orduya karşı koyma arzusu olduğuna şüphe yok) yanlarında götürmüş olmalı. Bize o genç Iraklı askerlerin ne kadarının Şii, ne kadarının Sünni olduğu söylenmedi.

İranlılar esirlerle konuşmamıza izin vermiyordu, ancak sonradan, Iraklı esirler arasında tespit edilen yüzden fazla Ürdünlü, Lübnanlı, Tunuslu, Nijeryalı ve Somalili askerle (veya İranlıların rahatsız edici bir tavırla andıkları şekliyle 'misafir'le) görüşmemiz sağlandı. Zahle'den (bir Hıristiyan kasabası) sakallı bir Lübnanlı kütüphaneci, Bağdat'ta çalışırken zorla silah altına alındığını iddia ediyordu. Somalili Fevzi Hicazi korkuyordu, fakat gülüyordu da; benden Somali elçiliğine orada olduğunu bildirmemi istedi. Bağdat Üniversitesi'nde yüksek lisans öğrencisi olduğunu söylüyordu, asker toplama ekipleri tarafından zorla orduya alınmıştı o da. Kızılhaç'ın kendisini ziyaret etmediğinden yakınıyordu. Hicazi, İranlı bir muhafız susmasını emredince konuşmasına son vermek zorunda kaldı.

Şimdi İran cephesine rehberler eşliğinde yaptığımız ziyaretlerde, ülkenin yeni yeni edindiği kendine güvenin yansımalarını görebiliyorduk. Besiçler, öğrenciler ve yaşlılardan oluşan, kırsal kökenli devasa bir gönüllüler havuzuna dayanan Devrim Muhafızı Birlikleri, İran askeri gücünün omurgası haline gelmişti. Savaş sırasında Tahran'da Muhafız Birlikleri'nin resmi tarihi üzerine bir kitapçık basılmıştı; kitapçıkta şu ifadelere yer veriliyordu: "Muhafızlar, İslamın ilk dönemlerindeki, yani Hazreti Muhammed zamanındaki savaşçılarla birçok bakımdan benzerlik taşımaktadır... Bu ikisinin önemli ortak noktaları, İslami kardeşlik esasına uygun bir hayattır; ki yolcular ve takipçiler olarak yaşanan bir hayattır bu... Yolcular... savaş cephelerine gidenlerdir; takipçiler ise... savaş sırasında kentlerde kalıp ailelerine bakanlardır." Kitapçığa göre, Muhafızların 'mühim ve popüler bir faaliyeti de, halkımızın sonsuz okyanusunun içinde örgütlenen Besiçlerin askeri, siyasi ve ideolojik eğitimlerini sağlamaktı.'[8]

Hem 'Muhafızlar' hem de 'yolcular' şimdi, Irak'taki kutsal Şii kentlerini 'kurtaracaklarına' dair şarkılar söyleyip sloganlar atarak, konvoylar halinde Irak sınırına ilerliyordu. İran kenti Susangerd yakınlarında kamyonlar, cipler ve tanklardan oluşan beş kilometre uzunluğundaki bir konvoya rastladım; araçları doldurmuş binlerce Besiç, üzerinde 'Necef ve 'Küfe' yazan siyah-yeşil bayraklar sallıyorlardı. Fotoğraflarını çektiğimi görünce, Cenk be piruzi (Zafere kadar savaş) diye bağırdılar. Bir başka konvoyun en önünde giden tankın top namlusuna, üzerinde 'Kerbela Karavanı' yazan bir tabela asılmıştı. Bu adamlar, en azından büyük kısmı, Irak'ta ölmeye gidiyordu, fakat bunu öyle aldırmaz bir tavırla, öyle ferah bir kalple, öyle kesin bir inatla yapıyorlardı ki, insanın görünce nefesi kesiliyordu.

Sanırım 1914 savaşına katılan askerler de cepheye benzer bir neşe içinde gitmişti: Savaşın Noel'e doğru biteceğini sanan Britanyalılar, asker trenlerinin üzerine 'Berlin' yazan Fransızlar, kendi trenlerine 'Paris' yazan Almanlar... Frederic Manning'in Her Privates We (Biz Onun Askerleri) adlı yarı otobiyografik kitabında, Birinci Dünya Savaşı sırasında bir Fransız köyüne doğru ilerleyen Britanya alayının, köylüleri uyandırışı anlatılır:

... kapılar aniden açıldı, kapı eşiklerine ışık düştü ve sesler onlara nereye gittiklerini sordu.

"Somme! Somme!" diye bağırıyorlardı, bir meydan okuma gibi.

Acıyan sesler kibarca yanıtladı onları: "Ah, ne yazık..." Ve işte asıl düşmanları buydu, bu küçük nezaket ve şefkat dokunuşu; ölümünkinden daha sert bir elin vurduğu darbe. Ve bunun üzerine şarkılarını daha yüksek sesle söylediler, sadece önlerindeki beyaz yola bakarak...

Dusallok Tepeleri'ndeki çocuk askerin bana maneviyat ve materyalizm dersi vermesi hiç garip değildi. Sanırım bir askerin hayatında öyle bir noktaya geliniyor ki, ölümün kaçınılmazlığı hayatın muhtemelliğine baskın çıkıyor.

Saddam'a bel bağlayan Arap liderler, o kadar şevkle destekledikleri savaşı kaybedebileceğinden korkmaya başlamışlardı artık. Ürdün Kralı Hüseyin, Saddam'la görüşmek için apar topar Bağdat'a gitti ve Iraklılarla 'omuz omuza' olduklarına dair şaşaalı laflar sarf etti. Fakat kapalı kapılar ardında Irak ordusunun kısa süre sonra, başladığı noktadan bile geriye düşebileceğine, sonuçta İranlılara Irak kapılarını açabileceğine yönelik korkularını ifade etti. Kuveytliler ve Suudiler Saddam'a yeni zırhlı araçlar tahsis ettiler. Mısır yapımı ağır silah mermileri Kahire'den Irak'a, Suudi hava sahası üzerinden gönderildi.[9]

Fakat Araplar, Irak'ın yıkılabileceği korkularında yalnız değildi. ABD savaşın daha ilk günlerinden beri Irak'a, İran cephe hatlarının uydu fotoğraflarını veriyor, gayri-resmi Amerikalı 'danışmanlar' Bağdat'ta cirit atıyordu. Associated Press Beyrut bürosu muhabirlerinden Lübnanlı Muhammed Salem, 1983'te Irak'a gönderilmişti ve o günleri şöyle hatırlıyordu: "Donald Rumsfeld, Saddam'la görüşmek üzere Bağdat'taydı ve Amerikalılarla en ufak bağlantısı olan herkese yaptıkları gibi, beni de krallar gibi ağırladılar. Iraklıları hiç o kadar işbirliğine hazır görmemiştim... Iraklılar, Bağdat'ın orta kesimlerindeki eski bir askeri havaalanı olan Muthanna'da silah fuarı düzenlemişti. Britanyalılardan Güney Korelilere kadar herkes oradaydı." Salem'e göre, Mayıs 1985'te, on iki yüksek rütbeli subaydan oluşan bir Amerikan askeri heyeti Bağdat'a gitmişti: "Elçilik bu konuda hiçbir şey söylemedi. Bağdat'ta üç gün kaldılar ve özel bir Pan Am uçağına binip gittiler."

O dönem Salem (ikimiz birlikte Lübnan iç savaşını izlemiştik) Irak'ta refakatsiz seyahat edemiyordu, fakat Bağdat'ta bana Amerikalıların nasıl Irak'a odaklandıklarını anlatmıştı: "ABD, Irak'ı bölgedeki başlıca koz olarak görmeye başlıyor... Ne de olsa Saddam komünistleri, Şiileri ve bütün muhalefeti bastırmayı başarmış durumda. Bu da Amerikalıların epey işine geliyor. Kral Hüseyin, Irak'ı Batı'ya yaklaştırmakla görevli. Fakat ABD, Irak'ın savaş sonrasında bir bölgesel güç olmasını istemiyor. Buradaki elçilikte henüz neyin ne olduğu belli değil. ABD'nin Irak sorumlusu Jim Bulloch diye bir adam, yardımcıları Ted Katouf ve Dean Strong ise askeri mevzulara bakıyor. Fakat Pentagon'un yaptıklarından hiç memnun değiller." Salem İran güçlerinin uydu fotoğraflarını, 1984'te Bağdat'taki ABD elçiliğinde kendi gözleriyle gördüğünü de söylüyordu.

Irak'ın 15 milyonluk nüfusu, şimdi 35 milyon İranlıyla karşı karşıyaydı, savaş alanında ise neredeyse beşe karşı bir durumdaydı. Saddam'ın ordusu bu oransızlıkla savaş alanında ayakta kalamazdı (Dezful bunun kanıtıydı), bu yüzden Bağdat'ta yeni ve acımasız bir mantık benimsendi. Irak birlikleri ön cepheler boyunca siperlerde duracak, binlerce tankı yan yana dizecek ve insan dalgası saldırılarını bertaraf etmek için yoğun top ateşine başvuracaktı. Fakat 1984'te Hüveyza bataklıkları ve Bataklık Araplarının topraklarından akan ırmaklar boyunca İran Devrim Muhafızları, Irak içlerine kadar girdikleri bir taarruza öncülük yaptı. Belli bir noktada İranlılar, zırhlı araçlarını Kumah'taki Bağdat-Basra otoyoluna çıkarmayı başarmıştı (Iraklılar bu taarruzu ancak sekiz ay sonra kabul edecekti, fakat Salem manzaraya bizzat tanık olmuştu). Dicle'yi de aşmışlar ve Irak tanklarını otoyol köprülerinden ateş açarak yok etmeye başlamışlardı.

Bağdat bu taarruza, başarılı olduğu kadar yıkıcı bir vahşetle cevap verdi. Bu cevabın sonucunu gören yegâne gazeteci olduğu için, bundan sonra okuyacaklarınız Muhammed Salem'e ait:

Amara'nın kuzeyindeki Hüveyza bataklıklarında yer alan Azair, Şada ve Beyda'da büyük bir savaş cereyan etti — Irak komutanı Tümgeneral Hişam Sabah El-Fakri'ydi. İranlıları bataklıklardaki bir alana çekti, ardından Iraklılar İranlıların doğu tarafına büyük bir set inşa etti. Henüz 84 yılının başlarıydı. El-Fakri büyük tanker kamyonları getirdi ve bataklığa petrol pompaladı. Sonra suya yangın bombaları attı ve hayatım boyunca gördüğüm en büyük yangın başladı. Iraklı komutan her şeyi, bütün doğal çevreyi de yakıp öldürdü.

Yangın söndüğünde bu kez elektrik jeneratörleri getirdi ve bataklık suyuna devasa kablolar soktu. Bölgede tek bir hayat belirtisi kalmayana kadar suya elektrik verdi. Orada olan biteni izliyordum, derken çişim geldi ve bataklığın kıyısına doğru yürüdüm. Askerlerden biri elektrik kablolarını işaret ederek, "Suya işeme," dedi, "işeyen bir şehit mi olmak istiyorsun?"

Suyun yüzeyi içi dışına çıkmış cesetlerle doluydu, aralarında kadınlar ve çocuklar bile vardı. Bütün mantar ve kurbağa türlerini bilen, ördeklerin, yaban sığırlarının arasında yaşayan, mızrakla balık avlayan insanlardı onlar. Bir uygarlık silinip gitmişti. Yaklaşık otuz kadın ve çocuk gördüm, hepsinin iç organları balıklar gibi dışarı fırlamıştı ve aynı şekilde ölmüş sayısız İranlı. Bütün hayat alanlarıyla birlikte masumlar da kurban olmuştu.

Fakat tek başına petrol ve elektriğin İranlıları yok etmesi mümkün değildi. Kadısiye savaşında Serdar [Sa'd Bin Ebi Vakkas] ve diğer Arap savaşçılar, üzerlerine gelen Rüstem'in ordusunun bindiği devasa hayvanları görünce afallamıştı. Bir atın altı katı büyüklüğünde, burunlarının iki yanında büyük boynuzları bulunan, kocaman ayakları yürürken kuma gömülen bu hayvanları daha önce hiç görmemişlerdi. Serdar okçularıyla mızrakçılarına, filleri gözlerinden vurmalarını söylemişti; o gün bugündür Iraklılar zaferin anahtarının bu olduğuna inanıyordu. Öyleyse Saddam'ın, Irak içlerine ilerleyen bu korkutucu güruha karşı kullanacağı silah ne olabilirdi? Nasıl bir mızrak 'ırkçı Farslar'ı zehirleyebilirdi?

Bir İran askeri hastane trenindeyim, Ahvaz'ın kuzeyindeki çöle karanlık çökmüş, bir başka cephe yolculuğundan dönüyorum, restoran vagonunda tavuk ve pilav yiyor, sıcak kola içiyorum. 1983 yılı. Rumsfeld Saddam'la el sıkışıyor, ABD elçiliğinin tekrar açılmasını rica ediyor. Tren yavaş, yağlanmamış bujileri raylar üzerinde acı acı feryat ediyor. Dökülen rayların üzerinde hoplaya zıplaya, yokuş aşağı gidiyoruz. Arada bir pencerenin ötesinden bir ışık yavaşça geçiyor, uzak bir köy, orada da çok şehit mezarı olduğuna kuşku yok. İslami Rehberlik Bakanlığı'nın elemanı uyuyor, hareket eden bir trenden kaçamayacağımı biliyor.

Fakat ben uyuyamıyorum ve vagonlar arasında gezinip duruyorum. Soğuk, pencereler çölün akşam ayazından korunmak için kapatılmış, fakat tuhaf, belli belirsiz bir koku var. Önce deodorant olduğunu düşünüyorum, her vagonun sonundaki kapalı tuvaletlerden yayılan dayanılmaz dışkı kokusunu gidermek için sıkılan bir şeyler olsa gerek. Bir sonraki vagonun kapısını açıyorum; onlarca genç asker ve İslam Cumhuriyeti Devrim Muhafızı oturmuş, havlulara ve bezlere doğru yavaşça öksürüyorlar. Bazıları açık vagondalar, diğerleri kompartımanlarda, hepsinin ağızlarından ve burunlarından ağır ağır kan ve balgam akıyor. Genç biri (on sekizinden fazla değil) bezi yüzüne örtmüş. Çoktan pembe ve sarıya kesmiş bez, fakat sağ elinde, parlak mavi kapaklı bir Kuran tutuyor genç adam. Zaman zaman bezi dizine koyuyor, öksürüyor ve burnundan yeni bir kan deresi sızarken, sağ eliyle Kuran'ın sayfalarını çeviriyor, sonra sızan kanı silmek için bezi tekrar yüzüne bastırıyor ve sonra tekrar Kuran'ı alıp okumaya koyuluyor.

Vagonlar onlarla dolu, konuşmadan oturuyorlar, şikâyet etmeden, başlarına geleni kader bilmişler çoktan. Ancak on-on beş dakika sonra burnuma çalınan kokunun deodorant olmadığını fark ediyorum. Bir tür hastalık kokusu ve bu adamlar o hastalığı öksürerek ciğerlerinden çıkarıyorlar. Pencerelere koşuyorum, açmaya başlıyorum, koridorlar dondurucu akşam havasıyla doluyor. Onlardan gelen şeyi solumak istemiyorum. Onlar gibi gaza boğulmak istemiyorum. Pencereleri açmaya devam ediyorum, fakat askerler bana bakmıyor. Şahsi bir cehennemi yaşıyorlar onlar, Tanrı'ya şükür, benim maruz kalmadığım bir cehennem.

İran resmi savaş tarihi, Irak'ın kimyasal silahı ilk kez 13 Ocak 1981'de kullandığını ve bu saldırıda yedi İranlı askerin öldüğünü anlatır. 1982'de İranlılar, Saddam'ın ordusunun on bir kimyasal saldırısını kayda geçirmiştir, 1983'de ise otuz bir. Piranşehr ve Tamarçin'e 9 Ağustos 1983'te düzenlenen kimyasal saldırının ardından Tahran'a getirilen askerleri muayene eden Lokman Hekim Hastanesi Dermatoloji Bölümü Başkanı Dr. Nasır Celali, şunları anlatıyordu: "Yaralı askerler, gaz, sıvı veya toz biçiminde atmosfere salınan zehirli maddeler solumuştu. Bu zehirli madde 'hardal gazı' adı verilen bir tür nitrojendi." 22 Ekim 1983'te, akşam 21.30 civarı, Merivan ile Sultan arasında, İran hatlarında bir Irak top mermisi patlamış ve havaya kerosen kokusu yayılmıştı. Ertesi sabah on bir İranlıda (asker, Devrim Muhafızı ve Besiç) mide bulantısı, kusma, göz yanması, bulanık görme, kaşıntı, nefes darlığı, öksürük gibi arazlar baş göstermiş, hastaneye kaldırılan İranlıların derilerinin tümüyle kabardığı görülmüştü. 21-28 Ekim arasında, İran yanlısı üç Kürt köyü kimyasal saldırıya uğramıştı; bir İran hastane raporuna göre, 'Kürt bölgesindeki köylüler, kadınlar ve çocuklar da dahil, ağır yaralanmıştı.' 28 Aralık 1980 ile 20 Mart 1984 tarihleri arasını kapsayan resmi İran savaş tarihi, altmış üç ayrı Irak gaz saldırısını kayda geçiriyordu.

Ancak dünya bu saldırılara tepki vermedi. Birinci Dünya Savaşı'ndan beri kimyasal silahlar böyle büyük bir ölçekte kullanılmamıştı. Fakat İran'dan o kadar çok korkuyorlardı, Arapların Saddam Hüseyin'e sadakati öyle sarsılmazdı, Humeyni'nin devriminin yayılmasını engellemek için Irak'a verdikleri destek öyle mutlaktı ki, kimse sesini çıkarmadı. Saddam'ın gaz kullandığına dair ilk haberler Arap basınında tek satır yer bulmadı. Avrupa ve Amerika'da bu haberler İran propagandasından ibaret sayıldı ve Amerika'nın tepkisi asgari düzeyde oldu. Washington sadece Mart 1984'te, Irak'ı zehirli gaz kullandığından dolayı kınadı, fakat bu kınama bile son derece ılımlıydı. New York Times, ancak 1985'e gelindiğinde, 'ABD istihbarat uzmanları, Irak'ın, Körfez savaşındaki son İran saldırılarını bertaraf etmek için kimyasal silahlar kullandığı sonucuna vardılar' ifadelerinin yer aldığı bir haber yayımlıyordu. Gazetenin gönülsüzlüğünü gösterir bir biçimde, bu haber bile bütün Amerikalı gazetecilerin gözde kaynaklarına, yani 'Amerikan yönetimi yetkilileri'ne dayandırılıyordu.

İlk kanıtlar, Irak'ın bisülfid (2-kloroetil) kullandığını gösteriyordu; kabarcıklara sebep olarak tüm insan dokularına hasar veren bir maddeydi bu. New York Times'ın haberi, aynı ödlekçe tarzda devam ediyordu: "İran, saldırılardan zarar gördüğünü iddia ettiği [aynen böyle yazıyor] kurbanları Avusturya ve Batı Almanya'ya nakletti; bazı doktorların, yaralıların hardal gazı saldırısına maruz kaldığını söylediği öne sürülüyor [aynen böyle]..." Bu haberden dört gün önce ABD Dışişleri Bakanı George Schultz Iraklı muadili Tarık Aziz'le Washington'da görüşmüş, fakat kimyasal saldırılara dair en ufak bir eleştiri yöneltmemişti. Ortaya dökülen tonla kanıta rağmen, kendi gazetem The Times, Mart 1985'te hâlâ, Londra'daki bir hastanede derisi korkunç kabarcıklarla kaplı bir İran askerinin fotoğrafını basıp, resimaltına da sadece 'İran'ın kimyasal silahlardan kaynaklandığını iddia ettiği [aynen böyle] yanıklardan muzdarip bir asker' yazabiliyordu.

Son zehirli gaz saldırılarına birinci elden, neredeyse hayatı pahasına tanık olan Muhammed Salem'in dehşet verici hikâyesini, bir kez daha kendi ağzından verelim:

Yugoslav Tanjug haber ajansından Zoran Gramaçiev ile birlikte Basra'nın aşağısına, İranlıların büyük bir saldırı başlattığı bölgeye davet edildik. Tümgeneral Mahir Abdül-Raşid komutasındaki 3. Piyade Tümeni bu devasa saldırıyı göğüslemek zorundaydı; karşı taraf ezici bir üstünlüğe sahipti ve başa çıkmanın tek yolu kitlesel katliamdı. Raşid İran saldırısını kırdı. Ortada ne bir tufan, ne yangın, ne de elektrik vardı. Zoran'la birlikte, her şeyin bir anda olup bittiği çölde dolaştık; yüzlerce, ne yüzlercesi, binlerce İranlı ölmüştü. Tüfekleri hâlâ ellerindeydi; bir düşünün, binlerce asker, siperlerinde, ellerinde Kalaşnikof'larıyla can vermişti. Nevale torbaları hâlâ sırtlarındaydı; bütün İranlılarda vardı o torbalardan. Mermi deliği yoktu, yaralanma yoktu, kan yoktu, öylece, oldukları yerde ölmüşlerdi.

Saymaya başladık; sadece sayarak o siktimminin çölünde kilometrelerce yürüdük, yürüdük. 700 ceset saymıştık, sonra hesabı şaşırdık ve baştan saymaya koyulduk. Ölen bütün İranlıların ağzında ve sakallarında kan vardı, bellerinin alt tarafı hep ıslaktı. Hepsi altlarına işemişti. Iraklılar, ilk kez, sinir gazıyla hardal gazı karışımı kullanmıştı. Sinir gazı vücutlarını felç ediyordu, bu yüzden altlarına işiyorlardı, hardal gazı ise akciğerlerine sızıp boğuyordu. Ağızlarından sızan kanın sebebi buydu.

Haberlerimizde bütün bunları tarif ettik, ama o zaman ne olduğunu tam bilmiyorduk. Irak askerlerine sorduk. Yemek yiyorlardı (domates ve salatalık), fakat yemek yemedikleri zamanlarda gaz maskesi takıyorlardı. O ziyarette sinüslerim iltihap kaptı ve Bağdat'taki bir doktor arkadaşıma gittim. "Biz buna 'ileri cephe enfeksiyonu' adını veriyoruz," dedi ve bana bir an önce Irak'ı terk etmemi tavsiye etti. Eileen ve Gerry'nin yanına gittim sonra [Eileen Powell ve Gerry Labelle, AP'nin Lefkoşe temsilciliğini yürütüyordu, evliydiler] ve onlar beni Kıbrıs Kliniği'ne yatırdı. Antibiyotik iğneleri yaptılar.

Benim orada gördüğüm şey, bir ölüm makinesiydi. Zoran'la birlikte 4700 İranlı cesedi gördüğümüz sonucuna vardık. Sen de bilirsin, o savaşta olan bitenleri yazmaya asırlar yetmez.

Her akşam 18.00 bültenlerinde Iraklılar resmi savaş haberlerini veriyordu. 1985 başında haberlerde ne söylendiğini kelime kelime hatırlıyorum: Sinek sürüleri Arap Ulusu'nun doğu kapılarına saldırıyor, fakat köklerini kurutacak böcek ilacımız var.

Peki 'böcek ilaçları' nereden geliyordu? Bir kısmı Almanya'dan (elbette). Fakat 25 Mayıs 1994'te ABD Senatosu'na bağlı Bankacılık, Konut ve Belediye İşleri Komitesi, 'ABD'nin Irak'a İhraç Ettiği Askeri Amaçlarla Kullanılabilen Kimyasal ve Biyolojik Maddeler ve Bu Maddelerin Körfez Savaşı'nda Sağlık Açısından Yarattığı Sonuçlar' adlı bir rapor yayımladı. 'Körfez Savaşı' ifadesi 1991 savaşına ve Kuveyt'in kurtarılmasına atıfta bulunuyor artık, ama aslında Batı bu ifadeyi, ilk başta İran-Irak savaşına dair kullanmıştı; kendi Körfez savaşımızı verince, bu ismi çalıp kendimize mal ediverdik. Komitenin raporu, ABD Kongresi'ni, 1985 veya öncesinde Amerikan şirketlerinin Irak'a yönetim onayıyla gönderdiği biyolojik maddeler konusunda bilgilendiriyordu. Bu maddeler arasında Bacillus anthracis (antraks yapımında kullanılıyor), Clostridium botulinum, Histoplasma capsulatum, Brucella melitensis, Clostridium penjringens ve Escherichia coli (E. Coli) vardı. Aynı rapor, 'ABD'nin Irak Hükümeti'ne "ikili kullanıma uygun" olduğu bilinen maddeler sağladığı ve bu ticaretin Irak'ın kimyasal, biyolojik silah ve füze-sistemi programlarını geliştirmesine katkıda bulunduğu' belirtiliyordu. Irak ile bu ticaret ilişkisi, 'kimyasal silah üretim tesislerini ve teknik çizimleri (pesticide üretim tesisi planları), yanı sıra kimyasal silah dolum aygıtlarını' da içeriyordu.

1995 yazında Irak enformasyon bakanlığı Salem'i Suriye sınırı yakınlarındaki El-Kaim-ükaşat adlı bir tesise götürecekti. Hükümet 'kılavuzları' Salem'e bu tesiste gübre üretildiğini söylüyordu. "Tesiste Teksaslı bir Amerikalı mühendis de vardı," diye anlatacaktı Salem:

Mühendisle röportaj yaptım ve gübre ürettiklerini söyledi. Aslında hardal ve sinir gazı üretiyorlardı orada. Irak'taki birçok insan biliyordu bunu. Tesisin yanında, restoranı ve ahşap kulübeleri olan bir tarım kompleksi vardı. Amerikalılar 1991'de bombalamıştı burayı. 2003'teki Amerikan işgalinin hemen sonrasında da, devrik rejim yetkilileri bir müddet burada kaldı. Fakat o gidişimizde bizden ne kadar harika bir gübre fabrikası gördüğümüzü yazmamızı istediler. Bizim için tonla şarap ve viskinin olduğu büyük bir ziyafet bile hazırlamışlardı.

Hamid Kürdi Alipur, hastane yatağında bilinci yarı kapalı yatıyor, çatlak dudaklarının arasından hırıltıları duyuluyor, çektiği acının etkisiyle yanık alnı kırışmış. Yanındaki hemşire (kolormatik gözlüklü, kara çarşaflı bir kız), plastik bir kaptan ağzına nazikçe su döküyor. Genç adama gülüyor kız, yüzünden sarkan koyu renk deriyi veya boynunun etrafındaki parlak pembe yanıkları hiç görmüyor sanki. Korkunç bir şeyler olmuş Alipur'a, fakat İranlı doktorlar 'Ne yaşadığını kendisine sor,' diyorlar bana.

Alipur, Tahran'daki Labbafinecad Tıp Merkezi'nde ızdırap içinde kıvranan 199 İranlı asker ve Devrim Muhafızı'ndan biri. Şubat 1986'ya gelmişiz artık. "Arvand [Şattül Arap] Nehri'nin İran tarafında bir sığınaktaydım," diyor Alipur. "Top mermisi düştüğünde Iraklıların gaz attığını fark etmedim. Kimyasalı göremiyordum ki, gaz maskemi takayım. Sonra da artık çok geçti." Birkaç dakika için gevşiyor, ağır ağır soluyor, hemşire su kabını tekrar ağzına yaklaştırıyor. Kaç yaşında olduğunu soruyorum. Cevap verirken kıza bakıyor, "On dokuz," diyor.

Bazı hastalar Alipur'u yattıkları yerden izliyor, diğerleri kapalı gözlerinden cerahat akıtarak yatıyorlar, yastıklarının yanında yoğun, pembe bir sıvıyla dolu kaplar var. Konuşmuyorlar. Bütün duyabildiğimiz, güç bela alınıp verilen nefeslerin keskin sesleri. "Asıl sorun akciğerler. Biraz iyileştiklerinde onları evlerine gönderiyoruz ve kan enfeksiyonlarıyla başa çıkabiliyoruz." Dr. Feyzullah Yezdani hastanenin önde gelen uzmanlarından biri; kalın kaşlarının altından, onca acının ortasında iyimserlikle bakabilen ufak tefek bir adam. "Fakat akciğer sorunlarıyla geri dönüyorlar. Çok öksürüyorlar. Ve bazıları sadece hardal gazına değil, sinir gazı saldırısına da maruz kalmış."

İranlılar kimyasal saldırı kurbanlarından bazılarını tedavi için hemen Londra, Stockholm ve Viyana'ya göndermiş, fakat Dr. Yezdani'nin koğuşları hastayla dolup taşıyor. Bununla birlikte yatırdığı 400 hastadan sadece yedisi ölmüş. 200'ünü de evine göndermeyi umuyor hâlâ, fakat birçoğu asla tam iyileşmeyecek. Doktorlara göre, Irak İranlılara karşı hardal, tabun ve sinir gazı kullanıyor; 13 Şubat'ta kimyasal saldırıları geniş bir ölçekte tekrarlamışlar. Kurbanlar gazdan ağır şekilde etkilendiklerinde, kendi tükürüklerinde boğularak ölüyorlar. Hayatta kalabilenler ise, üç yıl önce yolculuk ederken gaz kurbanlarına tanık olduğum trenlerin halefi durumundaki uzun hastane trenlerine soluk alamaz bir halde getiriliyor. Artık Ahvaz'dan her yirmi dört saatte bir hastane trenleri kalkıyor. "Gazı göremiyorsunuz, o yüzden çoğunlukla hazırlıksız yakalanıyorsunuz," diyor Dr. Yezdani. "Asker önce çürümüş meyveye benzer bir koku duyuyor, ardından gözleri yanmaya başlıyor, görme yetisini yitiriyor, sonra ağlamaya, öksürmeye ve hırıltılar çıkarmaya başlıyor."

Doktor beni hastane yatakları arasında dolaştırırken, kabarcıklar içindeki genç adamların çektiği fiziksel acıyı görmemek mümkün değil; tuhaf bir şekilde çarpılmış vücutları sarı bandajlarla kaplı. Kabarcıklar bazen bütün vücutlarını kaplamış oluyor. Sarı ve pembe, dehşet verici yumuşaklıkta ve bazıları basket topu kadar büyük kabarıklıklar bunlar; sık sık patlıyorlar, fakat çok geçmeden aynı yerde yeni kabarcıklar çıkıyor. On altıncı yatakta yatan gaz kurbanı bu kez bir doktor; Tebrizli dermatolog Hasan Sinafa, Şattül Arap yakınlarındaki bir askeri hastanede çalışırken, 13 Ocak'ta bir gaz mermisi sadece 20 metre ötesinde patlamış. Patlama sırasında gaz maskesinin yüzünde olduğunu anlamak zor değil, çünkü gözlerinin ve ağzının etrafındaki deri hasar görmeden kalmış, alnı ve yanakları sanki siyah bir çizgiyle ayrılmış yüzünün orta kısmından. "Yapabileceğim hiçbir şey yoktu," diyor; morfinin etkisiyle çok yavaş konuşuyor. "Üzerimde anti-gaz kıyafetlerim vardı, fakat mermi o kadar yakınımda patlayınca beri koruyamadı. Yanıkları hissettim, ne olduğunu biliyordum."

Gülüyor. Tahran'a sağ salim getirilmiş, fakat doktorlara ancak iki gün önce eşini aramaları izni vermiş, eşi, yirmi aylık kızıyla birlikte Tebriz'de. "Hastaneye gelip sizi görünce ne dedi?" diye soruyorum. "Gelmedi," diyor. "Gelmemesini söyledim. Onun ve bebeğimin beni böyle görmesini istemiyorum."

Bütün bu yıllar boyunca Amerikalılar Iraklılara çatışma bölgeleri hakkında istihbarat sağladılar. Bu bilgiler sayesinde Iraklılar kendilerini büyük İran taarruzlarına karşı hazırlayabiliyordu ve bu hazırlık (ABD yönetiminin de gayet iyi bildiği gibi) zehirli gazdan başka bir şey değildi. Amerikan Savunma İstihbarat Dairesi'nden 60 subay, Irak genelkurmayına gizlice İranlıların konuşlandığı yerlere, taktik planlarına ve hasarlı askeri araç oranlarına dair ayrıntılı bilgiler sağlıyordu. Iraklılar Fao yarımadasını 1988 başında geri aldıklarında, ABD savunma istihbarat subaylarından Yarbay Rick Francona, savaş alanını Iraklı subaylarla birlikte gezmiş ve Washington'a Iraklıların zaferi elde etmek için kimyasal silah kullandıklarını bildirmişti. Dönemin üst düzey istihbarat yetkililerinden Albay Walter Lang, daha sonra New York Times'a, 'Iraklıların savaşta gaz kullanmasının kendileri açısından büyük bir stratejik kaygı teşkil etmediğini' söyleyecekti.

Iraklılar 19 Nisan 1988'de Fao'yu geri almak için bütün dünyanın gözü önünde gaz kullanmıştı. Bundan sadece bir ay önce, 17 ve 18 Mart'ta, Enfal (yani 'ganimet') Operasyonu'nda Iraklılar, İran'ın bölgedeki kısa süreli Vel Fecr 10 (Şafak 10) taarruzu sırasında İranlılarla işbirliği yaptıkları gerekçesiyle Kürt kasabası Halepçe'den korkunç bir intikam aldı. Irak jetleri iki gün boyu Halepçe'ye gaz bombaları attı (bir Alman şirketinin yardımıyla üretilen hidrojen siyanid türeviydi) ve 5 bin sivili öldürdü. Washington'da ise Pentagon (ki hâlâ Saddam'ı destekliyorlardı), Ortadoğu'daki Amerikan elçiliklerine hilekarca bir bilgilendirme notu gönderiyor ve gazın İranlılar tarafından atılmış olabileceğini iddia ediyordu.

İnsan hakları kuruluşları, çok sonra, bu yalandan kendi dehşet verici sonuçlarını çıkaracaklardı. "Neresinden bakarsanız bakın, Amerika'nın Halepçe konusundaki tavrı utanç vericidir," diyecekti İnsan Hakları İzleme Örgütü'nden Joost Hilterman on beş yıl sonra. "Hattâ ABD Dışişleri Bakanlığı, diplomatlarına İran'ı da kısmen suçlamaları talimatı vermişti. Bu inanılmaz sahtekarlığın sonucu, uluslararası toplumun, en az Dünya Ticaret Merkezi'ne yönelik terörist saldırı kadar iğrenç bir eylemden dolayı Irak'ı güçlü bir biçimde kınama iradesini gösterememesiydi." 1988'de ABD'de Halepçe 188 haberde zikredilmişti, 1989'da ise bu sayı yirmiydi. 2000'e gelindiğinde Halepçe Amerikan medyasında sadece on haberde yer alıyordu. Fakat sonradan George W. Bush yönetimi tarafından, yaklaşan Irak işgalini meşrulaştırma operasyonunun bir parçası mahiyetinde tekrar ısıtıldı. Gazeteciler sadece 2003 yılı Şubat ayında Halepçe'yi 145 defa hatırladı. Tony Blair ve diğer Batılı liderlerle birlikte Bush, sürekli Saddam'ın 'kendi halkını zehirli gazla katlettiğini' vurgulayıp durdu.

'Kendi halkı' ifadesi bilhassa önemliydi. Her ne kadar Kürtlerin bakış açısını pek yansıtmasa da, bu ifade suçun çirkin tabiatını, kurbanların düşman değil, Saddam'ın kendi Iraklı vatandaşları olduğu noktasında vurgulamış oluyordu. Fakat aynı zamanda, Saddam'ın İranlılara yönelik benzer, fakat çok daha geniş kapsamlı suçlarıyla arasına mesafe koyuyor, hattâ bu suçları gizleme görevi görüyordu. Oysa İran, tam da Halepçe'de kullanılana benzer zehirli gazlara çok daha fazla vatandaşını kurban vermişti. Ve biz, yani Batı, bu savaş suçları (ve Halepçe katliamı) sırasında Saddam'a hizmet ettiğimiz için, Kürtlerin zehirli gazla öldürülmesi, Irak liderinin canavarlığının biricik örneği olarak bir kenara konmak durumundaydı.

Halepçe'den on yıl sonra ABD İran'ı kimyasal silah üretmeye çalışmakla suçladı ve Amerikan iddialarını resmi olarak yalanlayan kişi, İran-Irak savaşının büyük bölümünde İran kuvvetlerine komuta eden (ve cumhurbaşkanlığı görevini devretmeye hazırlanan) Ali Ekber Haşimi Rafsancani'ydi. "Savaş sırasında Iraklıların kimyasal silah kullanmasından dolayı öyle acı bir tecrübe yaşadık ki, biz böyle silahları üretmeyi veya kullanmayı asla istemeyiz," diyordu 1997'de, alışılmadık bir duygusallıkla. Ve şöyle devam ediyordu: "Savaşta İran kuvvetlerinin komutanıydım. Hüveyza bölgesini ele geçirdiğimizde, öyle korkunç sahnelere tanık oldum ki, hiç unutamadım. Halepçe halkı zaferden sonra bizimle işbirliği yaptı... Saddam halkımıza karşı nasıl saldırırsa saldırsın başarılı olamadığını görünce, Almanya'dan aldığı daha gelişmiş kimyasal silahlara başvurdu ve bu silahları Kürt halkına karşı da kullandı. Bu kimyasal maddelerin kullanımı sonucu insanlar toprağa karıştı. Bu maddeleri soluduğunuzda kurtulmanız mümkün değildi. Orada [Halepçe'de] dayanılmaz manzaralar gördüm ve bunların hiçbir ülkede tekrar yaşanmamasını umut ediyorum."

28 Mayıs 1991'de, Kuzey Irak'taki bir çadırda oturuyorum. Halepçe katliamının üzerinden üç yıl geçmiş. Etrafımızda Saddam'ın son etnik temizliğinin (Kuveyt sonrası kışkırttığımız ve ihanet ettiğimiz Irak ayaklanmasını takip eden zulmün) kurbanı Kürtler var; ABD'nin askeri koruması altında, sefalet ve hastalıkla boğuşuyorlar, perişan durumdalar. Tepelik bir bölge, soğuk, çadırların çevresindeki çukurlarda hâlâ kar kümeleri var. Amerikan Chinook helikopterleri mülteci kampına gıda ve battaniye taşıyor.

Züleyka Mustafa Ahmed yirmi iki yaşında, beyaz bir entari giymiş, siyah saçlarını başörtüsüyle kapatmış. Ailesi, yaklaşık 10 bin Kürt'ün öldürüldüğü Enfal harekatının kurbanı. 14 yaşında evlenen Züleyka, Enfal başladığında altı çocuğu ve kocası Musa İsa Hacı ile birlikte yaşıyormuş. Binlerce Kürt gibi onlar da, hükümetin en yakın kasabaya nakledilmeleri talimatına boyun eğmiş. "Arabamızla Dohuk'a yaklaşıyorduk ki, Iraklı askerler bizi durdurdu," diye başlıyor anlatmaya. "Yüzlerce Kürt'le birlikte Dohuk kalesine götürüldük. Bizi ikinci kata aldılar, Musa'yı gördüm, beton bloklarla dövülüyordu. On adamın o bloklarla dövülerek öldürüldüğünü kendi gözlerimle gördüm; onlardan sadece 6 metre uzaktaydım. Sonra hepsini alıp götürdüler. Musa ile konuşmayı başardım. 'Korkma, sen bir erkeksin,' dedim ona. 'Lütfen çocuklarımıza iyi bak. Beni öldürseler de önemli değil, sen çocuklara iyi bak,' diye yanıtladı beni. Ne diyebilirdim ki? Musa'yı götürdüler ve onu bir daha hiç görmedim. Bazen kocamı bir daha hiç göremeyeceğimi düşünüyorum — evet, bazen bunu düşünüyorum."

Züleyka köyü Baharka'ya dönmüş. "Bir müddet sonraydı. Uçaklara alışmıştık artık. Sabah erken, tarlaya gitmek için üç çocuğumla köyden çıktım (diğer üçü dedeleriyle kalmıştı), fakat iki uçağın Baharka üzerinde alçalıp bomba attığını gördüm. Yoğun bir duman yükseldi ve rüzgarla bize doğru ilerledi. Toprağı duman kapladı. Küçük bir tepenin arkasına saklandık, fakat duman bize doğru geliyordu. Dumanın hoş bir kokusu vardı, ilaç gibi. Derken en küçük çocuklarım, Serbaş ve Salih ağlamaya başladı. Sonra ishal oldular, bir türlü kesilmiyordu. Ne yapacağımı bilmiyordum, onları Erbil'deki hastaneye götürdüm. Doktorlar korkmuştu. İğne yaptılar, ilaç verdiler, fakat işe yaramadı. İkisi de kararmaya başladı, asfalt gibi karardılar ve dokuz-on gün sonra öldüler. Büyük olanı ölürken parça parça akciğerlerini kusuyordu. Onları köy mezarlığına gömdüm. Çok çocuk öldü köyde. Şimdi oraya gitsem, mezarlarını bulamam."

Züleyka bir daha asla evlenmeyeceğini söylüyor. Bundan sonraki hayatını nasıl gördüğünü sorduk. "Sadece sağ kalan çocuklarımı büyütmek için yaşıyorum, hepsi bu. Rüyalarımda ölen çocuklarımı görüyorum. Bir keresinde kocamı gördüm rüyamda, bana, 'Çocuklara söz verdiğin gibi bakmadın, o yüzden öldüler,' diyordu."

Irak ordusundaki bazı askerler (kurbanlar değil, saldırıları tertipleyenler) için de bu kimyasal saldırıların hatırası sonsuza dek onlarla birlikte yaşayacak. Şimdi 2004 Temmuz ayı, İran-Irak savaşının başlamasından neredeyse çeyrek asır, Kürtlere karşı Enfal harekatından on altı yıl sonrası. Amerikan işgali ve onun kukla hükümeti iş başında ve Bağdat dünyanın en tehlikeli şehri haline gelmiş durumda. İntihar bombaları, infazlar, adam kaçırmalar kentin gündelik olayları. Fakat otelimin balkonu için bir köknar ağacı almak üzere Filistin Caddesi'nin arkasındaki küçük bir bitki dükkânına giriyorum; yaz ortasındaki Irak'ın kavurucu sıcağında bir parça ferahlık bulmak niyetindeyim o ağaç sayesinde. Dükkânın bahçesi çiçeklerle, çimlerle ve saksı bitkileriyle dolu ve bahçeye Cevad bakıyor. 44 yaşında, alnında derin yara izi olan bir adam Cevad ve jnah'ta yaşadığını biliyor. Jnah 'cennet' demek.

Fakat Cevad'ın bir zamanlar cehennemi de gördüğünü hemen fark ediyorum. Yara izini soruyorum, İran-Irak savaşında Pençvin'e yönelik bombardıman sırasında bir İran mermisinin parçası girmiş kafasına. Telsiz operatörüymüş ve Irak ordusunda on üç yıl görev yapmış. "Neredeyse bütün arkadaşlarımı kaybettim," diyor, ellerini yanlış bir kovma hareketiyle birbirine sürterek. "Çok korkunç şeyler yaşadık. Ve benim yaşadıklarım da öyle. Tek bir arkadaşımın ismini hatırlayamıyorum, çünkü kafamdaki mermi parçası hafızamı benden aldı."

Ancak bütün hafızasını almamıştı. Cevad ağaçlara doğru sessizce yürüyor, sadece bir fıskiyeden yükselen suyun şıpırtısı ve Bağdat trafiğinin arka plandan gelen gürültüsü bozuyor bu sessiz yolculuğu. Beyaz incir ağacı düşünür müydüm? Sıcağı hafifletmekte birebir. Ya da yeşil incir ağacı? Satılık köknar ağaçlarının kökü çok derindeydi, sökmek bir saati bulurdu. Cevad bütün hayatı boyunca, babasıyla birlikte bu dükkânda çalışmış. Sıcak kokuları daha da ağırlaştırıyor, en küçük güller, tomurcuklanan beyaz çiçekler mis gibi kokuyor.

Evet, Cevad İran-Irak savaşından sağ çıkmış. Saddam'a lanet okuyor, fakat onun için sekiz korkunç yıl savaşmaktan kurtulamamış. "Enfal harekatı sırasında Ahvaz'daydım, Karun Nehri'nin kıyısında, Şamiran Dağları'nda, Pençvin'de bulundum. Acemi erdim, ardından rütbe aldım, fakat subaylığı kabul etmedim, çünkü orduda uzun süre kalmak istemiyordum." Not defterimde Enfal kelimesinin altını çiziyorum. Cevad İran sınırını 1980'de geçmiş. Hürremşehr'e girmiş ve kent kuşatıldıktan sonra bir akşam vakti oradan geri çekilmişler.

"Gazın kullanıldığına ilk kez Amara'nın doğusunda tanık oldum. Topçularımız İranlılara gaz mermileri atıyordu. Gazın kokusunu duyamıyordum, ama her ihtimale karşı başörtümü suya saldırıp yüzüme yapıştırdım. Telsiz operatörü olduğum için etrafımda beni gazdan koruyan çok sayıda alet vardı. Onlar karanlık günlerdi ve çok acı çektik. Yaralandıktan sonra seni tekrar cepheye göndereceğiz diye tutturdular. Yüzde 35 oranında engelliydim ve beni yine de savaşa gönderdiler."

Cevad yolunun üzerindeki koyu yeşil bir saksı bitkisine yöneliyor, çalılıkların üzerinde şakıyan kuşlara el sallıyor. Eğer cennet gerçekten ılık ve rahat bir bahçeyse, Cevad tam ortasında yaşıyor. Soruyorum: Peki ya Enfal harekatı? Neler olup bittiğini görmüş mü? Cevad dua eder gibi, çaresiz bir tarzda kaldırıyor ellerini.

"Her şeyi gördük. Gaz kullanmaya başladıklarında ne garip şeyler olduğuna inanamazsın. Kuşların gökyüzünden yere pat pat düştüğünü gördüm. Ağaçların dallarındaki küçük tomurcukların aniden karardığını gördüm. Yapraklar gözümüzün önünde çürüyüverdi. Amara'da yaptığım gibi, havluyu yüzüme sardım."

Ya cesetler?

"Evet, çok fazla ceset vardı. Hepsi sivildi. Köylerin çevresinde, tepelerin eteklerinde öylece yatıyorlardı. Sanki sokaklar dolusu insan, ölmek için tek bir yerde toplanmıştı. Bazıları sağa sola saçılmıştı, kucaklarında çocuklarıyla birçok kadın vardı ve hepsi olduğu yerde ölmüştü. Ben ne yapabilirdim ki? Hiçbir şey söyleyemedim. Biz askerler bu meseleyi konuşmaya bile korkardık. Çok fazla ölüm gördük. Ve sesimizi çıkarmadık."

YEDİ

'Savaşa Karşı Savaş' ve Cennete Hızlı Tren

Taşınan hangi mum onlara uğur getirebilir?

Hayır, çocukların ellerinde değil, gözlerinde o mumlar

Elvedaların kutsal ışıkları gibi parlıyorlar.

Wilfred Owen, 'Ölen Gençler İçin İlahi'

Perdeli ön odanın sükuneti içinde, iki eski Iraklı pilot ve vaktiyle Saddam Hüseyin'in hava kuvvetlerinin ikinci komutanı olan adam, karşımda sessizce oturuyordu. Mirage savaş uçakları için Cherbourg'da eğitim gören pilotlar, o günlerde öğrendikleri Fransızcayı ağır bir aksanla konuşuyordu. USS Stark'ı sordum onlara. Fakat şimdi ne gereği vardı bu meselenin? Bir Irak Mirage'ının Körfez'deki bir Amerikan firkateynini iki füzeyle vurmasından (ve mürettebattan otuz yedi kişiyi küle çevirmesinden) on yedi yıl sonra, gemiyi batırmaya çalışmalarının sebebini niye bilmek istiyordum? Neden 2003 yılından, Amerikan işgali altındaki Bağdat'ta giderek artan anarşiden konuşmuyorduk? Daha o sabah, Saddam'ın eski Cumhuriyet sarayındaki Amerikan karargahının önünde bomba yüklü bir araba infilak etmemiş miydi?

Üç adam da benim casus olmamdan korkuyordu; on yedi yıl önce genç Amerikalı denizcileri öldüren pilotu teşhis etmeye çalışıyordum. Eğer hâlâ yaşıyorsa niye sormayacaktım ki? Onlara hayatım boyunca hiçbir insana ihanet etmediğimi, istihbaratçı değil gazeteci olduğumu, ne onları Amerikalılara ne de Amerikalıları onlara gammazlayacağımı anlattım. Üst düzey Irak hava kuvvetleri personelinin tümünün, 2003 İngiltere-Amerika istilasının ardından birbiriyle teması koparmadığını, yani artık uçaksız bir hava gücü teşkil ettiklerini biliyordum. Fakat bu adamların birçoğunun şimdi işgal karşıtı isyanda yer aldığından kuşkulanıyordum ve pek de haksız sayılmazdım. On yedi yıl önce yerine getirdikleri o Irak hava kuvvetleri görevinin Ortadoğu'yu değiştirdiğini açıklamaya çalıştım. Meslektaşlarının 17 Mayıs 1987'de yaptığı eylem (ancak Washington'un akıl edebileceğine benzer acayip çifte standartlardan biriyle), İran'a diz çöktürmüştü.

Eski general neredeyse bir dakika hiç konuşmadan bana baktı. Ardından adeta sıradan bir operasyon raporu verir gibi konuşmaya başladı: "Onu Şeyba'dan kalkarken gördüm. İran gemilerini avlamak amacıyla Körfez üzerinde yapılan rutin bir uçuştu. Hedefimiz olmayan gemileri dışında tuttuğumuz bir 'yasak bölge' vardı ve Stark da oradaydı. Pilot Amerikalıların orada olduğunu bilmiyordu. Tek bildiği, bu bölgede seyreden bütün gemileri imha etmesi gerektiğiydi. Radar ekranında büyük bir gemi görmüştü ve ona iki füze fırlattı. Onun İran gemisi olduğunu sanıyordu. Gerçek hedefi hiç görmemişti. Asla görsel temas sağlamayız, sistem böyle çalışır. Pilot sonra geri döndü."

Katar'ın 70 kilometre kuzeybatısında, Perry sınıfı Amerikan firkateyninin radarı Irak Mirage F-1'ini, Suudi Arabistan kıyılarının aşağısına doğru, alçak irtifada uçarken tespit etmişti. Fakat Kaptan Glenn Brindel ve mürettebatı, üzerlerinde Irak uçaklarının uçmasına alışıktı; sonradan gazetecilere Irak uçaklarını 'dost taraf saydıklarını' söyleyecekti. Radardaki yeşil benek tehdit oluşturmuyordu. Stark neredeyse tam Irak Mirage'ına doğru bir rotada seyrettiği için, firkateynin üst güvertesindeki anti-füze sensörleri ve gelen füzeleri tespit edip otomatik ateş açan Phalanx anti-füze bataryası da bloke olmuştu. Fakat sistem, kalabalık Körfez'de yanlış uçakları vurmaktan kaçınmak amacıyla zaten herhalükarda elle kapatılıyordu. Kaptan sonradan, keşif sistemlerinin de yetersiz işlediğini iddia edecekti. 10.09'da Brindel, pilota şu telsiz mesajının gönderilmesini emretmişti: "Bilinmeyen uçak, burası ABD deniz kuvvetleri gemisi, 078 açısından on iki mil yakınında. Lütfen kendini tanıt." Karşılık yoktu. Bir dakika sonra, uçak kuzeye doğru manevra yaparak 1500 metre yükseldi. Stark'ın 'muharebe bilgi merkezi'ndeki mürettebat, Mirage'dan ayrılıp 100 kiloluk savaş başlıklarıyla birlikte gemiye hızla yaklaşan iki Exocet füzesini tespit edememişti.

Suyun yüzeyinden kayarak gemiye doğru ilerleyen füzeyi ilk gören kişi önce ne olduğunu anlayamamış ve Brindel'a telefon etmişti. İki saniye sonra da Exocet Stark'a saatte bin kilometre hızla çarpmış, kamaralarında uyuyan birçok Amerikalı denizciyi yakıp küle çevirmişti. İkinci füze ise otuz saniye sonra patlamıştı. Firkateyn mürettebatından en az on altı kişi, ilk Exocet 30 kilo yanan sıvı füze yakıtını kamaralara püskürttükten sonra bir dakika içinde can vermişti. Savaş başlığı patlamamış, fakat sancak tarafındaki güvertede hız kesip durana dek geminin yedi bölmesini yıkıp geçmişti. İkinci füze de mürettebat kamalarına bir ateş topu halinde çarpmış, 3500 derece sıcaklıkta yanan füze yakıtı, mürettebattan otuz yedi kişinin hemen hepsini yakıp öldürmüştü. Stark kalın, zehirli bir duman bulutuyla dolmuş, yan taraftaki bölmelerde bile sıcaklık 1500 dereceye kadar çıkmıştı. Ranzalar, bilgisayarlar ve kamaralar sıcaklığın etkisiyle erimişti. Bir deniz astsubayı karanlık bir cephane odasında, hemen yandaki oda 2000 derece sıcaklıkta yanarken, gemiye ait 36 füzeye on üç saat boyu su püskürtmüştü. Gemi iki gün boyunca yandı. Limana çekildikten sonra bile uzun süre üzerinden dumanlar tütmeye devam etti.

Stark, yan yatmış ve Amerikan bayrağı yarıya çekilmiş bir halde Bahreyn'e götürüldü. ABD Dışişleri Bakanı Caspar Weinberger saldırının 'ayrım gözetmediğini' söylerken, "Açıkça görülüyor ki, Iraklı pilot hangi gemiye ateş ettiğine yeterince dikkat etmemiş," ifadelerini kullandı. Amerika'nın Irak'a tepkisi bu kadarla kaldı. Daha Saddam Hüseyin duyduğu üzüntüye dair beklenmedik ve pişmanlık dolu açıklamasını yapmadan önce (ve ABD deniz kuvvetleri kendi açtığı üç soruşturmaya başlamadan çok önce) Başkan Ronald Reagan İran'ı suçlamaya karar vermişti bile. "Onları hiçbir zaman düşman addetmedik," diyordu Iraklılara dair. "Hiç düşmanca bir tutum içinde olmadılar." Körfez uluslararası bir su yoluydu. "Hiçbir ülkenin bu yolu kapatmaya ve kendine mal etmeye hakkı yoktur. Ve bu noktada çıbanbaşı İran'dır. Bu yüzden de olan bitenden dolayı pek sevinçliler."[1]

Reagan'a kulak verildiğinde, 1980'de Irak'ı istila edip savaş başlatanın, Irak'a karşı kimyasal silah kullananın, 1984'te gemilere yasak bölge uygulamasına girişenin (ki Stark da, Körfez'de tanker savaşlarını başlatan bu uygulamanın dolaylı kurbanı olmuştu) İran olduğu sanılabilirdi. Bütün bu eylemlerin sorumlusu Irak'tı, fakat 'dost' addedilen yine Irak'tı. Stark'a yönelik saldırıdan sadece birkaç hafta önce ABD Dışişleri Bakan Yardımcısı Richard Murphy bizzat Bağdat'ı ziyaret edip, Irak'ın İran'a karşı sergilediği 'cesareti' övmüştü; yani düşmanlarını zehirli gazla boğmak, Bay Murphy'nin lügatında cesarete karşılık geliyordu. Reagan ise saldırganı gerekçelerini kabul ederek ödüllendirirken, vatandaşlarını öldürmeyen ülkeyi 'çıbanbaşı' olarak niteliyordu. İlginç bir örnekti gerçekten de. Irak bir Amerikan firkateynini otuz yedi denizci için mezara çevirmiş, ama suçlanan İran olmuştu. On dört yıl sonra El-Kaide ABD'ye saldırdığında ise suçlanan Irak olacaktı.

Saddam'ın bütün bunlar karşısında tek yaptığı, ölen Amerikalıların ailelerine başsağlığı dilemek oldu. Pek uzun bir başsağlığı metni değildi bu. "Oğullarınızı kaybetmenizden dolayı duyduğunuz acı, bizim de acımızdır," diye yazıyordu Irak lideri, ölenlerin ailelerine gönderdiği mektupta. 22 Mayıs tarihli, Irak'ın Washington elçiliği kırtasiyesinde basılan mektupta şu ifadeler yer alıyordu:

Amerikan firkateyni Stark'ın başına gelen bu vahim ve kasıtlı olmayan kazada hayatını kaybeden kurbanların cenaze töreni vesilesiyle, size başsağlığı dileklerimi ve derin üzüntümü ifade etmek istiyorum. Bütün Iraklılar ve ben, bunun nasıl bir acı olduğunu çok iyi biliyoruz. Zira biz de, adil ve kalıcı bir barışın sağlanması için bizim ve uluslararası toplumun yaptığı başvuruları reddeden İran hükümetinin hâlâ ısrarla sürdürdüğü yedi yıllık savaşta, çok sayıda sevdiğimizi kaybettik.

Böyle bir anda bile Saddam, her ne kadar Reagan'ın ihtilafa yönelik çarpıtılmış bakışıyla tam uyum içinde olsa da, propagandasını başsağlığı mesajına eklemek zorunda hissediyordu. Saddam, İran'ın 'uluslararası toplumun' çağrılarını 'reddetmesinden' söz ederken, Tahran yönetiminin, BM Güvenlik Konseyi'nin 'saldırgan' ülke için ceza içermeyen ateşkes önerilerini geri çevirmesini kastediyordu. Beyaz Saray sözcüsü Dan Howard da, Reagan'ın İran'a çatmasının sebebinin, 'müzakere masasına oturmayı' reddetmesi olduğunu söylüyordu.[2] Körfez'deki denizcilik uzmanlarının büyük kısmı ise, Iraklıların Stark'a yönelik gece saldırısının suçunu İranlılara atmayı ve böylece ABD'yi Tahran'a misilleme yapmaya sevk etmeyi amaçladığından kuşkulanıyordu. Ama sonuçta, bu tür komplo teorileriyle uğraşarak boşa vakit kaybetmelerine gerek olmadığı görüldü: Amerika herhalükarda İran'ı suçladı. Birkaç gün sonra da Reagan İran'ı 'barbar bir ülke' olarak niteleyecekti.

Saddam, Stark kurbanlarının Amerikalı ailelerini, İran'a yönelik istilası sırasında ölen Iraklıların aileleriyle kıyaslıyor, böylece ABD denizcilerini kendi saldırgan savaşında ölenlerin yanına yerleştirmiş oluyordu. Saddam'ın 'adil ve kalıcı barış' yönündeki sızlanmalı çağrısı ise, bayağılıyla neredeyse tam Arafatvari bir tavırdı. Amerika'nın utanç verici tutumu bu kadarla da kalmadı: Washington'un, başlatılan geniş kapsamlı soruşturma çerçevesinde Bağdat'a gönderdiği Tuğamiral David Rogers başkanlığındaki heyete, Stark'a füzeleri atan Iraklı pilotu sorgulama izni verilmeyecekti. Yanı sıra Iraklılar, saldırı gerçekleştiği sırada Stark'ın, Irak'ın kendi kendine uyguladığı 'yasak bölge'nin dışında olduğunu söyleyen Amerikalılara katılmadı. Amerikalılar geminin söz konusu bölgenin en az 10 deniz mili dışında, Iraklılar ise en az 20 deniz mili içinde olduğunu iddia ediyordu. Weinberger'in Iraklı pilotun kimliğinin açıklanması isteği de reddedildi. Fakat Stark kaptanı Brindel komutanlık görevinden alındı, emrindeki cephane subayı kınama aldı ve deniz kuvvetlerinden ayrıldı ve idare subayına da 'görevi ihmalden disiplin cezası verildi.

Amerikalılar hep Iraklı pilotun idam edildiğini, Irak'ın pilotun kimliğini bu yüzden açıklamadığını söyleyip durdu, fakat Bağdat'ta konuştuğum Irak hava kuvvetleri eski komutan yardımcısı bunun doğru olmadığı konusunda ısrarlıydı. "Onu daha birkaç ay önce gördüm," diyordu. "O da benim gibi işsiz. Bütün kurallarımıza itaat etti. Acımasız bir düşmana karşı savaşıyorduk. Bir hataydı. Fakat Amerikalılar istiyor diye en iyi pilotlarımızdan birinden vazgeçemezdik. Amerikalılar 'yasak bölgemizin' içindeydi. Bir daha o bölgeye girmemelerini söyledik, onlar da buna uydular."

Stark'a yönelik Irak saldırısından sadece bir gün sonra, Başkan Yardımcısı George Bush da İran'a yüklenmek konusunda üzerine düşeni yaptı. "Bu aşırılıklardan endişe duyuyoruz," diyordu, Pakistan'da düzenlediği bir basın toplantısında. "İnsanlığın tanık olduğu en aşırı rejimlerden biriyle karşı karşıyayız. Her tür terörde ve Amerikan denizcilerinin Lübnan'da öldürülmesinde onların parmağı var. Bu durumdan hiç hoşlanmıyoruz!" Tahran'daki ABD elçiliği işgali, Jimmy Carter'ın başkanlığını yerle bir ederek sonuçlanan karmaşık bir siyasi ve mali anlaşmayla, Haziran 1981'de sona ermiş, bütün rehineler serbest bırakılmıştı. Fakat Bush elçilik işgalini şikâyet listesine katmayı ihmal etmedi. "Acımız hâlâ derin, yara hâlâ açık," diyordu. "Bu rejim temel normlara saygı göstermemiştir..." Yani ABD'nin İran-Irak savaşında hangi tarafı tuttuğu açıkça ortadaydı.

Bir grup ABD senatörünün Stark'ın erimiş kamaralarına yaptığı ziyaret, Amerikalıların ölümüyle hiçbir alakası olmayan tarafa karşı öfke nöbetleri geçirmelerine yetti. ABD Deniz Kuvvetleri eski komutanı Cumhuriyetçi Senatör John Wamer, İran'ı 'ne kural ne de ahlak tanıyan bir saldırgan' olarak niteledi. Senatör John Glenn, 'terörizm destekçisi ve hava korsanı' ifadeleriyle işi İran'a hakarete kadar vardırdı. Yani Saddam'ın Stark'a düzenlediği saldırı, şimdi kendisine hiç hesap etmediği faydalar getirir olmuştu. Amerikalılar, sanki İran'la savaşan kendileriymiş gibi konuşuyordu.

Reagan bir yandan da Körfez'de, barış elçileri olarak bulunduklarını öne sürüyordu. "Bu stratejik bölgeye ve onun kaynaklarına düşman bir gücün egemen olmasına izin veremeyiz, burası hem bizim için hem de müttefiklerimiz açısından özgürlüğün tıkandığı bir nokta olmayacaktır... Bu yüzden bu denizlerdeki varlığımızı sürdürüyoruz. Amacımız çatışmayı kışkırtmak değil, önlemektir; çatışmaların yayılarak daha fazla can kaybına mal olmasını engellemektir..." Reagan'a göre, Amerikalıların büyük çoğunluğu 'geri adım atmanın veya geri çekilmenin, geçmişin vahim hatalarını tekrarlamaktan ve savaş arayanlara, savaş çıkaranlara nihai zaferi hediye etmekten başka işe yaramayacağını' biliyordu. 'Savaş arayan ve çıkaran' taraf 'dost' Irak değil, İranlılardı elbette (Irak saldırganlığının kurbanı olan İranlılar). ABD Dışişleri Bakanlığı Irak'ı 1982'de, yani İran işgalinden iki yıl sonra ve tam Tahran'ın, Bağdat yönetiminin İran güçlerine karşı on bir zehirli gaz saldırısı düzenlediğini bildirdiği yıl, 'terörü destekleyen ülkeler' listesinden çıkarmıştı. Gerçek şuydu: ABD'nin Körfez'deki yedi savaş gemisinden biri olan Stark, yanlış füzelerle vurulmuştu.

Irak 'yasak bölge'sini, Ocak 1984'te Harg Adası'na kadar genişletmişti, zira iki yıl önce başlattığı savaşta artık toprak kaybetmeye başlamıştı; Saddam, Harg Adası'ndan petrol yükleyen tankerlere saldırarak hasmını ekonomik olarak sıkıntıya sokmayı umuyordu. Böylece Irak uçakları, hangi ülkeden olduğuna bakmaksızın, İran limanlarına gidip gelen petrol gemilerine ateş açmaya başladı. İran da misilleme mahiyetinde, Irak'la Arap Körfezi devletleri üzerinden ticaret yapan gemileri hedef aldı. Irak savaş için muazzam bir silah ithalatı yapıyor, silahlar, Bağdat yönetimine verdiği mali destek 404 milyar dolara ulaşan Suudi Arabistan ve Kuveyt üzerinden naklediliyordu; bu yüzden Suudi Arabistan ve Kuveyt'le ticaret yapan bütün gemiler de şimdi İran hava saldırısı tehdidi altındaydı. 18 Nisan 1984-18 Mayıs 1987 (yani Stark'ın vurulmasından bir gün sonrası) tarihleri arasında Körfez'de 227 gemi saldırıya uğradı; bu saldırılardan 137'sini Irak, 90'ını İran gerçekleştirdi. Birçoğu füzelerle vuruldu ve sürekli olarak tamirat gördü; 227 saldırıdan 137'si petrol tankerlerine yönelikti. Mayıs 1981-18 Mayıs 1987 tarihleri arasında vurulan gemilerde, çoğu yabancı 221 denizci hayatını kaybetti; ölenlerden 98'i petrol tankerlerinde çalışıyordu. Kara savaşında ölen yüz binlerin karşısında küçük bir rakamdı bu, fakat savaşı uluslararası hale getirdi; muhtemelen hem Irak hem de İran böyle olmasını amaçlıyordu.

Amerikan savaş gemileri artık fiilen deniz yollarını uluslararası nakliyata açık tutuyor ve Körfez'in, Reagan'ın saçma deyimiyle, bir 'tıkanma noktası' haline gelmesini önlüyordu. Fakat ABD gemileri İran tankerlerine yönelik Irak saldırılarını engellemiyordu. Ne de Harg'dan İran petrolü yükleyen yabancı petrol tankerlerini korumaya çalışıyordu. Yani Amerika'nın Körfez'deki görevi, sadece bir tarafın (Irak'ın) gemilerini korumaktı. Amerikalılar çoktandır, Körfez'deki İran yükü taşımayan Kuveyt bandıralı tankerlere eskortluk yapmayı öneriyordu. İhraç edilen Irak petrolünü taşıyan tankerlerdi bunlar. Irak belki kara savaşında İran'ı alt edemiyordu, fakat Amerika'nın da yardımıyla deniz savaşını kazanabilirdi (ki İranlılar bu durumu derhal kavramıştı). Reagan, ABD'nin Körfez'de 'savaşa karşı savaş' verdiğini iddia ediyordu. Aslında Washington İran'a karşı savaşmaktaydı.

Stark vurulduktan on bir gün sonra İranlılar Körfez'deki ABD savaş gemilerinin, Şiraz'dan Doha'ya giden bir İran yolcu uçağını 'tehdit edip' pilotu rotasını değiştirmeye zorladığından yakındı. Dubai'deki hava kontrolörleri arasında yaptığım araştırmada, Amerikan uyarısının, Bahreyn'e silah taşıyan Kuveyt bandıralı bir gemiye eskortluk yapan dört savaş gemisinin birinden geldiğini öğrendim. O akşam The Times'a gönderdiğim haberde, "Bu olay.... Körfez'de trajedi yaşanması yönünde bir tür senaryoyu ortaya koyuyor," diye yazıyordum. "İran havayolları hem Katar'ın başkenti Doha'ya hem de daha doğudaki Körfez emirliği Dubai'ye normal rotasında uçuyor... bu uçuş sırasında da düzenli olarak Amerikan firkateynlerinin devriye gezdiği suların üzerinden geçiyor. İranlılar öyle söylemese de, pilot muhtemelen farkında olmaksızın bir ABD deniz birliğinin üzerinde uçtu ve Amerikalılar uçağın İran'a ait olduğunu saptayınca pilottan rotasını değiştirmesini istedi." 'Trajedi' tam on dört ay sonra gelecekti.

Sayısız felaket alameti vardı ortada. Stark'ın vurulmasından kısa süre sonra HMS Broadsword'ün Körfez devriyesinde bir gün ve gece geçirdim. Hürmüz Boğazı'ndan (Reagan'ın ünlü tıkanma noktası artık burasıydı) geçen Britanya gemilerine eşlik etmek (Britanyalılar 'eskort' kelimesini hiç kullanmıyordu) ve İranlılara gözdağı vermek, Londra'daki savunma bakanlığında gemi maketlerini oradan oraya sürmek kadar basit bir iş gibi görülebilirdi. Fakat Tip-22 sınıfı destroyerin sıcaktan kavrulan iç kısmındaki radar monitörlerinden, Broadsword üzerinden geçen sivil uçaklar büyük bir dikkatle izleniyordu. "Altı şeyhin özel uçaklarında yanmasını istemiyorsan, sürekli tetikte olmalısın," diyordu görevlilerden biri.

En azından o küçük radar odasına klimayla (elbette görevliler için değil, bilgisayarlar için) serin hava pompalanıyordu, fakat Körfez'deki denizcilerin büyük kısmı aşırı sıcaktan muzdaripti. Güverteler öyle ısınıyordu ki, üzerinde yürümek mümkün değildi. Britanyalı denizciler, çelikten yükselen ısı nedeniyle, ayakkabılarının kenarlarına basarak ayakta durabiliyordu. Torpil mahfazaları, Bofors namlu döndürme aygıtları, dokunulamayacak kadar sıcaktı. Helikopter uçuş güvertesinde sıcaklık 135 dereceye kadar çıkıyordu ve herhangi bir parçaya eldiven takmadan dokunmak mümkün değildi. Velhasıl güvertedeki denizcilerin beyinleri dumura uğramıştı; her tarafta umutsuz bir yorgunluk ve korkunç bir rahatsızlık vardı.

Geminin içinde (Londra'daki komutanlar mutfağın, yemek salonunun, ranzalı kamaraların temizliğini, Mombasa Limanı'ndaki AIDS tehlikesine karşı uyaran kısa, korkutucu bildirileri görseler epey gurur duyarlardı) sıcaklık, gemicilerden çok daha hızlı hareket ediyordu. Subay odası 80 dereceyle nispeten serin sayılırdı. İçtiğim bir bardak suyu, ter halinde hemen geri çıkarıyordum. İlk su geçirmez kapıyı açtığımda sıcakla çarpıldım, sanki yedi yıl öncesine, Necef sokaklarına geri dönmüştüm. İkinci kapıdan sonra sanki tropikal bir kazan dairesinin ortasına düştüm, o bildik gri tekdüze deniz gemi gövdesinin altında çırpınıp duruyordu. Bu adamlar böyle bir yerde çalışıp nasıl mantıklı kalabilirdi? Veya (daha da önemlisi) Iraklılarla İranlılar bu cehennemden farksız havada savaşıp akıl sağlığını nasıl koruyabiliyordu?

"İleride Şarcah Havaalanı var," dedi radar subayı ve radarı ayarladı. "Şimdi uçağın inişini dinliyorum, ticari uçuş, fakat belli bir uçakla ilgili bilgi istersem, KDD'sini [kimlik, dost mu düşman mı?] soruyorum ve Şarcah kontrol kulesiyle konuşuyorum." Savaş kuşağı haritalarının üzerinde tablolar, çizelgeler ve renkli kalemler vardı. Reagan'ın küçük Körfez filosundan USS Reid, az önce Irak'ın 'yasak bölgesi'nden geçmişti. Stark'ın söz konusu bölgenin dışında olduğu ısrarı bakımından pek iyi bir örnek sayılmazdı. Hürmüz Boğazı'nın hemen dışında iki Sovyet Natya sınıfı mayın tarama ve bir denizaltı ikmal gemisi tespit edilmişti. İki Britanya-Hong Kong bandıralı gemi, dönüş yolculuğu için bizi bekliyordu.

Akşam da sıcağa çare olmuyordu. Sabaha karşı 04.15'te, Broadsword'ün mühendisleri, yanına yanaşan destek gemisi Orangeleaf'e halatla bağlanıp yakıt ikmaline başladı. Rutubet hepimizi pençesine almıştı. Güverte buharla ıslanmıştı, denizcilerin yüzleri ter içindeydi. Benim de sırtımdan aşağı sel gibi ter boşanıyordu. Gömleklerimiz nemle kararmıştı. Rutubet herkesi, Rusları bile halsiz düşürmüştü. Fuceyre açıklarında, Moskova'nın Körfez'deki dolaşım özgürlüğüne katkı mahiyetinde gönderdiği bir ikmal ve iki mayın tarama gemisi, sıcak dalgaların üzerinde birbirine sokulmuştu, güvertedeki terli ve yarı çıplak Rus denizcileri demir alacak bir sonraki Kuveyt gemisini bekliyordu. İşte karşımızda Reagan'ın deniz yollarında devriye gezme hevesinin sebebi duruyordu, onun Körfez'e 'egemen' olmasından korktuğu asıl 'düşman güç' Ruslardan başkası değildi. Broadsword'ün eşlik edeceği iki Britanya şilebi bize doğru yaklaşıyordu.

Kaptan köprüsünde Hintli bir telsiz operatörünün, yüksek dalga üzerinden bir İran devriye gemisinden bilgi istediği duyulabiliyordu. "Hurma taşıyoruz," diyordu. "Sadece hurma." İran gemisi 30 kilometre uzaktaydı. Bir İran P-3 keşif uçağından yanıt geldi. "Dikkat edin," anonsu Broadbsword'un her tarafında yankılandı. "Dikkat edin, dün Iraklılar, İran petrolü taşıyan bir Malta tankerine Exocet saldırısı düzenledi. Bu yüzden İranlıların misilleme yapmasını bekleyebiliriz..." Şimdi geminin etrafını yoğun bir sis kaplamıştı, uçuş güvertesinde tuz izleri bırakıyordu. İki şilep yanımızda seyrediyordu (İkinci Dünya Savaşı'ndaki Atlantik konvoylarının aşırı ısınmış bir versiyonuna benziyorduk), zira Broadsword, onca rutubet içinde pek görkemli bir hali olmasa da, en nihayetinde (Amerikan gemileri gibi) bir eskort gemisiydi.

Irak'ın bu deniz savaşını başlattığı 1984'te, Körfez'de çok daha basit bir manzara vardı, İranlıların düzenlediği her saldırıda yaygarayı basan, Iraklılar İran gemilerini vurduğunda hiç sesini çıkarmayan Araplar, Amerika'nın işe karışmasından, en az İran'dan korktukları kadar korkuyordu. Suudi Arabistan İran'la (aynı 2003 işgali öncesi Irak'la yaptığı gibi) sessiz sedasız bir ilişki yürütüyor, aynı zamanda da Saddam'ın savaşına destek veriyordu. Araplar görünüşte tarafsız kalıyorlar (Churchill'in İkinci Dünya Savaşı'nda haksız şekilde İrlanda'ya dair söylediği gibi, 'yan çizerek savaşıyorlardı') ve ateş altında kalan bütün gemilere sığınak sağlıyorlardı. Bahreyn ve Dubai, iki tarafın saldırganlığına maruz kalan hurdaya dönmüş gemileri kabul ediyor, tersanelerindeki gemi onarım işinden milyonlarca dolar kâr elde ediyorlardı. 1987'ye gelindiğinde on sekiz gemi iki, altı gemi üç kez vurulmuştu. Superior ve Dena adlı gemiler ise dört yılda tam dört kez saldırıya uğramış, dört kez onarımdan geçmişti. Daha Mayıs 1984'te, Bahreyn açıklarında ölümcül hasar görmüş gemi enkazlarından oluşan bir filo geziniyordu.

Körfez'e gemi mezarlığı deniyordu artık ve vahim derecede münasip bir ifadeydi bu. İran ve Irak'ın tahrip ettiği dev tankerler, can çekişir vaziyette, Körfez'in sıcak, çamurlu, kahverengi dalgalarına oluk oluk petrol akıtarak, gövdelerinde saldırının boyutunu yansıtan mermi delikleriyle, rıhtımlara çekiliyordu. Hattâ Bahreyn hükümeti, gazetecileri, savaşın geldiği noktayı gösteren bu gemi mezarlığına götürmek için bir devriye botu tahsis etmişti. Bir İran Fantom'u 29 bin tonluk Chemical Venture gemisini 24 Mayıs'ta öyle isabetle vurmuştu ki, füze kaptan köşkünün tam ortasına düşmüştü: üst güvertenin ortasında 12 metre uzunluğunda bir 'Sigara İçilmez' yazısı vardı ve füze İ' ve 'Ç harflerini alıp götürmüştü. Körfez tankerlerinde çalışanların, tehlikeler karşısında huzursuzluğu giderek artıyordu; Mayıs ayında sadece Emirlikler'de yirmi beşten fazla gemi demirlemiş, gemi sahiplerinden gelecek talimatları bekliyordu ve nedenini anlamak için El-Hoot tankerinin enkazına bakmanız kafiydi. Üç hafta önce Körfez'de seyir halindeyken bir Irak füzesiyle vurulan 117 bin tonluk bu süpertankerin gövdesinde, çift katlı bir Londra otobüsü büyüklüğünde delik açılmıştı. Kıç tarafındaki üst güverte geriye ve aşağı doğru eğilmiş, mürettebat kamaraları sanki çelikten değil de plastikten yapılmış gibi erimişti. Sancak tarafındaki yarık o kadar derindi ki, içinden geçen güneş ışığını görebiliyordum.

Hemen kuzeyde ise 178 bin tonluk Safina El-Arap yatıyordu; rüzgarda rastgele salınırken, İsveç bandıralı bir tanker kalan son petrolü tahliye etmeye çalışıyordu. Petrol dört bir tarafa yayılmıştı; gemi gövdesinin altına, suyun üzerine... Dalgaların köpüğü bile siyaha dönmüştü. Petrol kokusunu bir buçuk kilometre öteden alabiliyordum. Kurtarılan mürettebat (büyük bölümü Hollandalıydı) risklerin farkındaydı, fakat güvertelerde ağır ağır dolaşıyorlardı; Körfez'in 115 kilometre dışında bombaların üzerinde değil de bir sığınakta oturuyormuş gibi bir halleri vardı.

Körfez yalıtılmış bir bölgeydi.[3] Ortadoğu haritası üzerinde Körfez, Arabistan çölleri ile İran'ın güneyi arasındaki toprak parçasında bir çatlak gibi görünüyordu, fakat açık denizler sert olabiliyordu ve siroko rüzgarlarına göğüs germeye çalışarak Ras Tanura ve Kuveyt'e ilerleyen yalnız ve savunmasız tankerler için ufukta tekdüze bir sığınak teşkil ediyordu. Tankerler Körfez'e konvoy halinde girmiyordu, havadan korumaları da yoktu ve o günlerde mümkün olduğu kadar güney kıyısına yakın seyretmeye gayret ediyorlardı. Körfez'in puslu sıcağına doğru, çoğu kötü boyanmış yeni tankerler ilerlerken, biz onların talihsiz kardeşlerinin toplandığı mezarlıkların fotoğraflarını çekiyorduk. Onları da farklı bir akıbet beklemiyordu; Körfez'in üst kısımlarında, sahiplerinin kim ve varacakları limanın hangisi olduğuna bağlı olarak, iki taraftan biri için müstakbel birer hedef durumundaydılar.

Denizin çoktan kirlenmiş olması gerekirdi, fakat kuyruklarının üzerine konan uçan balıklar, yeşil derinliklerden bize bakmak için gelen uzun sarı deniz yılanları, yunuslar, hattâ kaplumbağalar hayatlarına devam ediyordu. Koca gagalı karabataklar, hızlı Bahreyn devriye botunun üzerinde yorulmak bilmeden uçuyordu. Petrol tabakaları, kalın, yapış yapış parçalar halinde suyun yüzünde dolaşıyor ve uzun ince damarlar halinde, enkazların durduğu soluk mavi suya doğru ilerliyordu. O günlerde Başkan Reagan'ın kaygılarının tek göstergesi, Yedinci Filo'ya bağlı bir füze kruvazörü olan USS Luce'un ketum gri heybetiydi; bütün gün Bahreyn limanım Körfez'e bağlayan Mina Salman Kanalı'nda gezinip duruyor, etrafında da beklenmedik saldırıları bertaraf etmek için silahlı denizcilerle dolu bir gözcü botu yavaşça tur atıyordu. Gerektiği anda akıl edilemeyen bir fikirdi bu, zira on yıl sonra aynı tedbir alınmış olsaydı, USS Cole Aden'de intihar bombacıları tarafından vurulmayacaktı. Luce'un, kendi bulunduğumuz gemiden net olarak dinleyebildiğimiz telsiz konuşmaları, çoğunlukla mürettebat için hangi yeni video filmlerinin getirtileceği üzerine bitmek bilmez tanışmalardan ibaret gibi görünüyordu. Birkaç saat sonra daha küçük bir ABD devriye gemisi kanala girdi ve Luce sıcak geceye yavaşça buhar saldı; yeni film meselesi hallolmuştu anlaşılan.

Fakat diğer Amerikan savaş gemileri konvoy eskortluğu rolünü oynuyordu. Bu gayri-resmi ve emrivaki koruma Washington'da açığa vurulmamıştı, Arap devletleri de, ABD donanmasını göz önünde tutma arzularıyla çakışan bu durumu bilmezden geliyordu. Eskortluk hizmetini bazen USS John Rodgers sağlıyordu; gösterişli, iki bacalı bu savaş kruvazörü, Amerikan çıkarlarını son olarak, bir yıl önce Lübnan'ın orta kısmındaki Çuf Dağları'nı bombalayarak müdafaa etmişti. Diğer zamanlarda ise, daha ufak ve hantal bir füze gemisi olan USS Boone devreye giriyor, akşama doğru Emirlikler'den gelip Bahreyn'de dinleniyordu. Gündüz vakti bu savaş gemilerine yaklaşanları (elbette öyle yapıyorduk), ateşe hazır ağır makineli tüfeğiyle çelik miğferli bir Amerikan denizcisi karşılıyordu.

ABD hava kuvvetlerinin kargo jetleri, Körfez ülkelerinin havaalanlarına çoktandır düzenli inip kalkıyorlardı; o kadar çok mühimmat taşıyorlardı ki, Amerikalılar sonunda eğik kanatlı devasa C-48 nakliye uçaklarını kullanmaya mecbur kaldı. Bu uçuşlar, Reagan'ın sürekli 'Arap dostlarımız' dediği ülkelere yapılıyordu; artık Lübnan'ı değil, Körfez yarımadasının muhafazakar petrol ülkelerini içeren bir ifadeydi bu (zira üç ay önce Beyrut'taki deniz kuvvetleri kışlasına yapılan saldırıda 241 Amerikalı denizci ölmüş ve ABD güçleri, o meşhur deyimle, 'tekrar denize konuşlanmıştı'). Amerikalılar stratejik olarak işin içine girerse (üç yıl sonra yaptıkları gibi), Arap devletlerini, Mayıs 1984'te The Times'ta yazdığım üzere, 'çatışmanın suçsuz tarafı' olarak tanımlamak gerekecek, İranlılar ise kaçınılmaz biçimde düşman olacaktı. Ve öyle de oldu. Bölgenin güvenliğini tehdit eden İran uçakları, İran rejimi ve nihayetinde İran ideolojisi değil miydi? Bir kez daha bizden savaşı Irak'ın çıkardığını ve Körfez'deki petrol tankerlerine saldırı emrini ilkin Irak'ın verdiğini unutmamız isteniyordu.

1980 güzünde Körfez'deki Arap ülkeleri, henüz Humeyni rejiminin, Abadan'a ulaşan Irak ordusunun amansız saldırısı karşısında anarşiye sürüklenip yıkılacağına kesin gözüyle bakarlarken, Irak'a milyarlarca dolarlık savaş yardımı akıttı (takvimler 1984'ü gösterdiğinde ise, aynı ülkeler BM'nin, nakliye gemilerine hava saldırısı düzenlediği gerekçesiyle İran'ı kınaması için uğraşıyorlardı). Fakat İran İslam Devrimi'nin sandıklarından daha sağlam çıktığını gören Araplar, şimdi Tahran ve Riyad'a Suriye aracılığıyla gönderilen beş para etmez bir barış misyonuna umut bağlamıştı. Suriye, daha savaşın başında akıllıca bir öngörüde bulunup, kaybeden tarafın Humeyni'nin mollaları değil, Bağdat'taki Baaşçı düşmanı olacağına hükmetmişti. Körfez'deki Arap ülkelerinin aynı sonucu çıkarmayı becerememesi, şimdi bölük pörçük bir politikaya yol açmıştı; yürütülmesi imkânsız olduğu kadar, tarihsel bakımdan haklı da gösterilemeyecek bir politikaydı bu.

Bahreyn başbakanı ve emirin kardeşi Şeyh Halife Salman El-Halife Temmuz 1984'te bana ısrarla savaşı Irak'ın çıkarmadığını anlatıyordu. "Irak'ın diğer bütün ülkeler gibi, kendisini korumaya çalıştığına inanıyorum..." diyordu. "Elbette bir şey olur ve savaş öyle çıkar. İki tarafın ne kadar ileri gideceğini asla bilemezsiniz. İlk önce ateş yanar ve ateşin nereyi saracağı, rüzgara ve rüzgârın hangi yöne eseceğini bağlıdır. Bazen insanlar gaza gelirler — güçlü olduklarını sanırlar." El-Halife'nin Saddam'ı eleştirmeye en yaklaştığı yer burasıydı. Körfez İşbirliği Konseyi'nin geri kalanı gibi Bahreyn de, Körfez'deki saldırılardan dolayı sadece İran'ı kınayan bir BM Güvenlik Konseyi kararı istiyordu. El-Halife ABD müdahalesinden yana değildi. "Bize yardım etmenin başka yolları var ve bunlardan biri, savaşan taraflara Avrupa ve Uzak Asya ülkelerinden silah tedarikini durdurmak." Unutulmamalı ki, bu sözler Saddam'ın saldırganlığına şevkle yardım akıtan bir ülkenin başbakanından geliyordu.

Vaktiyle Körfez bölgesine herhangi bir dış müdahaleye ateş püsküren Kuveytliler, Kasım 1983'te, Hürmüz Boğazı'nı savunmanın, buradan yararlanan ülkelerin (yani Batı'nın) sorumluluğu olduğu sonucuna varıyordu. Kuveyt Dışişleri Bakanı Şeyh Ahmed El-Sabah, Beyrut gazetesi En-Nahar'a verdiği röportajda, Körfez'in dış müdahaleye itiraz edemeyeceği bir 'uluslararası' bölge olduğunu söylüyordu. 27 Mayıs 1984'te ise Kuveyt'in Washington büyükelçisi, Amerika'nın müdahalesine karşı uyarılarda bulunuyor, zira böyle bir adımın 'Sovyetler Birliği'nin bölgeye girmesini tetikleyebilecegini' vurguluyordu. Başkentinde bir Sovyet elçiliği açılmasına izin veren ve Sovyet iyiniyetinin BM Güvenlik Konseyi'nde Körfez ülkeleri lehine kullanılabileceği umudunu dile getiren yegâne Körfez ülkesi için epey tuhaf bir gözlemdi bu.

Diğer yandan Suudiler, Körfez'deki herhangi bir Amerikan varlığından hâlâ korkuyordu. Körfez bölgesindeki ABD üsleri, Körfez şeyhliklerinin İsrail'e karşı yürüttüğü kutsal savaşı sekteye uğratacaktı; bu arada Amerikan varlığının uzun süre devam etmesi, Amerikalılara ve onların Lübnan'daki yandaş hükümetine felaket getiren türden saldırıları kolayca kışkırtabilirdi. Reagan'ın İsrail ile imzaladığı stratejik işbirliği anlaşması Körfez'de unutulmamıştı ve İsrail, Saddam Hüseyin'e karşı İranlılara silah tedarik ederek Körfez savaşını kızıştırıyordu. Amerikalıların Tahran'a silah satmak için İsrail'i kullandığının anlaşıldığı İrangate skandalı henüz patlak vermemişti.

İran'daki komünist Tudeh partisinin yok edilişini seyreden Sovyetler, Irak'a gemilerle çok sayıda tank göndermekteydi. İsrail ise İranlılara büyük miktarda hafif silah ve cephane sağlıyordu. Suriyeliler de İran'a çalışıyordu. Fransızlar Irak'a hâlâ yığınla Exocet füzesi tedarik ederken, Kuzey Koreliler İran'a Sovyet tüfekleri satıyordu. Amerikalılar, tam Saddam'ın bir Batılı gücün askeri olduğu kadar moral desteğine en fazla ihtiyaç duyduğu bir dönemde, Bağdat'la ilişkilerini sessiz sedasız tekrar kuruyordu (bu noktada henüz Bağdat'taki Belçika elçiliğinde bulunan 'çıkarları koruma birimini' genişletmekle meşguldüler). George Bush Pakistan'daki basın toplantısında İran'ın 'baskıcı rejimini' kınarken, Saddam'ın asker kaçaklarını Bağdat dışındaki yolların kenarlarına sıra sıra astığı haberleri geliyordu.

29 Mayıs 1984'te, 400 Stinger uçaksavar füzesi ve fırlatıcısından oluşan ilk kargo, hava yoluyla ABD'den Suudi Arabistan'a ulaştı. İran Cumhurbaşkanı Hamaney, alaycı bir şekilde Washington'a, İran'ın savaş bölgesine gönderilen bütün Amerikan güçlerine 'direneceği ve karşı koyacağı' uyarısında bulunuyordu. "Eğer Amerikalılar boşu boşuna Körfez sularının dibine batmaya hazırsa, o zaman inançlarını, motivasyonlarını ve büyük güçlerini alıp gelsinler," diyordu Hamaney. Körfez Arapları içinse şu uyarıyı yapıyordu: "Saddam'a herhangi bir destek vermediğiniz sürece savaşta tarafsız sayılabilirsiniz. Fakat bize darbe vurmak isteyen bir komşu, bir yabancıdan daha tehlikelidir ve bu tehlikeye göğüs gereceğiz." Arapların Irak'a hâlâ muazzam mali yardım yaptığını iyi bilen petrol tankerlerinin çalışanları, Hamaney'in tehditlerini ciddiye alıyordu. Bahreyn'in kuzeybatısındaki deniz yolundan Kuveyt'e giden birçok gemi, İran saldırısı korkusuyla geceleri yol alıyordu artık.

Bu bitmek bilmeyen savaşı bir gazete için takip etmek yorucu, çoğunlukla da mükafatı olmayan bir işti. Olayların sürekli tekrar etmesi, Harg Adası'na yönelik Irak saldırıları, Basra dışına yığılan yüz binlerce İran askeri, iki tarafın devamlı BM Güvenlik Konseyi'ne yaptığı başvurular, her geçen gün daha fazla petrol tankerinin batması, bir süre sonra insanı uyuşturan bir nitelik kazanmıştı. Belli anlarda 1914-18 felaketinin kanlı boyutlarına ulaşsa da, bu muazzam kan banyosuna 'unutulmuş savaş' diyenler eksik değildi. Yirminci yüzyılın en büyük çatışmalarından ikisi arasında paralellikler kurmayı sevmiyorum. Saddam'ın 1980'de İran'ı işgal etme kararının, sözgelimi Hitler'in Barbarossa Harekatı ve Nazilerin Haziran 1941'deki Sovyetler Birliği işgali (ki 20 milyon Rusun hayatına mal olmuştu, Saddam'ın saldırganlığı sonucunda ise sadece bir milyon İranlı öldü) ile aynı korkunç boyutlara sahip olduğunu gerçekten söyleyebilir miyiz? Böyle kıyaslamalar yapmanın lüzumu yok. Kesin olan şu ki, İran ile Irak arasındaki kanlı savaş Vietnam savaşı kadar uzun sürdü. Ve Saddam'ın savaşı, son asırdaki en büyük bölgesel çatışmaydı; öyle amansız bir savaştı ki bu, İran ordusuna ait topların namlularının, savaşın sona erdiği 1988'e dek tam on iki kez değiştirilmesi gerekti.

Cephelere ve Tahran'la Bağdat'a yaptığım ziyaretler sonrası yazdıklarım, 'abartılı hikâyeler' gibi görüldü. İstatistikler bu hikâyelerin şok etme gücünü alıp götürdü. Halbuki sadece 1985'te, İran'a giden BM teftiş ekibinden Albay Heikki Holma, 4500 İranlının kimyasal saldırı sonucu öldüğü veya yaralandığı tahmininde bulunuyordu. İki yıl içinde, Irak en az altmış büyük kimyasal saldırı düzenlemişti. Can kaybı rakamlarının Sommevari bir ölçekte olduğu açıktı (işte bir kez daha farkında olmadan babamın savaşıyla paralellik kurdum), fakat her iki taraf da kendi kayıplarının boyutunu kabul etmiyordu. Sadece 1986'da bir milyon insan savaşta yok oldu, bizzat Batılı diplomatlar (ki arada bir lütfen cepheleri ziyaret ederlerdi) ölenlerin 700 bininin İranlı olduğunu söylüyordu, İranlılar ise 500 bin Iraklının öldürüldüğünü iddia ediyordu. Uluslararası Kızılhaç'ın kısmen teyit edebildiği rakamlara göre, İran'da 100 bin Iraklı, Irak'ta da 50 bin İranlı savaş esiri vardı. Her iki taraf da savaşa ayda yaklaşık 1.5 milyar dolar harcıyordu.

İhtilaf İran'da, Irak'la savaşı yürütmeye çalışan din adamlarının ruh halini değiştirmişti. Sadece bir yıl önce, Evin Hapishanesi'nin gri duvarlı hücrelerinden her gün işkence ve toplu tecavüz haberleri geliyordu. Fakat Nisan 1985'te, Tahran Başsavcısı Hüccetülislam Ali Ladcevardi, birçok cani celladıyla birlikte görevinden alındı; idamlar artık neredeyse tamamen adi suçlulara uygulanıyor, devlet düşmanlarına pek dokunulmuyordu. "İdamlar hız kesti," diyordu Iraklı bir işadamı, kibar bir istihzayla. "Şimdi sadece katilleri ve uyuşturucu tacirlerini öldürüyorlar. İslam yasalarını ihlal eden bir kıza yaptıkları en kötü şey, saçlarını kesmek." Humeyni rejimi, kırılgan da olsa, ifade özgürlüğüne istemeye istemeye giderek razı oluyordu; esnaflar, işadamları, İranlı gazeteciler, hattâ muhafazakar dindar aileler, Devrim Muhafızları tarafından taciz edilmekten korkmaksızın hükümeti şikâyet edebiliyordu.

Bu bir yanılsamanın parçasıydı. İslam Cumhuriyeti birdenbire demokratik olmamıştı; siyasi hasımlarını öyle kökünden biçmişti ki, sol muhalefetten korkmasına gerek kalmamıştı. 1984'te Tahran'da en az 661 idamın infaz edildiği tahmin ediliyordu, Ladcevardi'nin görevden alınmasının ardından da 237 idam daha gerçekleştirildi. Bu rakamlar Af Örgütü'ne aitti, fakat İranlılar Mart 1984 ile Nisan 1985 arasında 197 infaz yapıldığını söylüyor, hepsinin uyuşturucu suçlarıyla ilgili olduğunu iddia ediyordu. Parmak kesmek için İranlı mühendisler tarafından özel olarak tasarlanmış bir makine, Tahran gazetelerinde gururla tanıtılıyordu; yani devrim, kendi yasalarına karşı gelenlere ağır cezalar uygulamak konusunda eskisinden de saplantılı bir haldeydi.

Bu kendine has kamusal ifade özgürlüğünün bir örneğine İran meclisinde (ki vaktiyle birçok tenkitçi bu kurumun Humeyni'nin hükümlerine mühür basmak dışında hiçbir işlevi olmayacağını öne sürmüştü) rastlamak mümkündü. Mecliste, toprak reformu, ticaret ve bütçeye yönelik bir dizi yasa üzerinde tartışma patlak verdi. Meclis sözcüsü Rafsancani'nin liderlik ettiği muhafazakar üyeler, din adamlarıyla çarşı esnafının gücünü korumak istiyor, liberal bir ekonomiyi savunurken, toprak mülkiyetinde değişiklik yapılmamasını öneriyordu. 'İmam'ın izinden' gittiklerini iddia eden daha radikal üyeler ise, ticaret üzerinde tam hükümet kontrolü, toprakların bölüşümü ve sosyalizmi çağrıştıran bir dizi sosyal reformdan yana talepler öne sürüyordu. Sonuç hükümet kriziydi. Toprak sahipleri, mülklerinin kârlı görünmemesi ve devlet tarafından ellerinden alınmaması için tarlaları ekmeyi reddediyordu.

Humeyni'nin bütün yasalar üzerinde nihai veto hakkı vardı, fakat artık asıl işlevi bir mevcudiyetten ibaretti; o şehit ailelerinin (veya daha nadiren, yabancı diplomatların) kutsal babasıydı; hareketsiz bir metanet figürüydü; içerikten ziyade bir görüntüydü; geleceğe dair bir simge değil, geçmiş zaferlerin ve geçmişte kalan ne varsa onun aynasıydı. Diplomatlarla yaptığı son görüşme bu bakımdan tipik bir örnekti. Altmıştan fazla büyükelçi, maslahatgüzarı ve elçilik sekreteri Ayetullah'ın ikametgahındaki küçük bir odaya doluşmuştu; eskimiş bir halının üzerinde bağdaş kurmuş oturuyorlardı, bir İskandinav maslahatgüzarının yanına ilişen bir Fransız ataşesi, şiddetli kramplardan muzdaripti. Vakti gelince Humeyni odaya girdi ve önce kendisi on beş dakikalık Farsça bir konuşma yaptı, konuşma tercüme edilmedi. "Zaten ne dediğinin önemi yok," diyordu bir büyükelçi, yüzünü ekşiterek. "İhtiyar oradaki döşeğin üzerinde oturup konuşmakla tek bir şey söylüyor aslında: Şah siz misafirleri kraliyet şaşaasıyla kabul ederdi, fakat Humeyni mütevazı şartlarda buyur ediyor."

Humeyni artık her gece, sabırla yürüttüğü savaştan korunmak üzere Şah'ın eski Niavaran Sarayı'nın altındaki sığınaklara götürülüyordu; bütün Tahran'daki tek hava saldırısı sığınağıydı bu. Irak bombardıman uçakları başkentin üzerinde rahatça süzülürken, Humeyni'nin on binlerce insanı yollara fırlayıp dağlara kaçıyordu. Humeyni hâlâ Saddam'ın devrilmesini talep ederken, mollaları televizyona çıkıp İsfahan, Şiraz, Ahvaz, Dezful ve Tahran halkından cephedeki askerler için gıda ve giysi yardımı rica ediyordu. Ön cephe hatlarının ulaştığı kasabalardan, birliklere her bakımdan destek olmaları isteniyordu. İranlı Besiçler, Güney Irak'ın bataklıklarında, sıcak çamur ile Iraklıların karşı saldırıları arasında kısılıp kalmıştı.

İranlılar şimdi, Kuzey Koreli mühendislerin Bağdat'a fırlatılması için gereken ayarlamaları yaptığı 600 kiloluk karadan karaya füzelerini Kürdistan'ın Serbülzeharb bölgesindeki yeni bir üsse nakletmekteydi, İranlılar, füzenin hedefe doğru ilerlediğinden emin olduktan 15 dakika sonra, yaklaşan saldırıyı ulusal radyodan ilan etme kararı almıştı. Gazeteciler açısından bunun olağanüstü bir etkisi olabilirdi. AP'den Muhammed Salem'in Irak'taki halefi Samir Gattas yıllar sonra o günleri şöyle anlatacaktı: "Bağdat'taki büromda oturuyordum, derken teleks makinesi çalışmaya başladı. Nebile Mecalli Bahreyn'de radyo dinliyormuş, İranlıların az önce Bağdat'a bir füze fırlatıldığını açıkladıklarını bildiriyordu. Teleks hattının başında bekledim, o zamanlar faks yoktu ve Bağdat'taki patlamayı duyduğum an, 'Evet' diye mesaj gönderdim. Iraklılar beş dakika sonra elektrikleri kesti. Füzenin sınırdan Bağdat'a ulaşması yirmi dakika alıyordu."

Irak hava saldırıları ise, Tahran çevresine konuşlandırılmış uçaksavarlara gövde gösterisi yapma fırsatı vermekten öte çoğunlukla pek işe yaramıyordu. Pilotlar artık hedefleri saptayamıyordu, zira İranlılar Almanya'dan aldıkları yeni SEL uçak uyarı radarı sayesinde elektrikleri hemen kesiyordu. Ancak 2 Temmuz 1985'te, bir Irak İlyuşin 28'inin alçak irtifadan attığı iki bomba, başkentin Gişe Mahallesi'ndeki büyük bir sivil yerleşim kompleksinde patladı ve beş katlı apartmanları yerle bir etti. Kaldığım otelin penceresinden, uzaktaki bombardıman uçağından ayrılan iki büyük kırmızı ışık gördüm, hemen ardından kulakları sağır eden bir gümbürtü duyuldu; infilak eden bombaların sesi, çöken binaların gürültüsüne karışıyordu. O güne kadar Iraklılar Tahran'a füze atmıştı, fakat bu bombardıman Kentler Savaşı'nda yeni bir emsal oluşturuyordu. En az 50 sivil öldü, 150 sivil yaralandı. Bombalanan mahalleye vardığımda, bildik bir manzarayla karşılaştım: ucuza inşa edilmiş evlerin tuğla duvarları toza dönmüş, bombalardan birinin isabet ettiği dört katlı bir bina (on altı aileyi barındırıyordu) paramparça olmuştu. Dairelerden birinde küçük bir kız o akşam doğumgününü kutluyordu ve bomba apartmanı vurduğunda küçük kızın evinde çok sayıda çocuk vardı. Ertesi sabah enkazın çevresinde öfkeli İranlılar toplandı; Pasdaran Devrim Muhafızları yolu açmak için havaya ateş açmak zorunda kaldı.

1985 yılının Mart ve Nisan ayları boyunca Tahran'a toplam on üç hava saldırısı düzenlenmişti. Fakat artık haftada on üç, hattâ bazen bir gecede üç saldırı düzenleniyordu. Bu süreçte sadece bir Irak jeti düşürüldü; gündüz vakti hava saldırısına girişen uçak, başkent üzerindeyken bir İran F-14'üne yakalanmıştı. Irak uçağı Tahran'ın yukarısındaki dağlara düşmüş, pilot kurtulamamıştı.

İranlıların bütün dünyanın kendilerine karşı olduğu inancı mazur görülebilirdi. Temmuz'da Irak'ın ABD'den satın aldığı kırk beş adet yirmi kişilik Bell helikopterinin Bağdat'a nakliyesine başlandı; cepheye asker taşımak bakımından son derece kullanışlı araçlardı bunlar. Reagan yönetimi, olanca ciddiyetiyle, helikopterlerin satışının savaşan taraflara uygulanan ambargonun ihlali anlamına gelmediğini söylüyordu, zira bunlar 'sivil araçlardı' ve zira Amerikan yönetimi nasıl kullanıldıklarını 'gözlem altında' tutacaktı. Satışa dair pazarlık iki yıl sürmüştü ve bu dönemde ABD Irak'ın zehirli gaz kullandığını ve kendi Kürtlerini 'temizlediğini' gayet iyi biliyordu. Sonradan bu helikopterlerden sekizini Amara yakınlarında görecektim; tamamı kamuflaj boyalıydı ve bir askeri hava üssündeki pistte duruyorlardı.

Savaşa dair şahadet efsanesi, cepheye taze kan taşıyabiliyordu hâlâ; İran'ın çocuk askerleri, Kirman, Ahvaz ve Hürremşehr'deki siperleri, her Vel Fecr (Şafak-bu isim Müslümanlar için sabah namazını da temsil ediyordu) harekatında, sonsuza dek dolduracak gibi görünüyordu. Savaş sırasında Tahran Üniversitesi'ndeki Cuma namazlarına gider ve çoğunlukla karşımda o minyatür askerleri bulurdum — her zerreleriyle, hayata ve ölüme dair olanca kayıtsızlıklarıyla, Dezful dışındaki siperlerde tanıştığım kardeşlerinden hiçbir farkları yoktu. Küçük oğlanların başına sarılan kızıl bantların üzerinde yazanlar, hiçbir taviz vermiyordu. 'Evet Humeyni, biz hazırız!' yazıyordu mesela. Ve müstakbel şehitler, istisnasız sarı eşofmanlar giyiyor, küçük yumruklarını başlarının üzerinde sallayarak, namaz sonrasında yetişkinlerle birlikte slogan atıyorlardı. Trampetlerin çalındığı törenleri andıran (her dört saniyede bir en az on bin çift el on bin gövdeye vuruyordu) bu namazlar, her Cuma İran radyo ve televizyonundan yayınlanıyor ve bütün ülkede yankılanıyordu. Cami cemaati, yüzler her hafta değişse de, tanıdıktı: mollalar, tekerlekli sandalyeye mahkum savaş gazileri, Tahran'ın güneyinden akın eden yoksullar, çocuk gönüllüler ve Iraklı savaş esirleri. Yeşil üniformaları içindeki esirler, kendi başkanlarına lanet okumaları için her Cuma camiye kamyonlarla taşınıyordu.

Tahran'daki Cuma namazları, dinsel coşkuyla dış politika bildirgelerinin eşsiz bir bileşimiydi; bir nevi Billy Graham'ın Haçlı Seferi ile haftalık bir Ulusa Sesleniş konuşmasından oluşan bir karışımdı. Bir yabancı (özellikle de bir Batılı) gördüğü şey karşısında şaşkınlığa düşebilir, hattâ zihni dumura uğrayabilirdi. Fakat etkilenmeden de yapamazdı. Etkileyici olan bu muazzam tiyatronun başrolündeki imam değildi. Bu kişi çoğunlukla Rafsancani olurdu. On bin dinleyicisine devrimin kökenleri, Lübnan'daki süper güç rekabeti ve İran ordusunun Basra dışındaki yeni zaferleri gibi çok çeşitli konularda nutuk atabilirdi. Fakat bu neredeyse doğaçlama bir olaydı. Saçı emami türbanının altından kıvrılarak inerken ve bir eli bir otomatik tüfeğin üzerindeyken, Rafsancani, dinleyicileri coşkunun doruklarına çıkarırdı.

Ama asıl etkileyici olan, bu toplantının yarattığı birlik duygusuydu; sesler uzun bir Farsça marşla ahenkli şekilde yükselip alçalırdı. O slogan, içeriği itibarıyla İslam tarihini Irak'a karşı savaşla aynı potada eritirken, (bazıları daha on yaşında olan) küçük çocuklar yumruklarını başlarının üzerinde sallamaya devam ederdi. Farsça dizelerin kafiyesi (aşağıda tercümesini mümkün olduğu kadar kafiyeli şekilde vermeye çalışacağım) ve savaş çağrıları, arkaik, neredeyse Viktoryen bir naiflik halinde yankılanırdı:

Canımızı vermeye hazırız, hazırız gitmeye,

Ve düşmanla Kerbela'daki gibi dövüşmeye.

İmam Hüseyin'in yoldaşlarının en iyisi olduğunu söyledi,

Şimdi hepimizin önderi Ayetullah Humeyni

Hüseyin ve yoldaşları bizimle birlikte.

Yolumuz İslamın onurlu yolu Sözümüz İmam'ın kutsal sözü.

Şahadet için seçilmiş daha genç Besiçler de vardı; on üç-on dört yaşındaki bu çocuklara parlak kamuflaj üniformaları giydirilmişti bile. Rafsancani'nin minberinin dört bir tarafında, ellerinde şeker tepsileriyle duruyorlardı; şekerler kırmızı selefon kâğıdıyla kaplanmıştı. Verilen bir işaretle saf tutmuş mollaların ve gazilerin, parkalı Devrim Muhafızlarının ve Tahran'ın güneyinden gelen ihtiyar, tıraşsız adamların arasına karışıp tepsilerdeki şekerleri ikram ettiler. Her adam, öneminin farkında olarak dikkatle bir tane şeker alıyor ve karşısındaki çocuğa hiç bakmıyordu. Zira bu, namaz arası bir mola değil, ölecek olan gençlere önceden yakılan bir ağıttı.

Ardından çocuklar duygulu bir şekilde, minberin etrafındaki yerlerine döndüler, saçları kısa kesilmişti, büyük kara gözleriyle arada bir utangaçça kalabalığa bakıyorlardı. Böylece cemaate, görevlerini bildiklerini anlatmış oldular. Ve orada, bazen kıpırdanarak, başlarındaki bantlar hafifçe sarkmış halde, hazırolda durdular; evlerinde olsalar askercilik oynayan çocuklardan bir farkları olmayacaktı. Rafsancani çocuklara hiçbir atıfta bulunmadı. Mesajı daha genel geçerdi ve herkesin bildiği kelimelerle, eski bir formülü öne sürüyordu. Irak cephede çok asker kaybediyordu. Ayrıca toprak da kaybediyordu. Toprağını korumak için daha fazla asker feda etmek zorundaydı. Yani Irak savaşı kaybediyordu. Sadece bir haftada Irak'ın altı tugayını daha kaybettiğini söylüyordu Rafsancani. Cemaat, cephedeki İran ordusuna minnet belirten sloganlar attı.

Cuma namazları hoparlörlerle Basra'nın karşısındaki siperlerde de yayınlanıyor, böylece top mermilerinin altındaki İran askerleri on bin kişinin sesini dinleyebiliyordu. Cemaat, İran kentlerine yönelik hava saldırılarından dolayı Irak'tan intikam alınması çağrıları yapıyordu. Rafsancani, İran ulusuna pragmatik bir tavsiyede bulunmayı da ihmal etmiyordu: "Eğer bir işe yaramak istiyorsanız, evlerinizde hava saldırılarına karşı sığınaklar kazabilirsiniz." Gençler Rafsancani'nin etrafında kayıtsızca dikiliyordu, ne de olsa evleri onlar için acil bir kaygı sebebi değildi artık.

Bu arada Irak hâlâ (aynı daha önce İranlıların yaptığı gibi) sayıları on binlere ulaşan İranlı esirleri bir araya toplayıp, gösterişli bir biçimde dünya basınına teşhir etmeyi sürdürüyordu. Baas yönetimi, Bağdat'ın batısındaki çölde, sıcak ve çoğunluğu Sünnilerden oluşan Felluce ve Ramadi kentlerinin etrafında (Iraklı Şiilerin esirlere yardım etmesini veya kaçmalarını sağlamasını önlemek amaçlanıyordu) yeni savaş esirleri için devasa bir kamp açmıştı. Stalag'ları (Alman esir kampları) hatırlatan bir tesisti bu; örnek esirlerini bize göstermek için sabırsızlanan neşeli Ali Binbaşı'sı da eksik değildi, İranlılar oraya vardığımızda etrafımızda toplandı; hâlâ tekdüze, çöl sarısı üniformaları içinde olan on altı-on yedi yaşlarında askerlerdi bunlar. Ramadi'den sorumlu Irak subayı Aniş Tusi'ye göre esirler hallerinden gayet memnundu. Başka türlü olmasına imkân var mı zaten, diye sordu kamp doktoru. Görmüyor muyduk, okulları, kütüphaneleri, pastaneleri, pinpon masaları ve basket sahaları vardı.

Bir Saddam Hüseyin portresi esirlerin başlarının üzerinde müşfik bir edayla sırıtıyordu. Bir posterde şu Farsça tavsiye yer alıyordu: "Kamp kurallarına uyarsanız sizin için ve buradaki herkes için daha iyi olacaktır." Öğlen güneşinin altında geniş geniş sırıtan Binbaşı Ali, bize kantini ve ne kadar cömert olduklarını göstermek istiyordu. "Gelin de esirlerimizin ne kadar iyi beslendiğini görün," dedi. Küçük bir barakaya girdik; içeride dört İranlı Besiç (bir yıl önce Hüveyza bataklıklarında ele geçirilmişlerdi) balık ve ızgara tavukla dolu iki kazanı yavaşça karıştırmaktaydı. "Bu kampın adı Ramadi 2," dedi neşeli binbaşı. "Ve Ramadi'deki bütün kamplarımız aynıdır. Buradaki esirlerin durumu o kadar iyi ki, kaçma gereği duymuyorlar."

Keskin bir göz, bu anlatılanlardaki abartı unsurunu hemen fark edebilirdi. Sözgelimi Ramadi 1 o kadar büyük dikenli tellerle (9 metre derinlikte, 5 metre yükseklikte) kuşatılmıştı ki, esirlerin bırakın basketbol oynamayı, barakalarının pencerelerinden başlarını uzatması bile pek kolay değildi. Ramadi 3'te bu dostane pastanelerden ve kamp kütüphanelerinden eser yoktu. Belki de nedeni, diğer kamplardaki esirlerin Ayetullah Humeyni'ye küfretmeyi kabul etmemesiydi. Zira Binbaşı Ali'nin Ramadi 2 kampındaki çocuk askerler Humeyni rejimine öyle bir şevkle ileniyorlardı ki, Baas partisi yetkilileri bilgece başlarını sallıyor, askeri inzibatlar tatmin olmuş bir edayla esirleri süzüyorlardı.

Sözgelimi yirmi yaşındaki Kirmanlı esir Muhammed İsmaili, Irak'ın Farsça yayın yapan radyosuna çıkıp anne-babasına 'bu savaşın kutsal bir savaş olmadığını' söylediğini kabul ediyordu. Sadece on yedi yaşındaki Ahmed Taki'nin tavrı daha da netti. Saçını sıfıra vurmuş bu zayıf, utangaç genç, bir yıl önce cepheye gönderilen bir Besiç gönüllüsüydü. "Okuldayken bir molla sınıfımıza geldi ve bize Irak'la savaşmamız gerektiğini anlattı," dedi. "Humeyni'nin bütün gençlerin savaşa katılması gerektiğini söylediğini duymuştum. Fakat şimdi bunun kutsal bir savaş olmadığını biliyorum." Hikâyelerin hepsi birbirine benziyordu; okul çocuklarına savaşta ölürlerse Tanrı'nın onları ödüllendireceği anlatılmıştı; bu ruhani ilham, bir kez Ramadi 2 kampına girdiklerinde kökünden değişmişti.

Bu tür laflar sarf ettikten sonra, savaş aniden sona erse bile, bu İranlı esirlerden pek azı Humeyni rejimi altındaki ülkelerine dönebilirdi. Bazıları durumun böyle olduğunu kabul ediyordu. Elbette İranlılar da yüzlerce Iraklı esiri, Saddam hakkında aynı karşıt tonla konuşmaya ikna etmişti. Belki de her iki tarafın istediği şey buydu: evlerine dönemeyen esirler.

Binbaşı Ali gayet rahattı. "Hâlâ Humeyni'yi destekleyen altmış-yetmiş esir olabilir," diyordu. "Bu pek ciddiye alınacak bir oran değil. Bazen namaz kılarken onun adını anıyorlar, dinlerine asla müdahale etmiyoruz." Fakat binbaşı kampa gelen haberlere müdahale ediyordu. Esirler sadece Irak radyosunun Farsça yayınlarını dinleyebiliyordu (savaşa dair pek tarafsız bir kaynak sayılmazdı) ve dışarıdan alabildikleri tek bilgi de, ailelerinin Uluslararası Kızılhaç eliyle gönderdiği mektuplardı. Binbaşı, "Gelip kışlaları görün," diye ısrar etti. Yüz kadar gencin bulunduğu bir barakaya girdik, hepsi aynı soluk, yeşilimsi-sarı üniformalar içindeydi. Ordu battaniyelerinin üzerinde çıplak ayakla duruyorlardı; yatakları da ikiye katladıkları battaniyelerden ibaretti ve Iraklı bir ordu fotoğrafçısı kamerasını doğrulttuğunda yarısı başlarını öne eğdi. Belki bir gün eve dönebiliriz düşüncesiyle kimliklerini gizlemeye çalışıyorlardı.

Yaşadığı her askeri başarısızlık Irak'a, savaş kurallarını ihlal etmesi için bir bahane daha sağlıyordu. İnsan seli saldırıları karşısında gaz kullanıyordu. Kayıpları arttıkça, silahsız denizcilere karşı deniz savaşını yoğunlaştırıyordu. 1986'da (İran Fao Yarımadası'nı ele geçirdikten hemen sonra) bu gayri-ahlaki tavrın yeni bir örneği sergilendi: Irak, 64 sivili taşıyan bir İran Fokker uçağını düşürdü. Uçakta birçok İran meclisi üyesi ve Kayhan gazetesinin editörü Hasan Şah-Çergi de vardı.

İranlılar gazetecileri Fao'ya götürmek istiyordu, fakat böyle bir daveti ilk kez reddettim, zira bizi cepheye bir C-130 askeri nakliye uçağının normal gece seferiyle taşıyacaklardı. Irak sivil uçakları vurmaya bu kadar hazırsa, son yenilgisine tanık olmaya giden uluslararası basının da arkasından gözyaşı dökecek halleri yoktu. Bu yüzden tekrar trene binip Ahvaz'a ve beş buçuk yıldır izlediğim savaşa geri döndüm.

Fao'nun benim için özel bir anlamı vardı. İran-Irak savaşına ilk kez Fao'da yakından tanık olmuştum. Şattül Arap Nehri'nin alt kısmında kum tepecikleriyle dolu bir sahil bölgesiydi Fao, Irak ordusu Abadan'ı buradan topa tutmuştu. O günlerde Iraklılar nehrin doğu kıyısını ele geçirmeyi ve burayı tümüyle Irak topraklarına katmayı planlıyordu. Sadece doğu kıyısını ele geçirememekle kalmamışlar, şimdi batı kıyısının bir parçasını, yani bizzat Fao Limanı'nı da İranlılara kaptırmışlardı, İranlıların bir sonraki hedefi, nüfusunun çoğunluğunu Şiilerin oluşturduğu ve doğudan kuzeybatıdaki kutsal Kerbela ve Necef kentlerine açılan kapı niteliğini taşıyan büyük Basra Limanı olacaktı. Yani, bir ihtimal, savaşı ilk izlemeye başladığım kentten haber geçecektim, fakat o şehir bu kez 'İran işgali altında' olacaktı.

Bu durumdan hiç mutlu değildim. Tahran'dan, Fao savaşındaki 'gerilemelere' dair sık sık kinayeli açıklamalar geliyordu. Rafsancani, bir yandan Basra'ya ilerlemek gibi bir planları olmadığını söylerken, İran'ın Fao'yu elinde tutması gerektiğine dair can sıkıcı bir imada bulunmuştu. İnandırıcı değildi, zira böyle bir durumda Fao'yu elde tutma önceliğinin herhangi bir açıklaması kalmıyordu. Tahran gazetelerinde İran güçlerinin Fao'daki konumlarını nasıl 'sağlamlaştırdıklarına' yönelik haberler çıkıyordu; ki bu tür haberler daima bir ordunun zorluklar yaşadığına delalet ederdi. Ahvaz'a vardık ve cephe hattına götürülmek üzere en yakındaki hava üssüne nakledildik; burada helikopteri gazeteciler ve mollalarla dolduran Amerikan eğitimli iki pilot, uçuşu iptal ediverdi. Nehir üzerinde şiddetli rüzgar olduğunu iddia ediyordu pilotlardan biri. Öğleden sonrası için hava tahminleri de uçuşa uygun şartlar olmadığını gösteriyordu. Derken bir din adamı gelip pilotlara uçuşun yapılmasını emretti. İç savaş sırasında Beyrut'ta yıllarca birlikte çalıştığım Associated Press'ten Gerry 'G. G.' Labelle yanımda, helikopterin zemininde oturuyordu ve helikopter pistten kalkarken birbirimize artan bir kaygıyla bakakaldık. Araç yerden iki metre yükselip şöyle bir süzüldü, burnunu batıya çevirdi ve sonra yavaşça gerisin geriye indi. Savaş zamanındaki birçok gazeteci gibi cepheye gitmeye can atıyorduk; gitmekten kurtulmak için bir neden bulmayaysa daha da fazla can atıyorduk.[4]

Bir yanım 'ne olursa olsun gidelim' diyordu (Gerry de aynı durumdaydı). Bir yıl önce aynı böyle bir Bell helikopterle Dezful cephesi üzerinde turlamamış mıydım? John Kifner'le birlikte vadilerin ve yüzlerce yanmış tankın üzerinde yaptığımız o yürek paralayıcı, saç baş yoldurucu hızlı yolculuktan hoşlandığımızı itiraf etmemiş miydik? Savaş muhabiri olmanın bütün manası zaten bu değil miydi? Yani savaşa gitmek, hikâyeyi toplamak, eve sağ salim varmak ve ertesi gün savaş alanına dönmek zorunda olmadığını bilmek... Helikopterden indik, pilotların yüzündeki rahatlama ifadesini görebiliyordum. Eğer gitmemekte bu kadar ısrarlıysalar, demek ki Fao'da epey ters giden bir şeyler vardı.

O akşam Ahvaz'daki izbe otelde gözüme uyku girmedi. Sivrisinekler yüzümün etrafında vızıldayıp durdu, şişe suyum bitti ve akşam yemeğinde yediğim tavuktan içim dışıma çıktı. "Ertesi sabah görüşürüz Fiskçiğim," dedi Labelle, esrarlı bir gülüşle. Labelle Arizona'da büyümüş bir New Yorkluydu; dağarcığında editoryal saçmalıklara karşı kullandığı bol miktarda küfür bulunan (bilhassa telefonda haberlerine dair çocukça sorular sorduklarında çileden çıkardı) hızlı, sıkı bir adamdı. Günün birinde yanı başımda, "İran ön cephesinde siktimminin Iraklıları beni topa tutarken, Saddam'ın siktimminin oğlunun siktimminin savaşında savaşıp savaşmadığını ne sikime bileyim ben?" diye bağırıp çağırdığını hatırlarım. Ardından da eklemişti: "Bazen kendime, bu siktimminin haber ajansında ne sikime çalıştığımı soruyorum." Fakat Labelle AP'yi ve onun zaman konusundaki sıkıştırmalarını severdi; hele bir 'bülten' haberi için telefonu çaldığında keyfine diyecek olmazdı. 1989'da Ayetullah Humeyni öldüğünde beni arayıp, "Sanırım biliyorsundur Fiskçiğim, ihtiyar AH nihayet cartayı çekti. Tahminimce bu, artık savaş yok anlamına geliyor," demişti.

Fakat sivrisinekler ve uykusuzlukla geçen bir gecenin ardından Ahvaz'ın o sıcak ve lanet olası sabahında, galiba Labelle'in sulu esprilerinin birazına ihtiyacım vardı. Bakanlık rehberleri tekrar hava üssüne gideceğimizi söylediklerinde, Labelle bana o gergin Steve McQueen sırıtışı eşliğinde baktı. "Evet, Fiskçiğim, bana dediklerine göre o bildik sığınaklarda bir brifing alacağız, sonra Şatt üzerinde küçük bir nehir sefası yapacağız ve en son da Fao'ya turistik bir ziyaret. Yolunun üzerinde bol bol top ateşi ve ceset bulacağından kuşkum yok." Birkaç gün önce bir Alman muhabir, Fao'ya yönelik bir Irak hava saldırısında kalp krizi geçirerek ölmüştü. Uçaklar geldiğinde bütün gazeteciler bindikleri kamyondan atlayarak korunmaya çalışmışlar, araca tekrar tırmanırlarken Alman muhabirin öylece yolda yattığını görmüşlerdi. İranlılar daha sonra Alman meslektaşımızı, 'Musallat Savaş'ın şehidi' olarak anacaklardı.

Labelle yolculuk programı konusunda halklı çıktı. Hava üssünde İran armalı iki helikopter pistte homurduyor, pervaneleri sıcak havada hızla dönüyordu; Labelle, ben ve sanırım dört gazeteci daha, bildik din adamları güruhuyla birlikte birine atladık. Helikopter burnu aşağıda, rüzgarda sarsılarak palmiye ağaçlarının üzerine yükseldi. Ağaç tepelerinin sadece birkaç metre yukarısından, hepimizin (sanırım din adamı kardeşlerimizi hariç tutmam gerekir) bir cehennem sahnesi olarak tasavvur ettiği ön cephe hatlarına doğru süratle ilerlemeye başladık. Bir dönme dolaba binmiş gibiydik, tahıl ambarlarını aşıyor, devrilmiş elektrik direklerinin üzerinde yükseliyor, sonra tekrar rüzgar, kum ve toz deryasına alçalıyor ve nehrin aşağısına doğru ilerleyen uzun ordu konvoylarının üzerinde akbabalar gibi süzülüyorduk. Labelle ve ben, merak ve şaşkınlıkla aşağıya bakıyorduk. O kadar heyecanlıydık, bu koşullarda uçmak öyle bir delilikti ki, Dezful'da yaşadığım aynı sendroma kapılıyorduk: Sadece savaşa bakıp tehlikeyi iliklerinde hissetmek.

Sağımızda Şatt'tın sularını gördüm (şafak aydınlığındaki solgunluğu nefes kesiciydi). Pike bombardıman uçağı misali hızla ilerlerken, aşağımızda, ıslak çölün ortasında, toplar, havan topları, siperler, mazgallar, tanklar ve zırhlı araçlardan oluşan devasa bir İran ordugahı, kuma ve dumana boğulmuş durumdaydı. Amerikalıların Bell helikopterleriyle beraber verdiği böcek biçimli kulaklıklarını takmış yardımcı pilot, yolculuğun sonuna yaklaşan helikopter beton bir sığınağın yanına inmeye hazırlanırken, bir kâğıt parçasına bir şeyler çiziktiriyordu. Sağ eliyle helikopteri idare ederken, sol eliyle de yazmayı sürdürüyordu; acil bir mesaj yazdığını düşündüm, ta ki bize dönüp sırıtarak kâğıdı bize uzatana kadar. Kâğıtta İngilizce, "Saddam'ı öldüreceğiz," yazıyordu. Labelle'le birbirimize baktık ve Labelle kulağıma eğilip, "Evet, en azından ne sikim istediğini biliyor," diye fısıldadı.

Sıcak ve gürültülü havada, çölü kaplayan sis ve yağmurun arasından, bütün siperlerin İslami sloganların yazılı olduğu yeşil pankartlarla donatıldığını görebiliyordum. Orta yaşlı, tıknaz bir asker gülerek bana doğru koştu. "İngiltere'ye ölüm," diye bağırdı ve elimi sıktı. "Nasılsınız? Çay ister misiniz?" Ali Mezinan'ın sığınağının kapısında, ayakkabıların çıkarılması yönünde bir talimat asılıydı. Çoraplarımla yün battaniyelerle kaplı zeminde yürürken, 122 milimlik bir top Basra'ya rasgele ateş açıyordu. Derken bir müezzin sesi duyuldu. CBC için o gün yaptığım teyp kaydını dinledim: "Allaah-GÜÜMMM-huek-GÜÜMMM-ber." Durum aynen buydu. Haritama göre, Nehr-i-Had adlı bir köyde bulunuyorduk.

Ali Mezinan sağ elinde sıkıca tuttuğu tahta bir cetvelle, sığınak duvarına minik selobant parçalarıyla yapıştırılmış naylon kaplı büyük bir haritanın sol alt köşesini ağır hareketlerle işaret etti. Mezinan, o dönem mollalar, Hizbullah liderleri, Devrim Muhafızları ve devlet memurları arasında pek moda olan kalın siyah çerçeveli büyük gözlüklerden takmıştı. Fao'yu ele geçiren Devrim Muhafızı komutanı sıfatıyla bu modaya uymasından daha doğal bir şey olamazdı. "Kazandık, çünkü Allah'ın emirlerine uyduk," dedi. Mezinan'la daha sonra da görüşecektim; benim için çılgınca ve tehlikeli gazetecilik görevlerinin simgesi haline gelecekti.

Ne kadar toprak ele geçirdiğini sorduk. Mezinan haritaya doğru bir adım attı, sağ elindeki cetveli yine kaldırdı ve sol avucuyla Fao Yarımadası üzerinde gayet cömert bir daire çizdi. Kuveyt'in ucundan dönüp serçeparmağıyla Basra'yı işaret etti ve iki orta parmağıyla suyolunu, Abadan üzerinden Şatt'ta bağlanan iki büyük dubalı köprüyü çaprazlama kesti; o iki parmak adeta, Irak topraklarının kapısını İranlılara açan iki efsanevi yeni köprü başını temsil ediyordu. Irak karşı saldırılarından hiç söz edilmedi. Bunun yerine Mezinan cetveli haritaya pat pat vurarak, nehrin iki tarafında aşağıya doğru akan soluk yeşil kolları takip etti. Mezinan'ın anlattığına göre savaşan iki taraf da bu bölgede hurma üretiyordu. Ardından Iraklıların tarımsal verimlerine dair istatistiksel analizlere daldı. O konuşurken, bakanlık görevlileri, içinde iki sıvı tüpü ve uğursuz görünümlü bir şırınga bulunan küçük kirli plastik torbalar dağıtmaya başladı. Görevlilerden biri parmağıyla yeşil sıvı içeren şişeyi göstererek, kulağıma, "Sinir gazı için," diye fısıldadı ve ekledi: "Kahverengi sıvı da hardal gazı için." Böylece daha Fao'ya varmadan, Saddam'ın zehirli gazlarına karşı tıbbi şırıngalarla donatılmış olduk, bir yandan da bölge komutanının bize Irak'ın 1979'daki hurma ihracatı hakkında verdiği brifingi dinledik.

Artık Fao'ya gitme vakti geldiğini söylediklerinde neredeyse rahat bir nefes alıyoruz. "Düşünsene Fiskçiğim," diyor Labelle hınzırca. "Az sonra tarihe çentik atacaksın — 'Robert Fisk İran işgali altındaki Fao'dan bildiriyor.'" Parlak güneşin altında kum girdap halinde yüzlerimize çarpıyor, yakalarımızdan girip giysilerimize doluyor. Gürültü had safhada, Basra'ya top atışı aralıksız sürüyor. Bir düşteymiş gibi tırmanıyorum helikoptere. Azami yolcu taşıma kapasitesi sekiz, fakat içeride on dokuz kişiyiz, çoğu yaygaracı mollalar. Tümüyle çılgınca bir şey yapmak zorunda kaldığımda, beynimin tanımlanamaz bir parçası dümeni ele alır. Alınacak karar yoktur, yapılacak seçim yoktur. Beynim şimdi benden bağımsız şekilde işliyor. Bana helikopter mitralyözünün sancak tarafındaki açık kapısının yanında oturmamı emrediyor ve Labelle'in de, elinde defteriyle yanıma çöktüğünü fark ediyorum. Defter mi, diye soruyorum kendime hayalimde. Bu intihar görevinde bir de tutup not mu alacak?

Pervanelerin artan ritminin rahatlatıcı bir etkisi var, çoğalan motor sesi, savaşın sesini yavaş yavaş bastırıyor. Top mermilerinin patlayışı küt bir uğultu haline geliyor, rüzgar pervanelere çarpıp parçalanıyor, yerdeki ilk kıpırdanma ve topraktan ani kalkış, sanki dünyadaki en normal şeymiş gibi. Ölümsüzüz. Helikopter şöyle bir dönüyor, yüzünü doğuya çeviriyor, sonra batıya, sonra tekrar doğuya; derken yere doğru 180 derecelik bir dönüş yapıyor yine, dengesini buluyor ve top mermileri arasında son sürat ilerliyoruz. Top mevzilerini geçiyoruz (sıcaktan dolayı kapı ardına dek açık kalıyor), bir çat-çat-çat sesi var ve topların ağzından uzun pembe bir lale misali alevler çıkıyor, korkunç olduğu kadar güzel bir yaylım ateşi. O büyük çiçeklerden biri helikopterin sancak tarafından amansızca geçiyor ve bir an için ısısını hissedebiliyorum. Bu harikulade tomurcuk, biz onu geçene kadar, kısa süre havada asılı kalıyor; aşağımızda bir palmiye sırası kıvrılarak ilerliyor ve sonra Şattül Arap görünüyor. O kadar yakın ki, helikopterin kızakları suyun sadece bir karış üzerinden gidiyor.

Öylece oturmuş, pilotun penceresinden dışarı bakıyorum. Ufuktaki kesif dumanı görebiliyorum, nehrin solgunluğu boyunca siyah bir kırağı ve uzaktaki nehir kıyısına dikili bir kırılmış iğne dizisi. Su altımızdan saatte yüz elli kilometre hızla geçiyor. Dünyanın en hızlı su kayakçılarıyız, pervaneler sıcağı böle böle dönüyor, nehrin geniş ağzı boyunca sürükleniyoruz, kozamızın içinde güvendeyiz, asla cennetten inemeyen melekler, sadece hayret edebilen ve bizim sadece insan olduğumuzu hatırlamaya çalışan melekler. Yanan iki petrol tankının dumanları üzerinden uçuyoruz, derken Labelle ayağımı dürtüyor ve helikopterin şimdi üzerinde daireler çizdiği ve dikkatsizce alçalıp konmaya hazırlandığı bir çamur ve pislik dağını işaret ediyor. "İnin, inin, inin!" diye bağırıyor pilot ve top mermileriyle köpürmüş büyük ıslak bataklık kütlesine atlıyoruz, hareket etmeye çalışıyoruz, ayakkabılarımız ayağımızdan çıkıyor ve bataklık adeta ayaklarımızı emiyor, bizi bir tür gürültülü sessizlik içinde bırakarak tekrar yükselen helikopterin pervanelerinden kaçmak için bile adım atamıyoruz. Labelle ile birlikte düşmesin diye pantolonlarımızı tutuyoruz, mollaların cübbeleri çamura batıyor ve sonra helikopter uzaklaşıp gökyüzünde sinek kadar kalırken, yerin sallandığını hissediyoruz.

Küçük bir deprem olduğuna kuşku bırakmayacak şekilde titriyor yer, ayağımızın altındaki toprakta daimi bir hareket var. Çamurdan, Fao Limanı'nın hasar görmüş vinçlerinden (ufukta gördüğüm 'iğneler' bunlar) ve yanıp saçılmış Irak zırhlılarından duman yükseliyor. Labelle ve ben, mollalarla ve sonradan (elbette) İslami Rehberlik Bakanlığından olduğunu anlayacağımız genç bir adamla birlikte bataklıkta ilerlemeye gayret ediyoruz. Gelen mermileri duyabiliyoruz şimdi, o kadar yoğun bir ateş ki, patlamaları birbirinden ayırt edebileceğimiz zaman aralığı bırakmıyor, sanki tahta patenlerinin üzerinde, durmaksızın yaygara yapan çılgın çocukların doluştuğu bir kayak pistinin yanından geçiyoruz. Liman bölgesine varıyoruz, çürümüş cesetler saçılmış etrafa, kopmuş vinç parçaları ve patlamamış mermiler. Labelle sendeleyerek yaklaşıyor bana, ayakları zamktan farksız çamura bulanmış. İkimiz de yorulmuşuz, zor nefes alıyoruz. "Evet, Fiskçiğim," diye hırıldıyor kederle. "İşte sana siktimminin haberi!" Ve yine o karanlık Steve McQueen sırıtışı.

Suyolundan aşağı bir buçuk kilometre kadar yürüyoruz. Yanmış petrol depolama tankları ve ele geçirilmiş zırhlıların parçaları var; toprak ve beton birbirine karışmış ve çamurun içinde başka Iraklı cesetleri yatıyor. Bir asker kafasını kaybetmiş, diğeri kollarını. İkisi de el bombalarıyla vurulmuş. Labelle ile birlikte bir vincin yanında toprak ve çimentodan bir zemin buluyoruz, bakanlık görevlisine sesleniyoruz. Fakat tozlu zemine oturmak için yürürken, bir makineli tüfek siperinde başka bir ceset görüyorum. Cenin pozisyonunda yatan genç bir adam, bir çocuk gibi kıvrılmış, çoktan ölümün karası çökmüş üzerine, fakat parmağında bir nikah yüzüğü. O yüzük büyülüyor beni. Bu sıcak, sapsarı sabahta parlıyor, dirim ve hayat ışıkları saçıyor etrafa. Siyah saçlı ve taş çatlasa yirmi beş yaşında. Yani 'yaşındaymış.' Ölüm bize sürpriz yapınca saatler de durur, öyle değil mi? Binyon'un yazdığı gibi değil mi? 'Onlar yaşlanmayacak, biz geride kalanlar için artık yaşlanmak.' Yaş onları yorgun düşürmemiş, ne de yılların eskimişliği var, fakat insanlıkları, çürümenin acımasızlığıyla ve parlak kadim güneşin altında, çabucak uçup gitmiş kalıntılarından. Tekrar yüzüğe bakıyorum. Mantık evliliği mi, yoksa bir aşk birleşmesi mi? Bu asker-cesedi nereli? Sünni mi, Şii mi, yoksa Hıristiyan veya Kürt mü? Ya karısı? En fazla üç gündür ölü olmalı. Kuzeyimizde bir yerlerde, karısı çocuklarıyla birlikte uyanıyordur şimdi, kahvaltı yapıyorlardır; çoktan dul kaldığından ve bu şahane sabahta, aşkla parlayan o nikah yüzüğünün artık ölü bir parmağa takılı olduğundan habersiz, kocasının duvardaki fotoğrafına bakıyordur.

Bakanlık görevlisi tuhaf bir kendine güven içinde. Hava saldırılarından en ufak bir endişe duymuyor: İran hava kuvvetlerinin, ziyarete gelen gazetecileri korumak için Fao üzerinde savaş uçaklarını devriyeye çıkardığını söylüyor. Labelle ile birbirimize bakıyoruz. Kuyruklu yalan bu. Orduları kuzeyden gelen yoğun Irak saldırılarıyla karşı karşıyayken hiçbir Iraklı pilot vaktini habenagoran'ı ('gazetecileri') korumak için harcamaz. Bir uçak yüksek irtifadan uçuyor, bakanlık görevlisi kavrulan gökyüzünü işaret ediyor: "İşte bakın, aynı söylediğim gibi." Labelle ve ben Mig'leri görür görmez tanırız. Irak uçağı bu.

Çamura bata çıka ilerleyip ele geçirilen bir Irak ordu kamyonunun yanına vardık ve kasasına tırmandık. İkinci helikopter Nehr-i Had'dan bir başka gazeteci grubu getirmişti, onlar da çamura batmış halde geldi. Turizm zamanıydı. Beş buçuk yıl önce (neredeyse aynı korkuyla) turladığım Fao'yu hayal meyal hatırlayabiliyordum. Sadece Irak ordu barakalarını gözüm ısırıyordu, ki şimdi kapılarının üzerine 'İslam zafer demektir' pankartları asılıydı. Kent binlerce Devrim Muhafızı tarafından işgal edilmişti. Bize el salladılar. Ellerinde Kuranlar vardı, yıkıntılar arasında gülerek çay ikram ettiler. Fao adı, bir tür dinsel önem kazanmıştı. "Burada tek bir Iraklı kalmadığını göreceksiniz," dedi genç bir Pasdar subayı, söylediklerine inandığı belliydi. Fao'yu ele geçiren çamurdu aslında (o akşamki haberimde, 'Sommevari bir çamur' diye yazacaktım, melodram havasında); yollarını, top mevzilerini, yanan petrol tanklarını, İranlı savaşçıların tekdüze gri ve soluk kahverengi üniformalarını kaplayan çamur, kentin dört bir köşesine saçılmış Iraklı cesetlerini yavaş yavaş yutuyordu. Iraklı bir asker bir top mermisiyle tam ortasından biçilmişti, gövdesinin iki parçası, bir tankın yanında, gayet düzgün şekilde birbirinin üzerinde duruyordu. Onun da parmağında bir nikah yüzüğü vardı. Irak mevzileri (üç metre yüksekliğinde kum torbaları) Fao'nun kuzey ucunda yükseliyordu, hasar görmemiş makineli tüfeklerine hâlâ mermi sürülüydü. İranlıların kente pek az direnişle karşılaşarak girmesi (öyle ki, sahildeki bir füze bataryasını tamamen ele geçirmişlerdi) Iraklıların bezmişliğinin mi göstergesiydi? Bazı kerpiç duvarlı evler hâlâ ayaktaydı, fakat kentin büyük kısmı yerle bir olmuştu. İranlılar, artık Basra yolunu topa tutmak için kullandıkları çok sayıda 155 milimetrelik Irak topunu gösteriyordu bize.

Yıkılmış bir evden yaşlıca, gri sakallı bir adam çıktı. Ceng te piruzi, diye bağırdı. Zafere kadar savaş, aynı eski nakarat. Fao semalarını kaplayan bulutlardan boşalan yağmur, ihtiyar adamın yüzünü kaplamıştı. Alnını yırtık pırtık kırmızı bir bezle sarmıştı ve başının üzerinde bir sopa sallıyordu. İran'ın 'Savaş Propaganda Birimi' üyeleri, bir fabrikanın derinliklerinden aniden ortaya çıkıp sevinçle yabancı ziyaretçilerinin yanına geldiler. "Bakın, bu bizim gönüllülerimizden biri. Saddam'a karşı savaşıp İslam için ölmek istiyor." Derken ihtiyar adamın yanında, üzerine paslı hoparlörler yerleştirilmiş külüstür bir cip peyda oldu. Ceng te piruzi, diye cızırdadı hoparlörler ve ihtiyar adam çamurun içinde hoplayıp zıplamaya koyuldu. Arkasında, Iraklıların İran mevzilerini topa tuttuğu bölgede yanan petrol depolarının kızıl alevleri gökyüzüne yükseliyordu.

Yolun üst tarafında şimdi ateşten bir perde ve siyah dumandan bir duvar vardı. Oradan gelen muazzam patlama sesleri, ayaklarımızın altında hissedebildiğimiz sismik sarsıntılara yol açıyordu, İranlılar kazandıkları zaferle sarhoş olmuşlardı, patlama sesleri umurlarında değildi, neredeyse çocukça bir muziplik yerleşmişti üzerlerine. Eski Irak kamyonunun kasasında (şoför kabininin arka tarafında, baş hizasında bir kurşun deliği olduğu hiçbirimizin dikkatinden kaçmamıştı) İranlı bir subay bir megafonla dikilmiş, Kuveyt adası Bubiyan'a doğru sıcaktan kavrularak uzanan Hor Abdullah Geçidi'ni işaret ediyordu. "Solunuzda Kuveyt var," diye bağırdı. Fao'ya getirilmemizin nedenlerinden biri de buydu. Burada, Irak içinde İranlılarla birlikteydik ve Irak'ın iki büyük silah tedarikçisinden biri olan Arap ülkesine bakıyorduk.

Bubiyan 130 kilometrekarelik bir bataklık ve çamur adasıydı, fakat küçük bir Kuveyt muhafız gücü oraya konuşlanmıştı ve manzaranın neyi simgelediği açıktı. "Kuveyt'in bu savaşta sorumluluk içinde davranmasını umuyoruz," diye bağırdı subay tekrar. Um Kasr (hâlâ Irak'ın elindeki bir liman kenti) yolu boyunca yeni kazılmış İran mevzilerine konuşlandırılmış topların namluları doğruca Kuveyt'in dar geçitlerine çevrilmişti. Hayalet kent Fao'daki cesetler, eğer rüzgar ve kum İranlılardan erken davranmazsa, kısa süre sonra gömülecekti. Boş bir arazide, bir Irak Mig'inin enkazı yatıyordu, ıslak toprağa yarı yarıya gömülmüştü, pilotun başı ezilmiş kokpitten sarkıyordu. Uçağın hemen yanında ölü bir asker oturuyordu, sanki bizi götürmeye hazırlanıyordu.

Bizi Şatt'ın doğu kıyısına geri götürecek helikopteri üç saat bekledik; Labelle ile birlikte yine toprağa, ölü askerin az ilerisine oturduk ve bu kez onun parmağındaki nikah yüzüğüne baktık. Çelik ve ceset parçaları arasında, onlarca sigarayı uç uca ekleyerek dolaşan Labelle (cazibeli yanlarından biri de sigara tiryakisi bir astımlı olmasıydı) hemen yanımızda, çamurun içinde patlamamış bir bomba olduğunu fark etti. "Etkisiz hale getirilmiş," diye yalan söyledi bakanlık görevlisi. Labelle küçümseyen bir edayla bombaya bakıp bir sigara daha yaktı. "Fiskçiğim, patlamayacak bu," diye mırıldanıp kahkahayı bastı. Bizim için sadece bir helikopter göndermişlerdi. Araçta yer bulmak için gazeteciler ve mollalar arasında, çamurlu ve utanç verici bir yarış yaşandı. Labelle beni kolumdan tuttuğu gibi yardımcı pilotun arkasındaki yere taşırken, bazılarının çaresizlikle bir mollanın omzuna postallarıyla bastıklarını gördüm, araca binmek için çırpınan mollayı gerisin geri çamura ittiler. Sonra kalktık ve Şatt'ın bulanık suları boyunca dönüş yolculuğu başladı; önce Nehr-i Had'daki askeri üsse, oradan izbe otelimizin ve Londra'ya telefon bağlantısı olmayan postanenin bulunduğu Ahvaz'a uçtuk. Bu yüzden Tahran'daki Tony Alloway'i arayıp haberimi yazdırdım ve o da bana The Times'ın dış haberler servisinden bir mesajım olduğunu söyledi: bu akşam gazete doluydu, haberimi yarına bıraksalar olur muydu?

İranlılar Basra'nın güneyinde 300 kilometrekarelik Irak toprağını işgal etmişti (Tahran, su bölgelerini de dahil edip 800 kilometrekare toprak ele geçirdiğini iddia ediyordu) ve burayı Tümgeneral Mahir Abdül-Raşid (komutası altındaki 3. Irak Kolordusu 1985 başında binlerce İranlıya zehirli gaz saldırısı düzenlemişti) Nisan 1988'de kente geri dönene kadar da ellerinde tutacaklardı. Peki İranlılar Fao'yu nasıl bu kadar rahat ele geçirebilmişti. Bunun, sırrını sadece Tanrı'nın bildiği akıl almaz bir olay olduğunu söylüyorlardı, fakat savaştan yıllar sonra genç bir İranlı savaş kahramanıyla (bir helikopter pilotuydu) konuşunca meseleyi anladım. Bir gece vakti, henüz Irak kontrolünde olan Fao'da keşifte bulunmak için Şattül Arap'ı yüzerek geçmişti. Olağanüstü bir plan yapmıştı: nehrin altına dev petrol boruları yerleştirecekler ve borular, İran kamyonları, topları ve askerlerinin elini kolunu sallayarak geçebileceği bir sualtı 'köprüsü' görevi görecekti. Böylece Irak savunması karşısında, sanki karanlıkta suyun üstünde yürüyerek gelen ve 'Allahuekber' nidalarıyla kıyıya saldıran hayalet bir ordu buluvermişti. Ve Tümgeneral Raşid Fao'yu nasıl geri almıştı? "Iraklılar geçen Pazarki taarruzu nasıl düzenlediklerini anlatmak konusunda tuhaf bir gönülsüzlük sergiliyor," diye yazıyordu 24 Nisan 1988'de Observer muhabiri. Iraklılar her zamanki yöntemlerini kullanmışlardı: Fao'yu zehirli gaza boğmak (daha önce de anlatıldığı gibi, Amerikalı Yarbay Rick Francona saldırının hemen ardından Iraklılarla birlikte savaş alanını turladıktan sonra gayet kayıtsızca söz edecekti bundan). Ohserver'daki haberi yazan (Iraklılar 'kurtarılmış' Fao'ya davet etmişti onu) muhabir ise Ferzad Bazuft'tan başkası değildi. İki yıl daha yaşayacaktı Bazuft ve sonra Saddam tarafından asılacaktı.

Tahran'a dönen trenimiz, bildik yükünü taşıyordu; yarı asker yarı hasta treninde, şükür ki bu kez zehirli gaz kurbanları yoktu. Askerlerin hepsi çok gençti (birçoğu sadece on beş-on altı yaşındaydı) ve saçları üç numaraya vurulmuş, ağızlarında nan ekmeği lokmaları veya birbirlerinin omuzlarında uyuyarak, hâlâ İran'ın köylü askerlerinin soluk sarı giysileri içinde, ikinci mevki kompartımanları doldurmuşlardı. Yaralılar kirli koridorlarda sopa yardımıyla geziniyor, vagonları ileri geri arşınlıyorlardı; sanki böyle volta atmak acılarını hafifletiyormuş gibi.

Yüzü, koltuk değneklerine her yüklendiğinde acıyla buruşan kısa saçlı bir oğlan, kompartımanlara sanki bu acıyı kendisine silah arkadaşları vermiş gibi suçlayıcı bir ifadeyle bakıyordu. Kolu ve elleri bandajlanmış haki üniforma içindeki bir genç, yük vagonunun kapısının önündeki bir kutunun üzerine rahatsızca oturmuş, yüzünü açık pencereye çevirmiş, Ahvaz'ın kuzeyindeki çöle şişe kapakları fırlatıyor, bir yandan da tedirgin edici bir şekilde kendi kendine kesik kesik gülüyordu.

Yavaş bir trendi, Şattül Arap'tan ayrılalı neredeyse on yedi saat olmuştu; devasa dağlardan Kum'un düzlüklerine inmiştik; yorgun bir savaştan dönen yorgun askerleri taşıyan yorgun vagonlar... Karanlık çöktüğünde askerlerden bazıları sıkış tepiş kompartımanlarından çıkıp pislik içindeki koridorlarda uyudu. Döküntü yemekli vagonun, tavuk kanadı ve çaydan oluşan menüsüne ve bütün bu gençlerin uğruna savaştığı sakallı adamların soluk, mavi tonlu fotoğraflarıyla dolu duvarlarına ulaşabilmek için battaniyeler, postallar ve sırt çantalarının üzerinden atlamak zorundaydım. Restoranda, önlerine formika yemek masalarını açmış nazik, üzgün adamlar 'merhaba' diye selamladılar beni ve selamlarına karşılık aldıktan sonra gülümsediler. "Cenk nasıldı?" diye sordu biri koridorda, iç paralayıcı bir edayla. Savaş 'iyi' miydi? "Saddam'ın işi bitti," dedi, bir başka kasvetli ses. "İran'a hoş geldin."

Ahvaz'ın yüz kilometre kuzeyinde, Şuşter'de durduk; rüzgarlı bir platformun üzerinde Labelle ile birlikte sivil bir mühendisle konuşmaya daldık; vatandaşlarıyla arasındaki farklılığı açıklamaya çalışıyordu: "Ölmek istediğini söyleyen bu insanları anlamıyorum. Ben böyle insanlar görmedim. Humeyni'nin bir sözüyle ölüme gitmeye hazır olduklarını söylüyorlar. Bu insanlara ne söyleyebilirsiniz ki?"

Tren geç vakit kalktı Şuşter'den, dizel motorlarının gürültüsü her yanı kapladı. Ve sonra, aniden, trenimiz dar bir vadiyi tırmanmaya başladı; açık pencereden dimdik yamaçlı dağları, dağların karlı doruklarını ve kaya gibi buz tutmuş nehirlerin üzerinde parlayan yıldızları izledik. Derken, ıssız bir köyden geçerken, evlerinin çatısına çıkmış bize bakan bir kadınla erkek gördüm. Adam kollarını omuzlarına dolamıştı, kadının ise başı açıktı ve saçları gevşekçe omuzlarına dökülüyordu. Tren tünellerden ve nehir bentlerinden, duvarları adeta yalayarak geçerken üzerimizde korkutucu bir dağ sırası yükseliyordu (bir asker adını söyledi bu dağların: Zard Ho, yani 'Sarı Dağ'). Lokomotifin farları uzaktaki kayalıkları ve karanlık suları aydınlatıyordu. Bu genç adamların uğruna can vermeye hazır olduğu topraklar buydu işte. Peki ya yemekli vagonun duvarlarında resimleri asılı adamlar için? Askerler pencerelerden dışarı nadiren bakıyordu. Birkaçı dergilere göz atıyor, bazıları gözlerini kısmış sigara içiyor, biri dudaklarını sessizce kıpırdatarak küçük bir Kuran okuyordu.

Ahvazlı bir adam vardı trende, bir günlüğüne Tahran'a giden, yuvarlak suratlı, tıknaz bir tüccar. Durmadan ekonomik durumundan yakınıyordu, fakat, "Evet" diyordu, "evet devrimden sonra ailem daha iyi, çünkü daha dindar olduk." Ya savaş hakkında ne düşünüyordu? Bala Rud Nehri'nin ay ışığında parlayan çağlayanlarına (masumca akan bu suyun seyahati, trendeki birçok asker gibi, Şattül Arap'ın çamurlarında nihayete eriyordu) bakarak bir süre düşündü adam. "Bana göre savaşın arkasında Amerikalılar var," diye başladı, koridorun loşluğunda. "Büyük güçler zayıf olmamızı istiyor, fakat savaşı biz kazanacağız." Zaferin bedelinin ne olacağını sordum. Tren, beyaz tabelasının üzerinde Çamşangar adının okunduğu bir köyün istasyonunda durdu. Tüccar parmağıyla kompartımanları dolduran perişan gençleri göstererek, "Bedeli onlar ödeyecek," dedi. Ardından yıldızlara, dağlara ve buza bakıp ekledi: "Bedelini hepimiz ödeyeceğiz. Ödeyebiliriz de."

İranlıların Fao'yu ele geçirmesinin üzerinden daha dört ay bile geçmemişken, ABD'nin İran'a anti-tank ve uçaksavar füzeleri göndereceğine kim inanabilirdi? Benim inanmam gerekirdi. Lübnan'da, İranlı bir aracının yardımıyla, Şii Hizbullah hareketinin uydu gruplarından biri tarafından bir yılı aşkın bir süredir rehin tutulan meslektaşım Terry Anderson'u kurtarmaya çalışmıştım. Anderson Beyrut'taki Associated Press bürosunun şefi ve şehirdeki en iyi dostumdu; aynı apartmanda oturuyorduk ve nice zorlu göreve birlikte gitmiştik.[5] İranlılar pazarlığa, Lübnan'da 1982'de rehin alınan üç vatandaşlarının nerede olduğunu öğrenmemi talep ederek başladı. Fakat Mayıs 1986'nın sonunda İranlı aracıyla Beyrut'ta bir restoranda buluştuğumuzda, bana açıkça 'Anderson'un adamlarının Tahran'da olduğunu' söyledi. Bu lafı ciddiye almamıştım. Tahran'daki elçilik rehinelerinin salıverilmesinin üzerinden daha sadece beş yıl geçmişti ve hiçbir Amerikalı yetkili Tahran'a gitmezdi.

Yanılmıştım, hem de fena halde. Silah karşılığı rehine İran-Kontra skandalının ilk kanıtına tamamen şans eseri ulaşmıştım. Eylül 1985'te, Kahire'den Kıbrıs aktarmalı olarak Beyrut'a uçarken, Lamaka Havaalanı'nın uçuş kontrolünde çalışan eski bir arkadaşım, bana Kuzey İran'daki Tebriz'den kalkıp Türkiye üzerinden geçtikten sonra aniden güneye yönelen bir uçağın kaybolduğunun bildirildiğini çıtlattı. Bağlantım Tel Aviv'deki yetkililerin Kıbrıs hava trafik kontrolörlerine bizzat telefon açarak, DC-8 kargo jetinin, 'elektrik arızalarıyla' sorun yaşadıktan sonra Ben Gurion Havaalanı'na güvenle iniş yaptığını söylemişti.

Ancak İsrailliler resmi ağızlardan uçağa dair herhangi bir bilgiye sahip olmadıklarını açıklamıştı, ki uçağın gizli bir görevde olduğuna dair kesin bir ipucuydu bu. DC-8'in Miami'deki sahiplerinin, uçağı geçen ay bir Nijerya şirketine sattıklarını iddia etmesi, merakımı olsa olsa daha da artırmıştı. N421AJ Amerikan sicil numaralı DC-8, kendisini hava trafik kontrolörlerine 'International Havayolları'nın uçağı olarak tanıtmıştı. Uçak başta İspanya'nın Malaga kentine bir uçuş planı bildirmişti. Yine arkadaşım olan bir havaalanı yetkilisi, Malaga Havaalanı'nda DC-8 falan görmediklerini, ancak yine 'International Havayollarına ait olduğunu öne süren bir Boeing 707'nin indiğini söylemişti. Bu uçak da 15 Eylül'de Tebriz'e inmiş ve 'Zal' adlı bir başka İran kentine gitmek üzere kalkış yapmıştı. Fakat bunun ardından nereye indiğini kimse tespit edememişti.

Bu tuhaf uçuşları ilk öğrendiğimde bile daha kuşkucu olmam gerekirdi. Eğer İsrail İran'a uçak gönderiyor veya ondan uçak kabul ediyorsa, herhalde portakal ithal ediyor ya da havyar ihraç ediyor olamazdı. Ve İsrail'in Amerika'nın Ortadoğu'daki en yakın müttefiki olduğu düşünülürse, işin içinde Washington da olmalıydı. Bu bilgiyi, İranlı kaynağımın Anderson'un 'adamlarının' Tahran'da olduğuna dair beklenmedik itirafıyla ilişkilendirebilseydim, İran-Kontra hikâyesini 'çözebilirdim'. Fakat bunu yapabilen ve (emektar gazetecilerin klişe deyimiyle) tarihe geçen Beyrut'taki az satan bir dergi, El-Şira oldu. Saf fakat yakışıklı Deniz Yarbayı Oliver North'tan ilham alan (ve İsrailli aracıların gazına gelen) bir grup naif Beyaz Saray yetkilisi, Başkan Reagan'ı Beyrut'taki Amerikalı rehinelerin, İran'ın Hizbullah içindeki müttefikleri tarafından serbest bırakılabileceğine ikna etmişti. Elbette bunun bir karşılığı olacaktı: Uygun bir fiyattan İran'a büyük miktarda Hawk uçaksavar füzesi ve TOW anti-tank silahları tedarik edilmesi. Ödenen para (ki Washington'un İran'a yönelik silah ambargosunun ihlaliydi bu), Reagan ve North'un pek hayran olduğu Nikaragualı sağcı Kontra silahlı güçlerinin finansmanında kullanılacaktı.

North'un ismini ilkin on yıl önce, bir MEA seferiyle Beyrut'tan İsviçre'ye uçarken, yanımdaki koltukta oturan Ahmed Çelebi'den duymuştum. Çelebi o vakitler Beyrut'taki Şii Emel gerilla hareketinin lideri Nebih Berri'nin başdanışmanıydı.[6] Berri, Lübnan'a kaçırılan bir TWA uçağının yolcuları ve mürettebatının salıverilmesi işini daha yeni kotarmıştı ve Çelebi bana sürekli olarak Berri'nin desteklenmeye değer olduğundan, zira 'onun alternatifinin Hizbullah'tan başkası olmadığından ve böyle bir alternatifi düşünmenin bile korkunç olduğundan' söz ediyordu. Havalanalı daha yirmi dakika olmuştu ki, Çelebi, "Robert, Washington'da tanışmanı istediğim biri var. Adı Oliver North," dedi. Bir tür altıncı his, kısmen de Çelebi'ye duyduğum güvensizlik, bu daveti geri çevirmeme neden oldu. Fakat besbelli ki Çelebi North'a benden söz etmişti. North, AP çalışanı Chuck Lewis ile 1996 ortasında yaptığı önceden planlanmış bir görüşmede ajandasına benim adımı da (yazım yanlışları konusundaki kabiliyeti uyarınca 'Robert Fiske' şeklinde) ekleyecekti. Birkaç gün sonra Lewis beni Beyrut'taki ofisimden aradı ve Yarbayla görüşmek isteyip istemeyeceğimi sordu. Reddettim.

North'un, eski ABD Ulusal Güvenlik Danışmanı Robert McFarlane ile birlikte, 25-28 Mayıs 1986 tarihinde Tahran'a gerçekleştirdiği gizli ziyaret (Amerikalıların bir rehine pazarına daldıklarını kavramayı bir türlü beceremediği budalaca, bir o kadar da gülünç bir hikâyeydi bu), Reagan'ın başkanlığına ve Amerika'nın Arap dünyası ile ilişkilerine ölümcül bir darbe indirdi. Bu ahmaklığın tam bir anlatımı için okurlar skandala dair hazırlanan Tower Komisyonu raporuna dönüp bakmalı; fakat sonraki yıllarda da bu gizli silah anlaşmasının (anlaşma uyarınca füzeleri Tebriz ve Bandar Abbas Havaalanı'na, 'sterilize', yani hiçbir işaret taşımayan İsrail uçakları taşımıştı) ayrıntıları su yüzüne çıkmaya devam etti. Bunlar arasında en çarpıcı olanlardan biri Frankfurt'taki Oliver North ile ismi bilinmeyen İranlı bir hükümet danışmanı arasında Şubat 1986'da yapılan telefon görüşmeleriydi (zira tam Fao'yu ele geçirdiği sırada İran'ın ne kadar çaresiz bir vaziyette olduğunu gösteriyordu). Bu görüşmelerin, İsrail'de kaydedildiği anlaşılan kasetleri Ekim 1991'de Amerikan ABC televizyonunda yayınlandı.

Görüşmelerin belli bir noktasında North, silah nakliyatının başlamasından önce Beyrut'taki Amerikalı bir rehinenin bırakılmasını istiyordu. İranlı ise tercüman aracılığıyla şu yanıtı veriyordu: "Hawk füzelerini almamız lazım. Irak birliklerinin gücüne dair istihbarat raporlarını almamız lazım. İran yerle bir ediliyor. O füzelere ihtiyacımız var." Bir başka noktada, silah karşılığı rehine anlaşmasının katı gerçekliğini yumuşatmaya çalışan North, İranlı yetkiliye, "Eğer hükümetiniz Beyrut'ta rehin tutulan Amerikalıların güvenle bırakılmasını sağlayabilirse... bırakılmalarından on saat, hemen on saat sonra uçak, kalan Hawk parçalarıyla birlikte iniş yapacaktır," diyordu.

Amerikalılar bir rehine aldı. İranlıların eline ise milyonlarca dolar değerinde füzeler ve Ali Ekber Rafsancani'nin Tahran'da keyiften dört köşe bir edayla teşhir ettiği üzere, (İranlılar bilmese de, Tel Aviv'de pişirilen) bademli bir kek, bir Colt revolver takımı ve Reagan tarafından imzalanmış bir İncil geçmişti. Bu kara komedinin son sahneleri oynanırken Tahran'daydım. Rafsancani 28 Ocak 1987'de bizi bir basın toplantısına davet etti. Salona girdiğimizde İranlı lideri fotokopi kâğıtlarından oluşan bir yığını eşelerken bulduk, her kâğıtta Robert McFarlane'in vesikalık boyutunda birer fotoğrafı vardı. Rafsancani etrafında dikilen onlarca gazeteciyi kasten görmezden geliyordu. Akıcı İngilizce konuşan bir danışmanına işaret etti ve Amerikalı bir gazeteciye yaklaşmasını söylemesini emretti. Danışman söyleneni yaptı ve birkaç dakika sonra muhabir, danışıklı bir biçimde, Rafsancani'ye McFarlane'in İran'a İrlanda pasaportuyla girdiğine dair elinde ne gibi kanıtlar olduğunu sordu.

Rafsancani derhal fotokopileri kaptı ve bedava numuneler sunan bir halı tüccarı misali, kâğıtları başının üzerinde salladı. Sağ elinde, McFarlane'in vesikalığının bulunduğu bir İrlanda pasaportu açıkça seçiliyordu. "Sahte belge düzenlemişler," dedi Rafsancani'nin sekreteri, efendisi koltuğuna geri dönerken. Rafsancani bıyık altından gülüyor, molla sarığının altından lüle lüle sarkan kahverengi saçları ona şeytani, Bunteresk[7] bir görünüm veriyordu. Fakat daha fotokopiyi görür görmez bunun ucuz bir sahtekarlık olmadığını anladım. McFarlane'in elâ göz rengini İrlandacada doğru telaffuz edebilme (cnodhonna) veya Dublin'in İrlandacasını (Baile Atha Cliath) adam gibi yazabilme kabiliyetine olsa olsa CIA sahip olabilirdi, fakat McFarlane'e bulunan sahte İrlandalı ismi ('Sean Devlin') hayal gücünden epey bir yoksun sayılırdı. Hiç olmazsa adamı Katolik olarak göstermişlerdi. Rafsancani'nin basın toplantısının bitişinden hemen sonra bir taksi tuttum ve fotokopiyi İrlanda büyükelçiliğine yetiştirdim. Elçilik baş sekreteri Noel Purcell-O'Bryne de belgeyi vakit geçirmeden Dublin'deki Dışişleri Bakanlığı'na gönderdi. McFarlane'in pasaportu o kadar da sahte sayılmazdı, zira kısa süre önce Atina'daki İrlanda elçiliğinden bir tomar pasaport çalınmıştı ve bu da onlardan biriydi.

Gelelim İncil'e... Rafsancani, kutsal kitabı gazeteci topluluğuna gösterirken keyifle gülüyordu. İlk sayfayı kaplayan el yazısındaki 'G' harfleri gösterişli bir biçimde başlıyor, fakat 'O' ve 'P' harflerinde tuhaf bir tekdüzelik göze çarpıyordu; ihtiyar bir adamın elyazısında, Aziz Paul'ün Galyalılara Mektubu'ndan dikkatle kopyalanan şu alıntı okunuyordu: "Ve kutsal kitap, Tanrı'nın Yahudi olmayanları inançla haklı kılacağını öngörerek, kutsal sözü İbrahim'in ellerine teslim etti ve dedi ki: 'Bütün uluslar sende kutsansın.'" Fakat imzanın sahibinden kuşku duymanın imkanı yoktu: "Ronald Reagan, 3 Ekim 1986." Ekim ayı bilhassa önemliydi, zira Reagan bu tarihten çok önce İranlılarla bütün ilişkilerin koparıldığına yemin etmişti.

Rafsancani'ye göreyse hiç öyle değildi. İncil McFarlane'in görevinden aylar sonra gönderilmişti. Daha bir ay önce (Aralık 1986'dan söz ediyordu) Charles Dunbar adlı bir Amerikan dışişleri yetkilisi, Frankfurt'ta İranlı silah tüccarlarıyla bir araya gelip, Tahran liderliğiyle daha ileri görüşmeler ayarlamaya çalışmıştı. İnanılmaz, ama gerçekti. Farsçayı anadili gibi bilen Dunbar sonradan Frankfurt'ta İranlı bir yetkiliyle görüştüğünü itiraf edecek, ancak ona, silah meselesinin artık iki ülke arasındaki ilişkinin parçası olamayacağını söylediğinde ısrar edecekti.

Rafsancani İncil'i 'istihbari bir bakış açısından incelediklerini' söylüyordu, fakat 'İncil kendilerine gönderildiğinde herhangi bir kötü fikre kapılmamışlardı, zira [Reagan] bir Hıristiyandı ve dinine inanıyordu; kaldı ki kendileri de Müslümanlar olarak İsa ve İncil'e inanıyorlardı'. Rafsancani, bunun Amerikalılarla aralarında ortak bir nokta olduğunu vurguluyor ve, "Bu alıntının bütün dinlerden insanları birliğe davet ettiğine inanıyoruz," diyordu, İranlılar revolver hediyesini geri çevirmişlerdi. Keke gelince, havaalanı muhafızları tarafından afiyetle yenmişti.

Fakat eğer McFarlane Sean Devlin idiyse, o zaman birden fazla da Oliver North var demekti. McFarlane'in, 'yaratıcı, agresif, inançlı genç bir subay' olarak niteleyeceği, Reagan'ın da bizzat 'kahraman' olarak selamladığı bir Vatansever Oliver North vardı mesela. Anglikan Kilisesi üyesi dirilmiş bir Hıristiyan sıfatıyla Tanrı'nın Adamı bir Oliver North daha vardı ki, Tanrı'nın Vietnam'da yaralarını sardığına inanıyor ve (Ulusal Güvenlik Konseyi'nin eski üyelerinden birinin kelimeleriyle) 'NSC'de Tanrı'nın kendisine verdiği görevi yaptığını düşünüyordu.' Sonra Eylem Adamı Oliver North vardı; günde yirmi beş saat çalışan, Senatör Dan Quayle'in kankası Robert Owen tarafından 'Çelikçekiç' diye övülen, Beyaz Saray'daki sanat eseri kriz merkezinden bilgi notları yağdıran biriydi bu North.

Ve nihayet bir de, CIA elemanlarına 'teröristleri etkisizleştirme' emirleri veren, Amerika'nın terörizmi desteklediğini düşündüğü Arap devletlerine veya liderlerine yönelik 'önleyici saldırıları' destekleyen, Beyrut'ta Amerikalıları rehin alan türden teröristleri menziline alırken Nikaragua'daki Kontra 'Özgürlük Savaşçıları' gibi terör çetelerine arka çıkan haydut North vardı ki, Ortadoğu'nun kısmetine düşen de işte bu North idi.[8]

Rafsancani Humeyni'ye McFarlane-North ziyaretinden, ancak onlar Tahran'a vardıktan sonra söz etmişti. Humeyni'nin halefi Ayetullah Hüseyin Ali Muntazari ise durumdan hiç haberdar edilmemişti; görünen o ki Muntazari silah alışverişi karşısında küplere binmişti. Meclis skandalı tartışırken Humeyni, ortak seslerinin 'İsrail'inkinden daha haşin' çıktığından yakınıyordu. Tahran'da İrangate falan istemiyordu.

İran-Irak savaşının son yıllarını haberleştirirken bazen olaylar öyle hızlı gelişiyordu ki, ne anlama geldiklerini anlayamıyorduk. Ve yakıştırdığımız anlamlar da çok yüzeyseldi. Iraklılar Saddam'ın iktidarı altında inim inim inlerken, bu gaddarlığı (savaş dolayısıyla) ulusal güvenlik nedenlerine bağlamak her zaman mümkündü. Sözgelimi Saddam'ın üç bin kilometrekarelik Hüveyza bataklıklarını devasa bir yol ağıyla sardığını ve bölgedeki sazlıkları kestiğini biliyorduk. Ancak bunun, Bataklık Araplarına karşı soykırımdan farksız bir olay olduğunu değil, İran saldırılarını önlemeye yönelik bir tedbir olduğunu varsayıyorduk. Samir Gattas, Bağdat'tan AP için (başkent gazeteciler için artık o kadar baskıcı bir yer değildi), dünyaya Kürtlere karşı girişilen yeni soykırım harekatının ipuçlarını veren bir haber geçmeyi başarmıştı. 5 Ekim 1987 tarihli haber dikkatle yazılmıştı ve kısmen Batılı diplomatlara da (gazeteciler bu isimsiz adamları kullandığı kadar, onlar da gazetecileri kullanırdı) dokunduruyordu, fakat haberi okuyan herkes korkunç olaylar yaşandığını anlıyordu. "Irak güçleri ülkenin kuzeyinde binlerce Kürt köyünü yerle bir etti ve İran destekli gerillalara yönelik harekat çerçevesinde binlerce Kürt yeni bölgelere yerleştiriliyor..." ifadeleri yer alıyordu haberde.

Bu savaş suçunu izah etmek için bir kez daha Saddam'ın İran'la savaşı kullanılıyordu (gerilla denenler Kürtlerdi elbet). Gattas, Saddam'ın kuzeni Ali Hasan El-Macid'i (sonradan 'Kimyasal Ali' lakabıyla bilinecekti), harekattan sorumlu kişi olarak işaret etmeyi başarmıştı ve adını vermek istemeyen bir büyükelçinin 3 binden fazla köyün dümdüz edilmiş olabileceğine dair sözlerine yer veriliyordu. Köylere karşı dinamit ve buldozer kullanıldığı belirtilirken, Kürtlerin Iraklıların zehirli gaz kullandığı iddialarına yer veriliyordu; habere göre, bizzat Irak televizyonu, bir hava saldırısı sonrası 'enkaza dönmüş yollara saçılmış sivil cesetlerini' göstermişti. Ne yazık ki Gattas, 'diplomatların büyük kısmının kitle katliamları yapıldığından kuşku duyduğunu' da vurguluyordu; Bağdat'taki diplomatik camianın verdiği yanıltıcı bilgilerin örneklerinden biriydi bu.

Saddam şimdi Körfez'de, İran'ın petrol ihraç kapasitesini sona erdirmeye çalışıyordu. Ağustos 1986'da Irak hava kuvvetleri Sirri Adası'ndaki İran petrol yükleme terminalini yerle bir etti, iki süpertankeri yok etti, yirmiden fazla denizciyi öldürdü ve İran'ı yükleme tesislerini Hürmüz Bogazı'na yakın dalgalı sulardaki Larak Adası'na taşımaya zorladı. Neredeyse bir anda İran'ın petrol ihracatı günlük 1.6 milyon varilden 1.2 milyona düştü. Basra dışındaki cephe hatlarına yaklaşık 150 kilometre uzaklıktaki Harg Adası'na karşı yoğunlaşan Irak saldırıları öyle büyük hasar yarattı ki, 14 yükleme rıhtımından 11'i terk edildi. Kasım ayına gelindiğinde Iraklılar, Suudi Arabistan'da gizlice yakıt nakli yaptıktan sonra hedeflerine doğru yoluna devam eden Mirage jetleriyle Larak'ı bombalamaktaydı. İran kentlerine yönelik yeni Irak hava saldırıları furyası, Tahran'a göre 112 kişinin ölümüne yol açmıştı; İran Bağdat'a scud füzeleriyle saldırarak karşılık verdi ve bu saldırıda 17'si kadın ve çocuk olmak üzere 48 sivil hayatını kaybetti. Irak, 25 Aralık'ta Bağdat-Amman seferi yapan bir Irak havayolları uçağının kaçırılmasından İran'ı sorumlu tutuyordu; yolcu kabininde el bombalarının patlamasının ardından uçak Suudi Arabistan çölüne düştü. 106 yolcu ve mürettebattan sadece 44'ü kurtuldu. Aynı gün İranlılar, Pierre Bayle ile birlikte altı yıl önce canımızı zor kurtardığınız Şattül Arap adası Um-El-Rassas'a indirme yaptı.

Kuveyt bandıralı gemilere yönelik bir dizi İran saldırısı, Sovyetler Birliği'nin koruma önerisine kapı açtı; Başkan Reagan da hemen benzer bir öneriyi öne sürdü. Kuveyt artık savaşın nefesini daha fazla ensesinde hisseder olmuştu. İran'ın Fao'dan fırlattığı Silkworm füzeleri kısa süre sonra Kuveyt topraklarına düşecekti. Bir gece Kuveyt'te Meridyen Oteli'ndeki odamda yatarken, pencere ve kapıların neden sarsıldığını önce anlayamadım. Sonra Basra dışında ateşlenen İran toplarının, Körfez'in yukarısındaki sularda patladığını ve Kuveyt kentini baştan başa sarstığını fark ettim. Kuveytliler neredeyse her gün, deniz yolunun diğer yanındaki Fao'nun dalgalarıyla Kuveyt sahillerine vuran İranlı cesetleri buluyordu.

Amerikalılar İran'a karşı dünya çapında bir silah ambargosu için BM'yi zorlarken, İran hükümet yetkilileri devasa bir yeni silah tedarik programı başlattı. Almanya ve Avusturya'daki silah tüccarları bana İran Ulusal Savunma Endüstrisi Örgütü'ne ait yüzlerce sayfalık belge gösterdi; binlerce TOW anti-tank füzesi ve İran'ın F-14 uçakları için havadan havaya füzelere dair acil taleplerinin listelendiği belgelerdi bunlar, İranlılar tek bir 155 milimetrelik top siparişi için 20 milyon dolar öneriyor, tanesi 350 dolara 200 binden fazla top mermisi talep ediyordu.

'Kâbusum' dediği şeyin (yani Irak'ın yıkılıp İran'ın zafer kazanması) yaklaşmakta olduğundan korkan Ürdün Kralı Hüseyin, Saddam Hüseyin ve Suriye Devlet Başkanı Hafız Esad ile sadece 'H4' adıyla bilinen bir Ürdün hava üssünde gizli bir toplantı ayarladı; Esad'ın İran ile ittifakını bitirmeye ikna edilebileceğini umuyordu. Irak ve Suriye diktatörleri arasındaki dokuz saatlik görüşme (ki Ürdün kralı birbirlerinden nasıl nefret ettiklerini gayet iyi biliyordu), dışişleri bakanları arasında görüşmeler yapılması kararından öte bir sonuç vermedi. Fakat Kral Hüseyin'in siyasi becerisi öyle büyüktü ki, başarısızlıklarını bile daima avantaja çeviriyordu. Girişimleri, daima sonuçlarından daha önemli görünüyordu; neticede Arap liderlerine birlik çağrısı yaparak Körfez savaşını sona erdirmeye çalışan kralın ta kendisi değil miydi?

Kuveyt şimdi Reagan'ın tankerlerine yıldızlı ve çizgili bayrak çekilmesi önerisini kabul etmişti. Washington, 481.382 tonluk Bridgestone adlı süpertankere Körfez'den Kuveyt'e eşlik ederek bu yeni ve kışkırtıcı politikasını gösterişe dönüştürme kararı aldı; haber yapılacak muazzam bir olaydı bu, dünyanın dört bir köşesinden televizyon ekipleri, bu mega-tankeri rotasında ilerlerken takip edebilmek için Birleşik Arap Emirlikleri'nde helikopterler kiralıyorlardı. Bir MEA uçağı ile 23 Temmuz 1987'de Beyrut'tan Dubai'ye uçtum ve (tam bekleneceği üzere) bir uçuş ekibi beni kokpite davet etti. Ve orada oturup, Körfez'in 3 bin metre yukarısından, Bridgestone'u izledim. Dev tanker, daha önce kabul ettiği 16.5 deniz mili azami hızını yarım mil artırmış, üç küçük Amerikan savaş gemisi tankerin çevresinde 3 kilometrelik bir çember oluşturmuştu. "Civcivlerinin kuşattığı bir ana tavuk," diye yazdım not defterime, küçümseyerek. Amerikalılar İran'ın Silkworm füzelerinin menzilinden geçerken askeri karakollara ve Devrim Muhafızlarının üslendiği Ebu Musa Adası'na iyice yaklaşmıştı.

Yaşanan tam bir fiyaskoydu. Kuveyt'in güneydoğusunda ve hedefine hâlâ 200 kilometre uzaklıktaki Bridgestone iskele tarafından bir mayına çarptı. İki ay önceki Stark felaketine benzer bir akıbete uğramaktan endişe eden Amerikan donanma eskortları, koruma amacıyla derhal Bridgestone'un arkasında sıraya girdi. Füze destroyeri USS Kidd'in kaptanı, geminin güvertesinde silahlı denizcilere sudaki herhangi bir şüpheli nesneyi vurmaları yönünde emir vermişti. Bridgestone vurulmadan önce bölgede İran balıkçı tekneleri vardı, fakat mayının kime ait olduğunu saptamak mümkün değildi. Bu durum İran Başbakanı Mir-Hüseyin Musavi'ye, Amerika'nın 'askeri seferinin' zayıflığını kanıtlayan 'görünmez elleri' övme fırsatı verdi. Bridgestone hızı dörtte bire düşmüş ve iskele tarafındaki bir numaralı bölmesi hâlâ su alır vaziyette, artık ticari olmaktan ziyade siyasi nitelik taşıyan Kuveyt yolculuğunu sürdürdü.

Böylece Amerikalılar bölgede hiç mayın tarama gemileri olmadığını da fark etmiş oldu; tankerin vurulduğu 30 kilometre genişliğindeki kanalda mayın olup olmadığını araştırmaya kimse tenezzül etmemişti ve savaş gemilerinin mayınlar karşısında, korumasına yardımcı oldukları gemilerden daha savunmasız olduğunu gören ABD'yi artık korku sarmıştı. Kuveytli ve Amerikalı yetkililer şimdi Bridgestone'a ham petrol yüklemeye çalışıyorlardı; acayip bir siyasi hareketti bu, nedenini de bir gemicilik simsarı şu soruyla ifade ediyordu: "Biraz aklı olan biri, hasarlı bir gemiye yükünü yükler mi?" Askeri hazırlıksızlığa dair bu vahim hikâye, eskortluk yapan üç savaş gemisinin (destroyer Kidd ve iki firkateyn) genel komutanı Kaptan Yonkers, aynı rotadan geri dönmeyi istemediğini kesin bir dille itiraf edince daha da kötü bir hal aldı. Yonkers, "Gemilerimi mayınlara karşı koruma yeteneğimiz yok, bu konuda yalan söyleyemem," diyordu. Bu sözlere, Tuğamiral Harold J. Bensen'in, mayın olayına tanık olan gazetecilere yaptığı şu açıklama eşlik etti: "Kulağa garip gelebilir, ama gerçek şu ki, Bridgestone gibi büyük bir gemi, silahlı olmayan bir gemi, mayınlara karşı bir savaş gemisinden çok daha savunulabilir durumdadır... eğer dev bir tankeriniz varsa, tek bir mayının size zarar vermesi zordur ve siz de onun arkasına saklanırsınız. En iyi savunma budur ve biz de bunu yaptık." Bu tür açıklamalar aleni bir soruyu da gündeme getiriyordu: Eğer ABD donanması, kendisini sivil bir geminin arkasına gizlenmek dışında koruyamayacak haldeyse, Körfez'deki seyahat özgürlüğünü sağladığını nasıl iddia edebilirdi?

Gazeteciler için kafa karıştırıcı bir hikâyeydi bu. Kıyıdan bakıldığında tanker filolarını veya onların eskortlarını görmek mümkün değildi. Çatışmanın yoğunluğu konusunda bir fikir sahibi olmak için havada olmak gerekiyordu. İran-Irak savaşı şimdi Kürdistan dağlarından Türk sınırına, oradan, vaktiyle Lawrence'ın Birinci Dünya Savaşı'nda İttifak saflarına geçmeye ikna ettiği Mekkeli Şerif Hüseyin'e ait olan Arabistan'ın kıyı şeridine kadar yayılmıştı. Sorunumuz büyüktü: Göremediğimiz bu ateş ve yıkım manzarası hakkında nasıl yazabilirdik? Milyonlarca dolar bütçeli televizyon kanalları kendi uçaklarını kaldırıyorlardı. Görüntüye ihtiyaçları vardı. Bizim ise böyle bir ihtiyacımız yoktu. Fakat artık on üçüncü yılını dolduran Lübnan iç savaşı sırasında, filmlerini uydudan ABD'ye geçmek için Şam veya Kıbrıs'a taşıyan Amerikalı televizyon yapımcıları ve ekipleriyle dostluk kurmuştum. Ve Amerikan NBC kanalı, Dubai'den kalkan helikoptere beni memnuniyetle buyur etmişti — sıcaktan kavrulan deniz yollarındaki gemileri bir kişi daha 'mimlese' ne olurdu?

ABD, Fransa, Sovyetler Birliği ve Britanya'dan en az kırk savaş gemisi şimdi Körfez'deki merkeze ve Hürmüz dışındaki Umman Körfezi'nin sularına doğru ilerliyordu. En büyük filo Amerika'ya aitti; 15 bin mürettebat taşıyan, muharebe gemisi Missouri'nin de dahil olduğu tam 24 gemi. Görkemli bir manzaraydı; Kore savaşından bu yana en büyük donanmalardan biri ve Vietnam'dan beri ABD'nin topladığı en büyük filoydu. Görevleri 'Arap dostlarımız için' (ve daha geniş bir anlamda, Irak için) Körfez sularındaki 'özgürlüğü' garanti altına almaktı, fakat İran'ın gemilerini korumak için kıllarını bile kıpırdatmıyorlardı. Bu yüzden İranlıların kendi 'Şahadet Operasyonu'nu ilan etmesinde şaşılacak pek bir şey yoktu; operasyon çerçevesinde İran kıyılarında yapılan donanma manevralarına, 'İslam Cumhuriyeti'nin bölgeden geçen yabancı uçakların ve savaş gemilerinin başına gelecek muhtemel olaylardan sorumlu olmayacağı' uyarısı eşlik ediyordu.

NBC helikopterindeki koltuğumdan ihtilafın destansı boyutlarını havadan gözleme imkânına sahiptim. Dubai'den kalkıp yüz kadar tankerin ve gaz taşıyıcılarının arasında neredeyse deniz seviyesinde süzülmeye koyulduk; bazıları külüstür şileplerin ve vinçler ve taşıma aygıtlarıyla yüklü toz kaplı teknelerin peşine takılmış krem renkli bu dev canavarlara bekleme emri verilmişti. Seyahatlerini geciktirmelerinin sebebi, İran donanmasının tehditlerinden ziyade, spot petrol fiyatlarındaki bir yükseliş ihtimaliydi. Fakat Körfez'in her yanı öyle aşırı bir sıcakla kavruluyordu ki, tüten buğu içindeki savaş gemilerini çoğunlukla görmeden dönüp duruyorduk. "Burası ABD savaş gemisi. ABD savaş gemilerinden iki deniz mili uzaklıkta kalmanızı istiyoruz. Tamam." Telsizdeki ses belirgin bir doğu yakası aksanıyla konuşuyordu, fakat hiç gereği yokken kimliğini açıklamaktan kaçındı. "ABD savaş gemisi. Roger. Tamam."

Gemileri 6 kilometrelik bir mesafede süzülürken gördük nihayet (üç tanker 'V' biçiminde dizilmişti, etraflarındaki dört savaş gemisi ise onlara eşit mesafede seyrediyordu), sanki Körfez'de tehlikeli bir yolculuğa değil de, bir donanma yarışına çıkmış gibiydiler. Amerikan savaş gemilerinin etrafında, bazıları buhar salarak, bazıları kaptanlarının emirleri uyarınca dalgaları aşarak ilerleyen yabancı gemiler, bir şekilde tanıdık geliyordu insana. Batı Yakınlaşması uyarınca kırk altı yıl önce burada ilerleyen büyük konvoyları yankılıyorlardı adeta. Üç yeni Amerikan bandıralı gemi (Gas King, Sea Isle City ve Ocean City), Washington'un Körfez'e yönelik siyasi kararlılığının dikkat çekmeyen simgeleriydi; kötü boyaları ve gövdelerinde bir parmak tozla, kıç taraflarına henüz Amerikan bayrağı çekilmemişti. ABD savaş gemileri Kidd, Fox ve Valley Forge, ard arda dizilmişti ve omurgalarına dik açıda konumlanmış başka bir Amerikan şilebi gözcülük ediyordu. Bütün bu manzarada, sıcak denizin dalgalarını dizilmiş aşan boş tankerlerle onların gri eskortlarından oluşan bu küçük düzenli konfigürasyonda bir tiyatro unsuru vardı; kendi komedileri veya trajedilerini oynamak için perdenin açılmasını bekleyen aktörler gibi.

Valley Forge'un güvertesinde küçük fakat ani bir parlaklık, altın sarısı bir ışık görüldü ve bir aydınlatma fişeği denizin üzerinden mağrur bir edayla süzülüp saçılarak gerisin geri dalgalara gömüldü. Kulaklıklarımızdan yine o sesi, daha yüksek ve cızırtılı bir şekilde işittik: "Bu bir Amerikan savaş gemisi. İki deniz milinden yakındasınız. Uzaklaşın. Tamam." Şimdi Valley Forge'dan üzerimize doğru büyük bir anti-denizaltı helikopteri yaklaşıyordu, iki azman motorunun çıkardığı gürültü kulakları tırmalayan bir SH 603'tü bu. Yanımıza kadar yaklaştı, mürettebatı güneş gözlüklerinin arkasından bizi süzüyordu, içerde bir el gemilerin ters istikametini gösteren hareketler yaparak uzaklaşmamız gerektiğini söylüyordu. Sabah saat dokuz civarında, uzun, düz bacalı ve güvertelerinde Exocet füzesi rampaları bulunan parlak bir savaş gemisi, Amerikan konvoyunun arkasından yavaşça seyrediyordu. Armilla devriyesinden HMS Active adlı bir Britanya firkateyniydi bu; Amerika'nın, Britanya Başbakanı Margaret Thatcher'ın onay verdiği son siyasi kumarıyla arasında temkinli bir mesafeyi, en yakın Amerikan gemisinin bir deniz mili uzağından ilerleyerek koruyordu.

İran'ın öfkesi ise büyüyordu.[9] Devrim Muhafızları eskortsuz ticari gemilere roketatarlarla saldırmaya başlamıştı; Körfez'deki küçük İran adalarından motorlu botlarla gemilere yaklaşıyorlar ve yakın mesafeden ateş açıyorlardı. Bütün bu süreçte hata ihtimali de artıyordu. Ağustos ortasında bir Amerikan savaş uçağı Körfez üzerinde bir İran 'uçağına' iki roket fırlattı; sonradan tehdidin atmosferdeki bir ölçüm 'şeridinden' başka bir şey olmadığı anlaşıldı. İki hafta sonra Kuveytliler alçaktan uçan bir buluta karadan havaya bir füze fırlattılar, zira rutubet buluta öyle bir şekil vermişti ki, Kuveytliler radar ekranlarında yaklaşan bir jet görmüşlerdi.

Bu arada kalabalıklar Tahran'da Suudi büyükelçiliğini basmış, fakat Mekke ölümlerini protesto etmek için 'spontan' başlayan gösteriye anlaşılan bazı çok profesyonel çilingirler de katılmıştı. Elçilik kasasından 40 bin dolar para çalındı. Suudiler İran'ın ekonomisine darbe vurmak için petrol fiyatlarını düşürme tehdidi savurdu, fakat kendini de vuracak bir silahtı bu. İran gibi Irak da savaşı petrol ihracatıyla finanse ediyordu ve döviz rezervleri kurumaya yüz tutan Bağdat'ın dış borçları da 60 milyar dolara ulaşmıştı. Irak'ın başlıca mali destekçilerinden biri olan Kuveyt, tankerlerine ABD bayrağı çekilmesinden bu yana ilave petrol ihracatlarından elde ettiği 17 milyar doların bir gecede buharlaştığını görecekti. Yani genellikle kendilerini askeri bakımdan savunmasız addeden Araplar, mali olarak benzer bir duruma düşmüştü.

Ve artık Körfez'de daha fazla mayın vardı. Mayınlardan biri, Umman Körfezi'ndeki Fuceyre'den kalkan Texaco Caribbean adlı süpertankeri, Arap Körfezi'nin epey dışındayken vurdu. Patlama geminin üç numaralı tankında aile otomobili büyüklüğünde bir delik açtı. Herkes İran'ı sorumlu tutuyordu, fakat kimse geminin Kuveyt malı değilde, Larak terminalinden yüklediği İran ham petrolünü taşıdığından söz etmiyordu. Stark'a yönelik Irak füze saldırısında olduğu gibi (küplere binen Washington o saldırının faturasını İran'a çıkarmıştı), İranlılar şimdi de kendi süpertankerlerini mayınla vuruyorlardı. Dünya barışını soğukkanlılıkla bozmakla suçlanan, her zamanki gibi İran oluyordu. Elbette iki gün sonra Britanya Dışişleri Bakanlığından malum açıklama geldi: Tahran'da 'son derece mantıksız davranan bir rejim' vardı.

Körfez'de onca insan dururken iki mayını daha bulmak NBC ekibine düştü. Bildik helikopterimizle denizin üzerinde alçak irtifadan uçan Steve O'Neil, dürbünüyle bakarken, helikopterin sol yanından uzaklaşıp gözden kaybolan büyük, yuvarlak bir siyah cisim görmüştü. Suyun sadece birkaç metre yukarısındaydı, saatte 150 kilometre hızla uçuyorduk, fakat mayından başka bir şey olmayacak kadar ürkütücü (ve onlarca savaş filminden aşina olunan) bir cisimdi bu. Birkaç saat sonra, neredeyse aynı koşullarda, CBS ekibi de bir başka mayın bulmuştu, ilki gibi o da siyaha boyanmış, fakat suyun altına bir zincirle indirilmişti, İranlılarla çalışan Çinli ordu teknisyenleri, İran'ın Bandar Abbas Limanı'nın yanında, satın aldığı eski mayınları modernize eden bir fabrika kurduğunu bildiriyordu; ta Çarlık Rusyası zamanında üretilmiş mayınlardı bunlar.

Nisan'da Amerikan savaş gemisi USS Samuel Bo Roberts, devriyedeyken bir mayına çarpıp neredeyse batıyordu. 21 Eylül'de Tuğamiral Bemsen (gemilerinin selameti süpertankerlerin arkasına gizlenmekte bulabileceğini itiraf eden subayın ta kendisi), USS Jarrett'ın (tarihi bir tesadüfle, Stark'ın kardeş gemisiydi bu) güvertesinden kalkacak radar donanımlı 'Seabat' helikopterleriyle İran donanma gemisi İran Air'e saldırmaya karar verdi; zira bu geminin Bahreyn'in seksen kilometre kuzeybatısında Körfez'e otuz dakikada bir mayın döşediği tespit edilmişti. Gazeteciler sonradan 55 metrelik İran gemisine (dokuz yaşında gösterişsiz bir Japon roro çıkarma teknesiydi bu) çıktıklarında, on adet büyük siyah boyalı mayın gördüler; 'M08' seri numaralı mayınlar, teknenin kıç tarafına, mürettebatın denize indirmesini sağlayan özel bir mekanizma ile bağlanmıştı. Teknenin gövdesinde, kabinlerde ve köprüde mermi delikleri göze çarpıyordu, güvertede akmış kan dereleri vardı. Otuz kişilik İran mürettebatından üçü ölmüştü, kaybolan iki kişinin öldüğü sanılıyordu ve ikisi ağır, dört yaralı vardı. Rafsancani Amerika'nın mayın döşeme iddiasının 'yalan' olduğunu söylüyordu, fakat öyle olmadığı alenen ortadaydı ve İranlılar sonunda İran Air'in masum bir yük gemisi olduğuna dair iddialarını geri çekti. Saddam Hüseyin'in keyfi şimdi iyice yerine gelmişti; zira ABD'nin İran'la çatışmasının onu Irak'a daha da yakınlaştırdığını biliyordu.

ABD, İran mayın döşeme gemisine karşı kazandığı başarının gerisini getirdi ve sadece üç hafta sonra Katar'ın 130 kilometre doğusundaki iki İran petrol platformuna savaş gemileriyle bir saldırı düzenledi. Dört Amerikan güdümlü füze destroyerinin fırlattığı 15 milimlik mermiler Rüstem ve Rakş platformlarını tahrip etti. ABD Savunma Bakanı Casper Weinberger saldırının, geçen hafta Amerikan bandıralı bir tankere yönelik İran füze saldırısına verilmiş 'ölçülü bir karşılık' olduğunu söylüyordu, İranlılardan gelen ilk açıklama ise, cızırtılı bir telsizden, yanan tesislerden birindeki yaralıların tahliye edilebilmesi için yaptıkları ateşkes çağrısıydı. Amerika'nın iddiasına bakılırsa, iki platform da Devrim Muhafızları tarafından askeri üs olarak kullanılıyordu. Nihayet Tahran'dan, pek muteber olmayan bir uyarı geldi: ABD İran'dan yıkıcı bir karşılık alacaktı.

Batılı güçlerin dahil olduğu bu askeri eylemlerden dolayı, kara savaşındaki çok daha ciddi can kayıplarına, ölenler alenen sivil olsa bile, artık pek dikkat edilmiyordu. Sözgelimi 12 Ekim'de, Bağdat'taki savunma bakanlığını hedeflediği söylenen bir karadan karaya İran füzesi, bakanlığın 20 kilometre uzağındaki Şehitler İlkokulu'nu, öğrencilerin sabah dersleri için toplandığı sırada vurmuştu. Patlama 29 çocuğun canına mal olmuş, yüzü ağır, 228 sivil de yaralanmıştı. Irak bu saldırıdan kısa süre önce Basra dışındaki İran güçlerine karşı kimyasal silah kullanmıştı, fakat Iraklılar okul saldırısını derhal İran 'vahşetinin' son örneği olarak kınamaktan geri kalmadı.

Basra, savaşın bu son ve zalim aşamasını en iyi yansıtan cepheydi. İranlılar için Güney Irak'a bir geçiş noktası, hâlâ Fao'nun toza dönmüş enkazlarında bekleyen İranlı askerlerin ve Pasdaran'ın hayalini kurduğu Kerbela, Necef ve Kufe'deki kutsal mekânlara giden yoldu. Irak ise hâlâ 650 bin kişilik bir orduya sahipti; Süleymaniye'den nakledilen yedi tugay, Fao dışındaki ön cephe hatlarına konuşlandırılmıştı. Başkanlık muhafızları ve özel kuvvetler 30 bin, 'halk ordusu' ve 'gönüllüler' en az 400 bin kişiden oluşuyordu. Irak gücünün geri kalanını, çoğu Mısırlı, 200 bin kişilik 'Arap ordusu' teşkil ediyordu. Fakat 1987 başında İranlılar Basra'nın tam karşısına 600 bin kişilik bir ordu yığdı. Irak Devlet Başkanı, Başbakan, Arap Baas Sosyalist Partisi Bölge Komutanlığı Genel Sekreteri ve Amerika'nın dostu Mareşal Saddam Hüseyin'in, ünlü geri çekilmelerinden birini daha gerçekleştirmesi kaçınılmaz görünüyordu.

Ve İranlılar Ocak 1987'de taarruza geçip Basra'ya yürümeye başladıklarında, bunu bizim de görmemizi istediler. Gece vakti İran cephe gerisinden alındık, gökyüzü top mermileriyle aydınlanırken otobüsle vadilerden geçtik; saatler geçtikçe karanlığın içinden ön cephe hatlarına askerler akıyordu. O tanıdık ölüm ve yaralanma korkusu tepemizde dolaşıyordu. Birkaç ay önce bir bakanlık görevlisi bir Reuters fotoğrafçısını mayın tarlalarından birine götürmüştü. Her ikisi de paramparça oldu. İranlılar Reuters görevlisini 'şehit' kabul etmiş ve dul eşine savaşın çeşitli aşamalarında hayatını yitiren şehitlerin parçalanmış ve çürümüş cesetlerinin renkli fotoğraflarıyla dolu kuşe kâğıt bir kitapçık göndermeleri son anda engellenmişti.

Geceyi derin, beyaz boyalı bir yeraltı sığınağında geçirdim. Bize meyve suyu, duk (soğuk tüketilen bir çeşit yoğurt), nan ekmeği, peynir ve çay verdiler. Her zamanki gibi, battaniyemin altında gözlerimi kırpmadan öylece yattım. Sabah altıdan önce Devrim Muhafızları gelip 'cephe' ziyareti için hepimizi aldı; güneşe ve sıcağa uzanan dar basamakları bitkin bir halde çıktım, ortalık top ateşi ve patlayan mermilerin gümbürtüsüyle inliyordu. Dezful sinemaskoptu. Fao mahvedici. Fakat binlerce canın yandığı bir destandı bu. Tanklar, kamyonlar ve ağır toplar, zırhlı araçlarda oturan veya etraflarında uygun adım yürüyen yüzlerce İran askeriyle beraber batıya doğru ilerliyordu. Korktuğum başıma gelmişti: Bize eşlik eden görevli, Irak'ın hurma ihracatına kafayı takmış bir halde bana Fao üzerinde tüyler ürpertici bir uçuş yaşatan çılgın ve gözlüklü Devrim Muhafızı'ndan, yani Ali Mazinan'dan başkası değildi. Şimdi yüzünde en sıcak gülümsemesiyle üzerime doğru geliyordu, beni canımı çıkartırcasına sıkarak kucakladı ve iki yanağımdan öptü. Coleridge'in 'kuşkuyu askıya alma isteği' dediği şey, bir muhabir için hiç bu kadar gerekli olmamıştır sanırım. İlahi inanca sarılmak, gelecek birkaç saat içinde yaşayacaklarımız açısından sergilenebilecek en iyi tavırdı.

Balık Gölü, Karun Nehri'nin kuzeyindeki çölün bir parçasıydı ve Şalemçe'nin batısına düşüyordu. Altı yıl önce Iraklıların Hürremşehr'i topa tutarken beni kısmen sağır ettiği Şalemçe, tekrar İranlıların eline geçmişti ve devasa İran ordusu şimdi Şattül Arap ve Basra kentine doğru ilerliyordu. Bir kez daha İran işgali altındaki Irak'ta, fakat bu kez Iraklıların geri çekilirken suya boğduğu bir çöldeydim. İranlılar suya batmış çölün üzerindeki bir kanal dizisinden geçerek, Irak toplarının yoğun ve kesintisiz ateşi altında ilerliyordu. Iraklı topçular bir çırpıda kurdukları siperlerinden kanalları vuruyorlardı.

İranlılar gazetecilere bir kamyon tahsis etmişti; Japon yapımı üstü açık kamyonun kasasının bir köşesine, savaş alanına vardığımızda giyebilmemiz için miğferler yığılmıştı. İlerlerken, sığınaklar, siperler ve mevzi hatları arasından uygun adım geçen İslam Cumhuriyeti ordusunu izliyorduk; gülüyor ve zafer işareti yapıyor, tüfeklerini kahraman fatihler misali havaya kaldırıyorlardı. Sanırım tam da buydular: nihayet saldırganları mağlup eden kurbanlar; yıllarca süren acılar ve kayıplar sonrası zafer kazananlar (veya kazandıklarını düşünenler). Kayalık ve kumdan oluşan bir düzlüğe tırmanırken solumda parlayan beyaz savaş başlıklarını ve Hawk füzesi bataryalarını fark ettim aniden; Oliver North'tan gelen armağanlardı bunlar. Yedek parçalarıyla beraber, muzaffer İran ordusuna yeni ve görkemli bir hava savunması sağlamışlardı.

Ve sonra su birikintileriyle çevrili anayola çıktık; etraf hâlâ yanan Irak tankları, ters dönmüş füze rampaları, yarı yarıya suya batmış Irak personel taşıyıcıları ve onlarca cesetle doluydu. Bazı cesetlerin suyun üzerinde sadece ayakları görünüyordu. Fakat daha da korkutucu olan, Iraklıların kanallara yönelttiği top mermilerinin yaklaşan iniltileri ve patlamalarıydı. İranlıların verdiği eski Rus miğferini başıma taktım. Tam önümüzdeki İran kamyonunu aniden pembe alevler sardı; askerler kendilerini kamyondan atıyor, gövdeleri ateş alan bazıları doğruca suya koşuyordu. Konvoy takviye edilirken kamyonumuz bir müddet durdu. Yanımızdaki suya, gökyüzüne fıskiyeler gönderip üzerimize çamur ve ıslak kum sıçratarak düşen mermileri duyuyorduk.

Guardian'dan Ian Black (insanın savaşa gönül rahatlığıyla birlikte gidebileceği en aklı başında gazetecilerden biriydi) kamyon kasasında karşımda oturuyor, büyük gözlüklerinin ardından bana manalı manalı bakıyordu. "Bu acayip tehlikeli," dedi. Ben de aynı kanıdaydım. Etrafımızda, büyük yeşil-mavi su birikintilerinin arasında İran topçuları Basra'ya 155 milimetrelik mermiler fırlatıyor, mermileri ateşledikten sonra şevkle bağırıp birbirlerini kucaklıyorlardı. İranlı çocuk-askerler, onca top ateşi altında başlarına miğferlerini takmaya bile tenezzül etmemişti. Ele geçirilen Irak mevzilerindeki sığınaklar arasında volta atıp sigara içiyorlar, yıkadıkları çamaşırlarını asıyorlar, Irak top mermileri başımızın üzerinden süzülürken bize doğru sevinçle el sallıyorlardı. Patlamalar neredeyse güldürüyordu onları. Ölüme karşı kayıtsızlık mıydı, yoksa sadece bizim korkumuza verilmiş bir tepki miydi, bilmiyorum.

Bir büyük patlama daha duyuldu; Black'le birlikte büzüldük; yanımızdaki suya düşmüştü mermi, su ve topraktan oluşan bir çağlayan tepemizden aşağı balçık halinde indi. Bazı anlarda beş mermi birden geliyor, suyu fermuar misali biçiyordu. Birkaç saat önce benzer bir yolculuk yapan US News and World Report'tan Britanyalı bir muhabir, topa tutulan kanallardaki duygularını, gayet net bir şekilde özetlemişti: "Bunun gibi bir gün daha geçirebileceğimi sanmıyorum." Yolun yüzeyi suyun sadece yarım metre yukarısındaydı, fakat ana yol adeta mahşer yerine doğru uzanıyor, eğile büküle giden bir toprak şeridi ateşten ve dumandan müteşekkil bir ufuk çizgisine ulaşıyordu. Miğferimin kayışı aniden koptu, kafamdan kurtuldu ve kamyonun kasasına fırladı. Kayışı yerden aldım ve tekrar miğfere takarak sol elimle kopmasın diye tuttum. Fakat bunun ne anlamı vardı şimdi? Kafamdan vurulursam, parmaklarım da kopacaktı. Black kaşlarını çatmış öylece duruyordu. Hepimiz konsantre olmuştuk. Her an ölümü beklemek gerçekten de konsantre edici bir tecrübeydi. Ve savaş cephesine ilerlediğimiz bütün bu süre boyunca, ordu çocukları, daha yaşlı gönüllüler ve Devrim Muhafızları yanımızdan hoplaya zıplaya geçip gitti.

Çamurun içinden bize doğru, sürekli, "Zafere kadar savaş," diye bağırıyorlardı. Bu işin sonunu görebilecek miydim? Siperler boyunca yaklaşık 3 kilometre ilerleyip Şalemçe'ye vardık ve orayı geçtik; perişan görünen Mazinan, aniden kamyonumuzun yanında bitip, kafayı yemiş bir edayla kuzeybatıya uzanan yolu gösterdi. "Basra," diye bağırıyordu durmadan. "BASRA! BASRA! BASRA!" Black ile birlikte duman ve alevlere göz attık; su fıskiyeleri şimdi, volkanik patlamalar misali, tekinsizce etrafımızda yükseliyor, göğe fırlayan koyu kahverengi çamur, bir saniye kadar öylece süzüldükten sonra gerisin geri tepemize iniyordu. Black bana bakıyordu. "The Cruel Sea'ye[10] benzemiyor mu biraz?" diye aptalca bir soru çıktı ağzımdan. "Daha da kötüsü," diye karşılık verdi Black.

Mazinan yine çıldırmıştı. "Gelin, gelin," diye emredip duruyordu bize; çamurdan bir sipere doğru koştuk, İranlılar yanımızdaki su birikintilerinden 155'lik toplarını ateşledikçe toprak ciddi ciddi sallanıyordu. İleriye baktığımda, parlak suyun diğer kıyısında Basra'nın sanayi bölgesindeki fabrika binalarını ve kulelerini görebildim; ufukta, sabah güneşinin altında, topçuların gri siluetleri göze çarpıyordu. Bir grup oğlan çocuğu gülerek etrafımızı sardı. "Niye korkuyorsunuz ki?" diye sordu içlerinden biri. "Bakın, biz güvendeyiz. Ölecek olan Saddam."

Birkaç saat önce Saddam Hüseyin, üzerinde ilerlediğimiz anayolu 'cehenneme' çevireceklerini ve İranlıların hepsinin yok olacağını ilan etmişti (Black'le birlikte, bunun ne anlama geldiği hususunda pek az şüphemiz vardı). Etrafımızdaki çocukları güvende kılan ise, başlarına sıkı sıkı sardıktan sarı-kırmızı bandanalardı; kırmızı bezin üzerine sarı harflerle işledikleri yazıda, Irak rejimini yıkmasını niyaz diyorlardı Tanrı'dan. John Squire'ın şiirindeki Tanrı'yla ilgili bölümü hatırladım: "Aman Tanrım, dedi Tanrı, başımı kaşıyacak vaktim yok." Şu an, Basra cephesinde Birinci Dünya Savaşı'na has bir klişenin çok ötesinde bir manzara vardı. Balık Gölü muharebesinde en az bir milyon insan ölecekti, Somme ve Passchendaele'nin toplamından fazlaydı bu, fakat bu kayıp Mazinan ve silah arkadaşlarında manyakça bir sevinç halini alıyordu. Küçük bir oğlan (en fazla on üç-on dört yaşında) bir siperin yanında duruyordu; bana baktı, miğferini yavaşça çıkardı ve bir Kuran'ı gülerek kalbine bastırdı. 'Kerbela 5' taarruzuydu bu. Ve bu çocuk, eminim ki, kısa süre sonra İmam Hüseyin türbesinde dua edeceğine inanıyordu. Bu haliyle, hem çok sarsıcı hem de keder verici bir manzaraydı. Bu genç adamlar, Tanrı'nın nezdinde ölümsüz olduklarına inanıyorlardı. Korkusuz değillerdi, ama pervasızdılar; işte onları böylesine eşsiz ve savunmasız kılan da buydu. Anahtarı bulmuşlardı, ölümsüzlüğün yolunu keşfetmişlerdi. Bizse bulamamıştık o yolu. Bu yüzden o cesur ve güleçken, ben korkudan ölüyordum. Ölmek istemiyordum.

Çevremizdeki çamur tarlaları patlamamış bombalarla doluydu; iri, gri yüzgeçli köpekbalıklarına benzeyen bu canavarlar, Irak hava kuvvetleri 'Kerbela 5'i nafile yere durdurmaya çalışırken, kendilerini ıslak toprağa yarı yarıya gömmüşlerdi. "Kazanıyoruz" diye yazıyordu, duvarları boş cephane kutularından ve mermi kılıflarından yapılmış hasarlı bir siperin üzerindeki beyaz pankartta. Bundan kim şüphe duyabilirdi? Iraklıların Basra önünde beş savunma hattı vardı ve İranlılar ilk üçünü geçmişti bile. İranlıların ele geçirdiği Irak T-52'leri, mevzilerinde olduğu gibi duruyordu, fakat ters yöne döndürülmüş namluları, bu kez Basra'yı topa tutuyordu.

Mazinan bu savaşı Devrim Muhafızlarının kazandığını, İran ordusunun sadece lojistik ve ateş desteği sağladığını, Irak'ın 15 bin can kaybı, 35 bin yaralısı olduğunu, 550 tankın ve binden fazla zırhlı aracın tahrip edildiğini öne sürüyordu, haklıydı da. Fakat İranlılar hâlâ Basra'nın merkezine çok uzak, diye itiraz ettim akılsızca. Mazinan'ın gözleri, dev gözlüklerinin ardında faltaşı gibi açıldı. "Gel," dedi. Ve bu saf ızbandutla birlikte (mesele din için savaşmak olmadığı sürece aslında son derece akıllı biriydi) başka bir büyük çamur mevzisine sürüklendim. Güç bela siperin yukarısına çıkıp, diğer tarafa, aşağıya indik. Üçüncü Irak savunma hattıydı burası ve biz şimdi onun önündeydik. Etrafımızdan mermiler yağıyordu. Yaban arıları, hızla uçan yaban arıları gibi vızıldadıklarını düşündüğümü hatırlıyorum; hemen yanımdaki çamura saplanırken çıkardıktan 'pıt pıt' seslerini duyabiliyordum. Mazinan sağ kolumu kavrayıp, karşımızda cenaze perdeleri misali asılı duran siyah duman silsilesini işaret etti. "Şu binayı görüyor musun?" diye sordu. Ve karanlığın içinde, alçak, dikdörtgen bir binanın hatlarını ancak seçebildim. "İşte o Basra Sheraton Oteli," diye bağırıyordu Mazinan.

İranlılar toplarını Iraklıların üç katı yoğunlukta kullanıyordu, namlular su boyunca ateş kusuyordu. Anayoldan hâlâ oğlanlar ve sakallı yaşlı adamlar, arada bir teyp hoparlörlerinden yükselen dini şarkılar eşliğinde akıyordu. Kamyonun kasasında Black ile birbirimize baktık. Brent Sadler ve ITN'den bir ekip, top mermisi yağdırılan bir bataklıkta üst üste yığılmış Iraklı cesetlerinden bir yığını çekmeleri için götürülmüştü. Sadler gitmeden önce, "Çok tehlikeli, ama başka seçeneğim yok," dedi bana, gözlerinde bir ölüm ışığı yanıp sönerken. "Televizyon işi bu, biliyorsun, o görüntüleri çekmemiz lazım." Sadler hayatta kalacaktı, her zaman kalırdı. Fakat Black o kadar emin değildi. Ben de öyle. "Hemen şimdi buradan gitmek istiyoruz," diye avaz avaz bağırdım Mazinan'a. Kaşlarını kaldırdı. Bu kez Black, "Gidelim," diye bağırdı. "Gitmek istiyoruz, gidelim, gidelim." Mazinan küçümsemeden daha kötü bir ifadeyle baktı ikimize. "Niye?" diye homurdandı. Çünkü biz iki ödleğiz. Konuş Fisk, söyle koçum. Çünkü korkudan titriyordum ve hayatta kalmak istiyordum ve yaşamak ve haberimi yazmak ve Tahran'a geri dönmek ve oradan Beyrut'a ve sonra genç bir bayanı balkonumda şöyle kaliteli bir kırmızı şarap yudumlamaya çağırmak...

Mazinan şoföre işaret etti. Ardından sağ elini yüzünün hizasına kaldırdı ve parmaklarını açıp kapadı; küçük çocuklara yapılan türden bir hareketti. Bay-bay, bay-bay, dedi yumuşak bir sesle. Bebeklerinden ayrılan bir annenin ifadesiyle bakıyordu bize. Böylece kamyonumuz sola direksiyon kırdı ve Hürremşehr'in yıkıntılarına giden uzun anayoldan sarsılarak ilerlemeye koyuldu.

Bir fabrika deposunda tutulan bin kadar Iraklı esir önümüzden geçirildi; aralarında Irak 506. Tümeni'nin komutanı Tümgeneral Cemal El-Bayudi de vardı. Pasdaran ve Besiçlerin, 60 metre genişliğindeki dikenli tel sahasını sürünerek geçip nasıl üçüncü savunma hatlarına ulaştığını anlatıp duruyordu.[11] Iraklılar, daha birkaç gün öncesine kadar uğruna savaştıkları liderleri aleyhine gönülsüzce sloganlar atıyordu. Bazıları, muhafızlar bakmazken bize doğru gülümsüyordu. İçlerinden biri ismini fısıldadı bana. "Lütfen aileme güvende olduğumu söyleyin," dedi yavaşça. "Onlara savaşta ölmediğimi söyleyin." Bir hafta sonra ismini Uluslararası Kızılhaç'a bildirdim, mesajını ailesine ileteceklerine söz verdiler.[12]

Balık Gölü muharebesinden umutsuzluk duygusuyla döndüm. Kuran'ı göğsüne bastıran o küçük oğlan inanıyordu — ben de dahil, Batılıların artık anlayamadığı bir tarzda inanıyordu. Hayatını feda etmeye hazırlanırken, cennetin kendisini beklediğini biliyordu. Iraklılar tarafından öldürülecek kadar şanslı olabilirse, doğruca cennete gidecekti — hızlı trenle, direkt, araf yoktu, rötar yok. İran'da feda edilebilen tek şeyin hayat olmadığını düşünmeye başlamıştım. Zira orada, tarif edilemez bir şekilde, bizzat devletin içinde bir ölüm süreci vardı. İleriye değil geriye bakan, kadınların sürekli yas kıyafetlerine büründüğü, ölümün bir başarı olduğu, çocukların kahramanlığın zirvesine ancak kendilerini feda ederek ulaşabildiği bir ulustu bu. Ruhsal paralelini, Kerbela'nın kadim savaş alanında değil, Kamboçya'nın kitle katliamlarında bulan karanlık bir tecrübeye doğru yelken açarak, kendisini hadım eden bir ülkeydi adeta.

İran şehitliklerini ziyaret ederek günler, haftalar geçirdim. Fao'nun ele geçirilmesinin (bu taarruzun İran'ı Basra ve ardından Kerbela ile Necefe taşıyacağı düşünülüyordu) üzerinden daha bir yıl geçmemişken, Çesar'daki Elburz Dağları'nın soğuk yamaçlarında bulunan küçük bir mezarlıkta (İmam Zadeh Ali Ekber Mezarlığı) dikiliyordum; bu arada İran ordusu bir sonraki taarruza hazırlanıyordu. Buldozerler buz tutmuş mezarlıkta çukurlar açıyordu; şimdi önümüzde bir sonraki şehit postası için, iki futbol sahası büyüklüğünde taze toprak uzanıyordu.

Zayıf, esmer mezarlık bekçisi gayet rahat ve açıksözlüydü. "Yeni bir Kerbela taarruzunun eli kulağında, şehitler birkaç güne kadar gelir," diyordu. "Üç yüzünü şuraya çoktan gömdük, geçen hafta on iki tane daha geldi. Sıradan insanların mezarlarını otuz yıl sonra yok ederiz, geriye bir şey kalmaz, ama şehitlerimiz farklı. Bin yıl ve daha fazla burada yatacaklar." Bekçinin sözünü ettiği sayılar, durumun görünenden çok daha vahim olduğunu ortaya koyuyordu; sadece Çesar'da (tek bilinen özelliği eski, yıkıldı yıkılacak bir türbenin orada olmasıydı), Tahran'ın kuzeyindeki küçük bir mahalleyi dolduracak kadar şehit gömülüydü. Bu 312 ceset bütün ülkeye uyarlandığında, yarım milyon, 750 bin, belki daha da fazla ölü anlamına geliyordu. Kentin dışındaki Beheşt-i-Zehra mezarlığında on binlerce şehit yatıyordu.

Neredeyse hepsi gençti ve Şii İslama epey aşina olan bir yas ve ruhsal tatmin bileşimiyle onurlandırılıyorlardı. Ali Nasır Riarat mesela. 1986'da, Hüveyza'nın batısındaki Mecnun Bataklıkları'nda yaşanan muharebede öldürüldüğünde sadece 21 yaşındaydı; kalıntılarının üzerindeki cam yüzlü çelik bir kutuya iliştirilmiş fotoğrafı, seyrek bıyıklı zayıf, yakışıklı bir genç olduğunu gösteriyordu. Mezartaşında, babası Yusuf ve annesine yazılmış bir mesaj vardı:

Ağlama anne, çünkü mutluyum. Ben ölmedim. Benim için yaptığın her şeyi hatırlıyorum. Beni emzirdin ve hayatımı dinimiz için feda etmemi istedin. Sevgili babam, ağlama ve dövünme, çünkü şehit olduğumu düşündüğünde gurur duyacaksın...

Başka birçok mezar yazısı benzer duyguları yansıtıyordu. Zeman adlı genç bir askerin, bekçinin barakasının hemen yanındaki mezarına konmuş çiçeklere bile, şöyle bir yazı iliştirilmişti: "Şahadetin dolayısıyla seni kutluyoruz. İmza: Tahran Üniversitesi Fen Fakültesi öğrencileri ve çalışanları." Çesar'ın mezarlıkları arasında gerçekten böylesine bir kıvanç olabilir miydi? Ölülerin üzerindeki o acı verici çelik kutularda taze çiçekler, plastik güvercinler ve çelik uçlu gerçek mermiler vardı, fakat fotoğraf kareleri her savaşın kurbanı olan o genç adamları bahçelerde gülerken, ev kapılarında ana-babalarıyla dururken, dağ doruklarında gezinirken, ellerinde dürbünler tutarken gösteriyordu. Lutyens[13] yitip giden bu canları iyi anlardı: 1982'de Hürremşehr'de ölen 25 yaşındaki Çavuş Akbazade; Zakdan'da öldürüldüğünde 23 yaşında olan (mezartaşına bir el bombası figürü kazılmış) Mehdi Baloç; Temmuz 1986'da, yirmi beş yaşındayken Mehran'da vurulan Merdrodi Naşiri. Birkaç gün önce Basra dışında (belki de tanıklık ettiğim Balık Gölü Muharebesi'nde) ölen 24 yaşındaki genç, iki küçük kızı ile poz vermişti; saçları kurdeleyle bağlı kız, cepheye gidecek olan babasının kollarında öylece kıvrılmıştı.

Kayıp duygusu yok muydu hiç? Sakallı, gülmeyen, kırklarında bir adam başını salladı. Ya Owen'ın ölen gençler için sorduğu soru? Savaşa kurban gidenler için çalan ölüm çanları? "Böyle konuşan sadece bir adam tanıdım," dedi İranlı. "Hastanede yaşlı bir adamdı. Bacakları ve bir kolu Ahvaz yakınlarında patlayan bir bombayla kopmuştu. Bir gözünü kaybetmişti. Bomba karısını ve çocuklarını, kız ve erkek kardeşlerini öldürmüştü. Saddam ve Humeyni'nin birbirinden farklı olmadığını ve halklarını zerre kadar umursamadıklarını düşünüyordu. Fakat dediğim, böyle şeyler söyleyen tanıdığım tek adam oydu."

Soğuk mezarlığın dışında, şahadetle ilgili kitaplar satan bir dükkan yapılmıştı. İçeride güney cephesinden daha o gün dönmüş bir Devrim Muhafızı vardı. Adı Ali Hani'ydi. O uzaktayken anne-babası ne hissetmişti? "Benimle birlikte cephede üç erkek kardeşim daha var," diye yanıtladı sorumu. "Babam ve annem şehit olsam da yaşamaya devam edeceğimi biliyorlar." Fakat ebeveynleri savaşa giderken ona şans dilememişler miydi, 'dikkatli olmasını' öğütlememişler miydi? Bu Batılı duygusallığı karşısında ince bir gülümseme kapladı yüzünü. "Hayır," dedi. "Onlar ölürsem bunun Allah'ın isteği olduğuna inanırlar." Peki ya ölürse arkasından ağlamazlar mıydı? Ali Hani bu soru karşısında uzun uzun düşündü. "Evet, ağlarlardı," dedi sonunda. "Ve Hazreti Muhammed de bebeği İbrahim öldüğünde ağlamıştı. Fakat bu bir acz veya inançsızlık işareti değildir. Bu insani bir şeydir."

SEKİZ

Zehirli Kadehten İçmek

... güneş parladı

Yeşil sularda kaybolan Beyaz bacakların üzerinde

İlerlerken; ve pahalı parlak gemi, şaşırtıcı bir şeyler

görmek zorunda olan, bir oğlan gökten düşerken,

Sakince süzülüp varacak bir yer Bulmalıydı.

W. H. Auden, 'Museé des Beaux Arts'

Washington'dan Bandar Abbas'taki Musan Gıda ve Meyve Soğuk Hava Deposu'na giden yol uzun. Pentagon'un İran Air'in 3 Temmuz 1988'deki IR655 sayılı son seferine dair verdiği kılı kırk yaran ayrıntılar, bulunduğum soğuk mahzendeki afallatıcı insani boyutu yansıtamıyor; üç yaşındaki Leyla Behbahani, hemen önümde, ucuz, sunta bir tabutta yatıyor. Çok güzel küçük bir kız, üzerinde hâlâ küçük yeşil giysisi ve beyaz bluzu; üç gün önce ABD Deniz Kuvvetleri'nin Körfez üzerinde seyreden İran Airbus'ına düzenlediği füze saldırısında 289 kişiyle birlikte öldü Leyla. Patlamadan sadece dakikalar sonra sudan çıkarıldı. Şimdi, sanki uyuyor, sol bileği iki altın bilezikle süslü, ayaklarında hâlâ beyaz çoraplar, minik siyah pabuçlar. Adı, hemen yanına konmuş tabut kapağına işlenmiş. Kendisi gibi küçük erkek kardeşi (kısacık siyah saçlarıyla, esmer, güzel bir çocuk), bir başka sunta tabutun içinde, az ötesinde yatıyor.

Defnedilmeyi beklediklerini gösteren tek şey, saçlarındaki buz. Meyve deposunun ana salonu, aynı soluk tahta tabutlarla kaplı. "Yugoslav" diye yazıyor birinin üzerinde. "Kimliği hâlâ bilinmiyor" yazıyor bir diğerinde. Bir köşede, orta yaşlı bir adam, bazı cesetlere göz gezdiriyor. Ailesinin üç üyesini teşhis etmiş, ikisi hâlâ kayıp. Salonda gezinip duran kot giymiş bir başka İranlı, bir el arabasının üzerinde gelişigüzel konmuş üç tabuta bakıyor. Burada elli sekiz 'tam' ceset var, korkunç bir insan kalıntısı yığınından ancak doktor raporlarına veya tıbbi incelemelere göre ayıklanıp bir araya getirilebilmişler. Kollar, bacaklar, gövdeler, kafalar (gözleri açık), battaniyelerin ve plastik örtülerin altında, yarı yarıya örtülmüş halde duruyor. Normalde devrimcilerin en yaygaracısı olan Pasdaranlar, şimdi sessizliğe gömülmüş. "Gelin, siz bir bayansınız," diyor içlerinden biri, bir kadın gazeteciye. "Gelin ve öldürülen bu kadını görün." Tabutun içinde, plastik örtünün altından bir kadının soluk yüzü ortaya çıkıyor, saçları ıslak.

Bir Batılının gözünde bu tür bir teşhir çabası kötü görünebilir, acının suiistimal edilmesi gibi görünebilir, ama saldırının korkunç sonuçlarını görmemek mümkün değil: ölenlerden altmış altısı çocuk. Bu yüzden tabutların bir kısmı çok küçük, yirmi yaşında bir genç kadın, tabutunda bir yaşındaki bebeğiyle yan yana yatıyor. Fatma Faydezade Amerikalılar uçağı düşürdükten üç saat sonra, çocuğunu hâlâ göğsüne bastırmış bir halde, denizde bulunmuş; o yüzden Züleyla-Aşan'ı yanına koymuşlar. "Onları birlikte bulduk, öyleyse birlikte kalmalılar," diyor İranlı bir yetkili sessizce.

Yüzüne mendilini bastırmış bir başka orta yaşlı adamın yanına yöneliyorum, soğuk depoyu dura dura dolaşıyor, akrabalarını arıyor. Kendisine gösterilen cesetleri reddediyor; uçağa isabet eden iki Amerikan füzesinin patlamasıyla korkunç şekilde parçalanmış cesetleri tanımak çok zor onun için. Neden sonra, plastik bir örtünün altında kızkardeşiyle eniştesini buluyor; diz çöküp nazikçe yüzlerine dokunuyor, ağlamaya başlıyor. Sadece birkaç saat önce Başkan Reagan dünyanın önüne çıkıp, bütün bu masum insanların öldürülmesinden dolayı yeterince özür dilediğini söyledi. Pişmanlık ifadelerinin 'kafi' olduğunu belirtti.

İran'ın güneyindeki sıcaktan kavrulan bu liman kentinde, Bandar Abbas'ta, Washington'dan gelen resmi başsağlığı, üzüntü ve özür açıklamalarının nasıl hem kof hem fırsatçı olarak görüldüğünü anlamamak mümkün değil. Washington'un olayı 'trajedi' olarak adlandırması (sanki çevremdeki bu ölü uçak yolcularını doğal bir afet vurmuş gibi), Bandar Abbas'ta hakaret addediliyor. ABD'de gazete editörleri için Airbus'ın bir intihar görevinde olduğunu, pilotun yolcuyla dolu uçağı ayan beyan kendisini vuran Amerikan firkateynine çakmaya çalıştığını öne sürmesi mümkündü. Gazetem The Times bile, yüz kızartıcı bir şekilde aynı iddiayı öne sürmüştü. Fakat Bandar Abbas'ta pilotun arkadaşları ve meslektaşları, resmi kısıtlama olmaksızın benimle açık açık konuşarak, bunların saldırgan, saçma iddialar olduğunu söyledi. Uçakta aynı aileden on altı İranlı vardı, Dubai'deki bir düğüne gidiyorlardı ve çocuklar düğün kıyafetleri içindeydi. Hâlâ o kıyafetler var üzerlerinde. Reagan Kongre'ye Airbus'ın düşürülmesi olayını 'yakından' incelediğini ilan eden bir mektup gönderirken, soğuk depodaki tabutların içinde göz alıcı, cıvıltılı renkler var.

Kilisemsi sessizliğin içinden, ölüm koridorlarında yürüyoruz, bahaneleri olmayan Batılılarız, kameramanlar ölümü, ABD donanmasının ne yapmış olduğuna dair gerçeği kabul edemeyecek (o gerçekle 'yüzleşemeyecek') seyirciler için uzun uzun çekiyor. Batı gazetelerinde, sadece bariz yaralar almadan ölen yolcuların veya USS Vicennes'in uçağa fırlattığı iki Standard füzenin infilakıyla yüzleri parçalanmamış olanların resimleri yer alma onuruna sahip olacak. Vereceğimiz tepkiyi kestirmek güç değil: Bunu yapmak istemedik; uçağın düşmesi bir hataydı. Asıl kabahat ise İran'daydı.

The Times'tan gelen telefonu bugünmüş gibi hatırlayabiliyorum. O parlak ılık yaz pazarında İrlanda'da tatildeyim ve sabah saatlerini Dublin'de, tarihçi John Grigg'le konuşarak geçirmişim; The Times'ın tarihinin dördüncü cildini yazmaya hazırlanıyor, 1966-81 yılları arasını, yani Rupert Murdoch'un gazeteyi satın aldığı dönemi. Kahvemi yudumlarken Grigg'e dört yıllık Kuzey İrlanda muhabirliğimden ve (kitabında yer vermeyecek olsa bile) o ünlü 'Hitler günlükleri' hikâyesinden söz ediyorum. Murdoch bu tamamen hayal ürünü belgeleri (güya Nazi Führer'inin Chamberlain hakkındaki deli saçmalarını ve metresi Eva Braun'a dair düşüncelerini içeriyordu) tefrika ederek herkesi kandırmıştı.[1]

"Eminim ne olduğunu biliyorsundur," diyor, telefonun Londra ucundaki editör. "Ne kadar kısa sürede Körfez'e gidebilirsin?" Her gazeteci bu andan nefret eder. Ne 'olmuştu'? Sabah haberlerini dinlememiştim ki. Bazen bir blöfle durumu kurtarmak mümkündür, muğlak bir yanıt vermek ve ardından aceleyle, neyi bildiğimi sandıklarını anlamak için radyo haberlerini açmak. Fakat bunu yapmama fırsat kalmadı. "Amerikalılar bir İran yolcu uçağını vurdu," diyordu telefondaki ses. "Vicennes adlı bir Amerikan gemisi, uçağa iki ısı güdümlü füze fırlattı. Yaklaşık üç yüz yolcu öldü. Yanlışlık olduğunu söylüyorlar." Başka ne diyeceklerdi ki? Yani Amerikalıların uçağın 'teröristlerle' tıka basa dolu olduğunu söyleyebilecek hali yoktu. Veya var mıydı? Elbette, Pentagon pilotun uçağı Amerikan savaş gemisine doğru uçurmaya çalıştığına dair iddiaları ısıtmaya başlamıştı bile. Amerikalı gemi kaptanı Bahreyn'e gidip sivil bir uçağa nasıl olup da ateş açtığını izah edecekti.

Tam da Mayıs 1987'de Körfez'den The Times'a geçtiğim haberlerde kehanette bulunduğum türden bir 'trajedi'ydi bu; bir Amerikan gemisinin paniğe kapılıp sivil bir uçağı bir saldırı jeti sanabileceğini yazıp durmuştum. Broadsword'ün komutanı olan yüzbaşı, Britanyalı radar operatörleri Körfez üzerindeki uçuşları kontrol ederken, o bunaltıcı akşam bana ne söylemişti? "Eğer altı şeyhi özel uçaklarında küle çevirmekten kaçınmak istiyorsan, sapına kadar dikkatli olmalısın." Fakat bu özel bir uçak değildi. Gökyüzünde patlayıp paramparça olan bir yolcu uçağıydı. Gazeteci Lara Marlowe ile birlikte Paris'e uçtum. Şimdi Independent'ta çalışan Harvey Morris, her zamanki gibi sigaralarını uç uca ekleyerek, Roissy Charles de Gaulle Havaalanı'ndaydı. "Şimdi gerçekten de başları belada," dedi, 'onlar'dan kimi kastettiğini açıklamadan, İranlılar mı Amerikalılar mı? Kısa süre sonra anlayacaktık. Dubai'ye giden Emirates uçağına bindik; Dubai, havadaki kitle katliamının gerçekleştiği mıntıkaya, İran dışındaki en yakın kentti.

Sekiz saatlik sıcak, boğucu ve kalabalık bir uçuştu. Önümde Londra'daki bir radyo istasyonunun muhabiri vardı, not defterine hararetle bir şeyler yazıyordu. Dediğine göre biz ertesi sabah Dubai'ye inerken yayınlanabilmesi için ilk haberini yazıyordu. Sormadan duramadım: Dubai'ye varmamış, daha tek bir araştırma yapmamışken nasıl güvenilir bir haber yazabilirdi? "İranlıların intihar botlarıyla Amerikalılardan intikam alma tehlikesini yazıyorum," dedi. Bu hikâyeyi uçakta uydurduğunu kabul ediyordu, fakat dahası vardı: İranlıların Vincennes kaptanına suikast düzenlemeye kalkışabileceğine dair bir haber yazmayı da planlıyordu. "Amerikan donanmasının yetersizliğini de sorgulaman gerekmez mi?" diye sorduğumda cevabı, "Böyle bir haber yazarsak tepki alırız," oldu. Çarklar çoktan dönmeye başlamıştı yani. Yolcu uçağını düşüren Amerikalılar potansiyel kurbanlardı; gerçek kurbanlar ise (ki hepsi ölmüştü) saldırgan.

İran Air'in, Kaptan Muhsin Rezayan'ın pilotluğunu yaptığı IR655 sayılı seferi, 290 yolcusuyla beraber, planlandığı saatte Bandar Abbas'tan Dubai'ye doğru yola çıkmıştı. Amerikalılar her zamanki gibi ilk önce davranıp kendi versiyonlarını öne sürdüler, ki gelecek günlerde birçok kez değiştirilecek bir hikâyeydi bu. Bize İran Airbus'ının normal uçuş rotasında olmadığı, ardından pilotun USS Vincennes kruvazörünün uyarılarına karşılık vermediği, ardından uçağın kruvazöre doğru inişe geçtiği ve kimlik bildirim telsizinin çalışmadığı söylendi. Vincennes kaptanı Yüzbaşı Will Rogers (Pentagon'a göre), bir İran F-14 Tomcat savaş uçağı tarafından saldırıya uğradıklarına inanıyordu. Fakat Amerikan hikâyesi, daha baştan dökülmeye başladı: zira İtalyan deniz kuvvetleri ve bir başka Amerikan savaş gemisi, Sides firkateyni, uçağın füze saldırısı sırasında, inmediğini, aksine yükseldiğini teyit ediyordu.

Böylece hikâye bir kez daha değiştirildi. Pentagon şimdi, uçağın telsizinin doğru sinyaller vermemiş olabileceğini söylüyordu. Ardından bu da sessiz sedasız değiştirildi; telsiz Airbus A300B2'nin kimliğini askeri bir uçak olarak veriyordu, çünkü İranlılar kısa süre önce uçağı askerleri savaş cephesine taşırken kullanmış, bu sırada kodları değiştirmiş ve sonra tekrar sivil koda çevirmeyi unutmuştu. İranlıların askeri hareketliliklerini Iraklılardan gizlemek için Airbus'ı kullanıp, uçağa niye gerçek niyetini açığa vuracak türden askeri bir kimlik verecek kadar akılsızca davrandıktan meselesi Pentagon tarafından asla izah edilmedi. Önemli olan tek nokta, bu tüyler ürpertici olayı meşrulaştırmak, yolcu jetinin yok edilmesini 'trajedi' sınıfına sokabilmekti. Ne de olsa trajediler affedilebilirdi. Amerikalıların avantajı ise hikâyenin İran veçhesinin hiçbir zaman tam olarak anlatılamayacak olmasıydı, zira birinci elden tanıkların hepsi ölmüştü.

Dubai'de doğruca Britanyalı hava kontrolörlerinin yanına gittim, 'tanker savaşı' sırasında bana çok yardımları dokunmuştu. O ölümcül Pazar sabahında Körfez üzerinde bir telsiz trafiği duymuşlardı ve hikâye korkunçtu. Bana anlattıklarına göre, haftalar boyu, sivil uçaklarla ilgilenen ABD donanma personelinin alenen görülen eğitimsizliği ve yetersizliği karşısında şoke olmuşlardı. Kuveyt'ten Körfez'e doğru planlı uçuş yapan uçakların pilotları, Amerikan savaş gemilerinin, resmi hava yollarının altında seyrettiklerini bilmiyor görünen mürettebatı tarafından sürekli ve saldırgan bir biçimde taciz ediliyordu.

Kontrolörlerin gayet iyi bildiği, fakat basından gizlenen bir olayda, bir ABD firkateyni Emirlikler sahilinin açığında demir atmış ve Dubai Uluslararası Havaalanı'na yaklaşan bütün sivil uçuşları telsiz üzerinden taciz etmişti. Havaalanında çaresiz kalan Britanyalı nöbetçi kontrolör, Abu Dabi'deki Amerikan elçiliğine gemiye uzaklaşma emri vermesi gerektiğini, çünkü geminin 'sivil havacılık için tehlike oluşturduğunu' bildirmişti. Sahilin açıklarında uçan sivil helikopter pilotları da sık sık, Amerikan savaş gemilerinin kendilerini yanlış radyo frekansları üzerinden taciz ettiklerinden yakınmıştı. Dubai'deki kontrolörler, ABD donanmasının telsiz trafiğinin bir kısmını duyabiliyordu. "Robert, Amerikalılar bir yolcu uçağını vurduklarını daha o anda anladılar," dedi kontrolörlerden biri sessizce. "Yakında bir başka Amerikan savaş gemisi vardı, kodunu da biliyoruz: FFG-14. Mürettebatı, gökten hızla insanların düştüğünü rapor etti."

Dubai kontrol kulesinin arkasında oturup bunun üzerine düşündüm. Evet, görünen o ki yolcuların hepsi, geniş bir alana, küme küme, parça parça, 3 bin metre yüksekten düşmüştü. Denize düşerken nasıl bir manzara oluştuğunu tasavvur edebiliyordum; düştükleri yerde sular fışkırmıştı, bazı yolcuların bilinci aşağıya düşerken (kuşkusuz) hâlâ açıktı. Üç gün sonra, Bandar Abbas'taki acil durum morgunda, Fatma Faydezade'ye bakacak ve dehşetle gökten düşerken sağ olması gerektiğini hayal edecektim; uçaktan gökyüzüne fırlayıp parlak yaz güneşi altında, etrafında diğer yolcular, uçak parçaları ve yanan benzin kümeleri ile birlikte suya çakılırken bebeği kucağındaydı. Ve bebeğini korumaya çalışmıştı, ölmüş olması gerektiğini çoktan bilerek (bunu bilmeye vakti olmuşsa elbet).

O Pazar akşamı Dubai'den The Times'a üç haber geçtim; en uzun haber, ABD donanmasının Körfez üzerindeki sivil uçakları sürekli yanlış teşhis ettiğini ve hava kontrolörlerinin Amerikan savaş gemilerinden gelen telsiz dalgalarından işittikleri panik havasını ayrıntılarıyla anlatıyordu. Vincennes, uçağı vurduğu anda, İran Devrim Muhafızları'nın motorlu botlarının saldırısı altında olduğunu iddia etmişti. ABD savaş gemilerinin sivil havayollarının zaman çizelgelerini 'muharebe enformasyon merkezlerinde' (MEM'ler) taşıdıklarını biliyordum. Kaptan Rogers ve mürettebatının, kendi ellerindeki nüshaya bakacak zamanı olmamış mıydı? İran Air, Dubai'ye IR653 sayılı seferini her gün yapıyordu. Niye 3 Temmuz'da hedef haline gelmişti?

Bizzat Kaptan Rogers, sonsuza dek yapmış olduğunun vicdan azabıyla yaşayacağını söylemişti. Dört yıl sonra, Airbus'ın düşürülmesiyle ilgili kendi hikâyesini yayımlayacaktı.[2] Hikâyede, İran motorlu botlarının Vincennes'e saldırısının canlı bir anlatımı yer alacaktı. Rogers'a göre önce Bandar Abbas'tan (hem sivil hem askeri havaalanıydı) kalkan bir uçağa dair uyarı ve uçağın iki kod sinyali (biri sivil, diğeri İran F-14 savaş uçakları tarafından kullanıldığı bilinen askeri bir kod) verdiğine yönelik bilgi almışlardı. Uçak ayrıca, FFG-14 kodlu USS Sides firkateyni tarafından da gözlenmişti; Dubai'deki kontrolörlere göre, mürettebatının gökten cesetlerin düştüğünü gördüğü gemi buydu.

Airbus gemisine 40 kilometre uzaklıktayken Rogers rutin bir uyarı göndermiş, fakat bu uyarıda bir savaş uçağına hitap etmişti: "İki-bir-bir rotasında, 360 deniz mili hızda, 2 bin 700 metre yükseklikte seyreden İran savaş...uçağı, burası sizden iki-sıfır-iki uzaklıktaki ABD donanma gemisi. Sizden rotanızı derhal iki-yedi-sıfıra çevirmenizi istiyoruz. Mevcut rotada seyrettiğiniz takdirde tehlike altına girecek ve ABD donanmasının savunma önlemlerine tabi olacaksınız..." Rogers, gemiye 25 kilometre yaklaşan uçaktan ek kimlik bilgileri istediğini söylüyordu. Sabah 09.54'ü 22 saniye geçe iki füzesini ateşlemişti. Yirmi bir saniye sonra füzeler Rezayan'ın yolcu uçağına isabet etti ve uçak Vincennes'in radar ekranından kayboldu. "Köprü, pusun içinde füzelerin infilak ettiğini gördüğünü rapor etti," diye yazıyordu Rogers. "Gerilim sonrası rahatlama mahiyetinde, spontan bir sevinç çığlığı duyuldu mürettebattan." Fakat bir başka Amerikan gemisinin mürettebatı birkaç dakika sonra ticari bir havayolu uçağının büyük kanadının, üzerinde hâlâ motoru olduğu halde, denize çakıldığını görecekti.

Sonraki araştırma, Sides'taki MEM ekibinin, tam Rogers füzeleri ateşlediği anda, Airbus'ın ticari uçuş kodunu doğru tespit ettiğini ortaya koyacaktı. Sides'a komuta eden Yüzbaşı David Carlson'a göre, yolcu uçağının vurulması 'Kaptan Rogers'ın, daha dört hafta önce tanık olduğu korkutucu saldırganlığın gemisinde yarattığı hassas iklimi kanıtlar nitelikteydi.' 2 Temmuz'da, Rogers'ın meslektaşlarından ikisi, Vincennes'i yönetme tarzından şaşkınlığa düşmüşlerdi; Rogers, Irak'a savaş malzemesi taşıyan bir nakliye gemisine yönelik yasal fakat beklenmedik bir araştırma yürüten bir İran firkateyninin fazlasıyla yakınından seyretmişti. Vincennes'in Airbus'ı vurduğu gün de Rogers, helikopter kaldırıp küçük bir İran teknesinin 3-4 kilometre yakınında uçurmuş (kurallara göre helikopter tekneye 6 kilometreden fazla yaklaşamazdı) ve iddiaya göre ateş de açmıştı. Zaten Rogers bazı küçük İran askeri botlarına ateş açmayı adet edinmişti; Sides Kaptanı David Carlson'u son derece rahatsız eden bir hareketti bu. "Az ötenizdeki bir kruvazörün botlara ateş edip durmasını niye isteyesiniz ki?" diye soracaktı eski donanma subayı, sonraki bir röportajında. "Hiç de akıllıca bir iş değildi. Hiçbir planı olmadan öylesine ateş edip duruyordu..." Sonrasında Rogers İran botlarına kendi karasularında da ateş açar olmuştu. Vincennes, Sides mürettebatı tarafından çoktandır 'Robokruvazör' diye anılıyordu.

Carlson, merkez karargaha kruvazörüne yaklaşan uçağı vurma niyetini bildiren Rogers'ı ilk duyduğunda yıldırım çarpmışa döndüğünü söylüyordu. "Çevremdeki çocuklara, 'Neden, ne yaptığını sanıyor bu?' dedim. Mesajı bir kez daha gözden geçirdim. F-14 diyorlardı. Yükseldiğini görüyorduk. Şimdi bu lanet şey yaklaşık 2 bin 500 metre yükseklikteydi..." Fakat Carlson, Vincennes'in daha fazla bilgiye sahip olabileceğini düşünmüştü — ve Rogers'a, yanlış şekilde, uçağın inişe geçtiğinin söylendiğini bilmiyordu. Carlson, Rogers'ı uyarmadığı için bin pişmandı. Kendi adamları Airbus'ın sivil yolcu uçağı olduğunu fark edince 'dehşete düşmüşlerdi'. Resmi ABD inceleme raporu sonradan, bilgisayar verisinin ve 'güvenilir istihbaratın' Kaptan Rezayan'ın uçağının 'normal ticari uçuş seyrinde olduğu... Bandar Abbas'tan kalktıktan sonra daimi yükseliş halinde bulunduğu' konusunda hemfikir olduğunu söyleyecekti. Newsweek dergisi ise kendi araştırmasını yürütecek, resmi raporu 'gözden kaçırılanlarla, yarım-doğrularla ve berbat tahrifatlarla dolu bir paçavra' olarak niteleyecek, 'aşırı heyecanlanmış bir kaptan, paniklemiş mürettebat ve gizleme çabasından müteşekkil...' bir manzara çizecekti. Newsweek'in haberine göre, Vincennes füzelerin ateşlenmesinden hemen önce manevra yaparken, geminin enformasyon merkezindeki raflardan patır patır kitaplar dökülmekteydi; yani ne yazık ki, kimsenin planlı uçuş çizelgesine bakma fırsatı olmamıştı.

Katliamın hemen sonrasında, Amerikalılar tümüyle bir masumiyet masalı dinlediler. Stark saldırısından sonra Irak'ı şöyle bir yarım ağızla suçlayan Başkan Yardımcısı Bush, BM Güvenlik Konseyi'nin karşısına çıkıp Vincennes'in İran saldırısı altındaki bir ticaret gemisinin yardımına koşmakta olduğunu söyledi — ki tepeden tırnağa yalandı. Britanya Başbakanı Margaret Thatcher, İran Airbus'ının düşürülmesini 'anlaşılabilir' olarak niteledi. Dubai'deki İran konsolosu sonradan bana şu soruyu soracaktı: "Bir İran savaş gemisi Britanya Havayollarının uçağını Körfez üzerinde vursaydı ve sonra bunun bir kaza olduğunu, zira kaptanın bir Amerikan jetinin saldırısına uğradığını sandığını öne sürseydi, Bayan Thatcher bunu da 'anlaşılabilir' sayar mıydı?" Felaketin anahtarlarından biri, Amerika'nın Kaptan Rezayan'a hem askeri hem de sivil dalgaboyları üzerinden uyarı gönderildiği iddiasıydı. Kaptan Reyazan bu uyarıları duymamış mıydı? Duymamışsa, sebebi neydi?

Uçağın nasıl yıkıcı bir saldırıya maruz kaldığının göstergesi, gazeteciler için Bandar Abbas'taki İran donanma karargahında hazırlanan anma töreni alanında duruyordu. Motorun gövde parçaları, kanatlar ve kanatçıklar lime lime olmuş ve metal aksamlarına kadar yanmışlardı; kâğıt misali yırtılmış bir kanatçığın ortasında 12 santim çapında bir delik vardı. Yolcu kabini duvarının 3 metrekarelik bir kesimi, metal parçalarıyla delik deşik olmuştu. Cesetlerin bazıları kızıl yanık izleriyle kaplıydı; bu yolcular uçağın ortasında, Vincennes'in ısı güdümlü füzelerinin kilitlendiği iki motora yakın oturuyor olmalıydı. Bu enkazın yanında Airbus'ın burun kısmı duruyordu, kaçış kapıları, elektrik devreleri ve oksijen sistemleri. Patlamalar akıl almaz şiddette gerçekleşmişti.

Airbus'ın düşürülmesinden üç gün sonra, Bandar Abbas'tan Dubai'ye aynı rota üzerinden sefer yapan ilk İran Air uçağıyla seyahat ettim. Bu da elbette IR655 sefer sayılı uçuştu. Boeing 707'nin kokpitinde, Kaptan Rezayan'ın Airbus'taki eski yardımcısının yanına oturdum. Boeing'lere atandığı (hayatını kurtaran bir atama olmuştu bu) altı hafta öncesine kadar Reyazan ile uçan Kaptan Nasır, Rezayan'ın seferi sırasında vurulmasına dair önemli noktalara temas etti; ısrarla, arkadaşının Körfez üzerinde birlikte yaptıkları uçuşlarda ABD donanmasından gelen mesajlara her zaman karşılık verdiğini vurguluyordu. "Titiz, son derece profesyonel biriydi," dedi. "Asla hata yapmaz veya Amerikalılarla oyun oynamaya kalkışmazdı. Amerikalılar son derece acemice davrandı — paniğe kapılmış olmalılar." Nasır'a göre, Rezayan'ın bir intihar görevinde olduğuna dair iddialar 'mide bulandırıcıydı'. Rezayan Dubai rotasında daha önce en az yirmi beş uçuş gerçekleştirmişti ve neredeyse iki buçuk yıldır Airbus'ın pilotluğunu yapıyordu. Peki o Pazar sabahı ne olmuştu?

Yanıtı bulmak o kadar da zor değildi. Boeing'te, Kaptan pilot Asadapur, üç ayrı uçuş kontrol merkeziyle (Tahran, Bandar Abbas ve Dubai) sürekli olarak iletişim halinde olmak zorundaydı ve bu iletişimi de son derece akıcı bir İngilizceyle yürütüyordu. Merkezlerle konuşurken, Boeing'imizin ayarlı olduğu 1215 sivil telsiz dalgasından mesaj gönderemediği gibi alamazdı da (ki Vincennes'in Kaptan Rezayan'ı uyarmaya çalıştığını söylediği dalga boyu buydu). 4 bin metreden 5 bin metreye yükselirken (Amerikalıların başta iddia ettiği gibi 'saldırı modunda' alçalmazken), bunu Bandar Abbas'a bildirmek zorundaydı; ilk Amerikan füzesi Airbus'ın sol kanadına isabet ettiğinde uçak Bandar Abbas'tan 50 kilometre uzaklaşmıştı. Bandar Abbas yer kontrolü bana Rezayan'ın son mesajının tam da bu yönde (bir-sıfır-dörde, yani 5 bin metreye yükseldiği) olduğunu söylemişti. Eğer Rezayan Amerikalıları sivil dalga üzerinden duyamadıysa, askeri şebeke üzerinden de (ki bu uyarı her nasılsa, Amerikan kruvazörüne yaklaştığı iddia edilen olmayan bir F-14'e yönelikti) duymadığı kesindi.

Bu noktada transponder meselesi gizemini koruyordu. İran uçuşumuzda, yardımcı pilotun sol dizinin yanında, Körfez üzerindeki karanlık geceye kimlik bilgilerinin gönderildiğini gösteren yeşil bir ışık yanıyordu. Ay ışığıyla aydınlanan denizde seyreden herhangi bir gemi bizim kim olduğumuzu bilirdi. Asadapur Dubai kontrolüne sürekli olarak (bütün dinleyicilerin duyabileceği şekilde), 'kırk dört kişi taşıyan' IR655 sefer sayılı uçak olduğumuzu bildiriyordu. Transponder çalışmıyor olsaydı, ışık da sönerdi. Asadapur, ışığı kontrol etmeden asla kalkış yapmadığını söylüyordu. 3 Temmuz'da Bandar Abbas'ta yer kontrolörü ve havaalanı idarecisi sıfatıyla görevinin başında bulunan Hüseyin Piruzi de, Rezayan'ın transponderinin çalıştığını 'farz ettiğini' belirtiyordu. Rezayan'ın bu hayati önemdeki yeşil ışığın yandığından emin olmaksızın kalkış yapması neredeyse imkânsızdı. Şık kahverengi bıyıkları ve dalgalı saçlarıyla orta yaşlı bir adam olan Piruzi, Londra Heathrow Havaalanı'nın hava trafik kontrolünde dört dörtlük bir eğitim almıştı; Rezayan'ın kalkışı sırasında deniz tarafında askeri bir çatışma yaşandığını bilmediğini söylüyordu. Fakat sonradan keşfedeceğimiz üzere, böyle bir çatışma da söz konusu değildi. "Amerikalılar ne zaman hızlanan bir bot görseler uyarı gönderirler — uçak gördüklerinde ise 'kırmızı alarma' geçerler," diyordu Piruzi. "Amerikalıların Körfez'de bulunup yasal uçuşlarımızı sorgulama hakkı yok — öyleyse niye onlara yanıt vermek zorunda olalım?"

Piruzi'nin yorumu son derece çarpıcıydı. Eğer Piruzi'nin, Amerikalıların bir Airbus'a asla ateş açamayacağına dair kendinden emin yaklaşımı hava trafik politikasının temeli idiyse, başkanlarının Körfez savaşından sorumlu tuttuğu ülkeye karşı aynı ölçüde dolduruşa gelmiş ABD donanma mürettebatının, bir İran devriye botuyla çatışmaya girdikten sonra paniğe kapılmasını ve gemiye yaklaşan ilk uçağa ateş açmasını anlamak ne kadar kolay olurdu.

Newsweek'in dört yıl sonra iddia edeceği üzere, Vincennes'teki subayların kendi radar ekranlarındaki bilgiyi yanlış okumalarına, ayan beyan yükselen bir uçağı inişe geçmiş gibi görmelerine neden olan şey, Körfez'deki bütün denizcilerin gövdelerini ve enerjilerini mecalsiz bırakan zalim sıcağın ortasında kapıldıkları panik miydi? Dahası, İran düşman değil miydi? İran 'terörist bir devlet' değil miydi? Reagan'ın deyişiyle, 'barbar bir ülke' değil miydi? Kaptan Rezayan ve yolcuları, Körfez üzerinde bilmeden, Amerika'yı İran'dan ayıran kültürel ve duygusal bir uçurumun üzerinden uçuyorlardı; öyle derin ve tehlikeli bir uçurumdu ki bu, tezahürü bir İran Airbus'ının gökyüzünde paramparça edilmesi oldu.

Bu durumu hiçbir şey, Amerika'nın Vincennes'in 290 masum sivili öldürmesine verdiği tepkiden daha acı verici şekilde tasvir edemezdi. Indiana'daki Vincennes kentinin sakinleri, bir anıt dikmek için para toplamaya girişti; fakat bu anıt İranlılar için değil, onların hayatını yok eden gemi için yapılacaktı.[3] Gemi San Diego'daki üssüne geri döndüğünde, kahramanlar gibi karşılandı. Vincennes mürettebatının hepsine, muharebe başarı nişanı verildi. Hava Muharebe Koordinatörü Yarbay Scott Lustig'e, 'kahramanca başarılarından' dolayı deniz kuvvetlerinin Takdir Madalyası takıldı; 'ateş altında metanetini ve kendine güvenini korumuş, bu sayede ateşleme prosedürünü hızla ve bilinçle tamamlamayı başarmıştı.' Newsweek bile bunu 'gerçeküstü' diye tanımlama gereği duymuştu. Rogers 1991'de şerefle emekli oldu. Airbus'ın düşürülmesinin üzerinden bir yıl geçmemişken, kaptanın eşi Sharon, San Diego'da Toyota kamyonetinin altında patlayan boru tipi bir bombanın hedefi oldu ve yara almadan kurtuldu. Rogers sonradan kitabının 'esasını' 3 Temmuz 1988 ile 10 Mart 1989 arasında (yani Körfez üzerindeki kan banyosu ile eşinin hayatına kasteden saldırı arasında) yaşanan olayların oluşturduğunu yazacak, kitabın kapağında bu iki olayı şu ifadelerle kıyaslayacaktı: 'Trajedi ve terörizme dair şahsi bir anlatı...'

Ancak Rogers, kitabına Kaptan Rezayan'ın kardeşi Hüseyin'den aldığı uzun ve acı bir elyazısı mektubu da hiç kısaltmadan koymaktan geri durmayacaktı. "Kardeşim sizin füze saldırınızla gökyüzünde toza dönüştü ve en ufak bir günahı veya suçu olmayan yolcularıyla birlikte yok oldu," diye yazıyordu Hüseyin mektubunda ve şöyle devam ediyordu:

Bir gün sonra katliam bölgesindeydim ve ne yazık ki işlediğiniz barbarca suçun sonucuna ve boyutuna tanık oldum. Ben de bir Donanma Yarbayı idim ve merhum kardeşim gibi ben de eğitimimi ABD'de aldım, fakat hayatımda ilk defa bu eğitimden dolayı kendimden utandım. Sizin deniz kuvvetlerinizden ve bizimkilerden nefret ettim. Bu yüzden görevimden istifa bile ettim ve tüm kariyerimi... ailemi ve kendimi... yıkıp geçtim. [Muhsin] bir kazada ölseydi bu trajedinin acısına bir şekilde katlanılırdı, fakat bu kasti eylemi ne affetmek ne de unutmak mümkün... Bu korkunç olayın sorumlusu olan ABD hükümeti, masum hayatların kaybedilmesinden dolayı ne üzüntü ne de pişmanlık belirtti... Gerçekten küçücük bir sempati jestini bile hak etmedik mi? Durumunuzu haklı çıkarmak çabasında olaya dair bütün o yalanları söylemek ve çelişkili açıklamaları yapmak zorunda mıydınız?... Veya paniğin ve tecrübesizliğin sonucu muydu bu? Sizden en kısa zamanda cevap alırsam müteşekkir kalırım.

Rogers'ın bu mektuba kitabında büyük bir önem atfetmesi takdire şayan bir tavırdı. "Saldırgan üslubuna rağmen, mektuptan yansıyan acı ve yas beni derinden sarstı," diye yazıyordu. "Temmuz'da gerçekleşen olaydan bu yana aynı üzüntü ve ızdırapla doluydum ben de." Rogers cevap vermek istemiş, fakat deniz kuvvetlerinden bir halkla ilişkiler subayı, cevabın 'İran hükümeti tarafından siyasi bir dayanak olarak kullanılabileceği' konusunda kendisini uyarmıştı, İranlılar bir kez daha kötü adamlardı. Hüseyin Rezayan'ın mektubu ABD Donanma İstihbarat Dairesi'ne teslim edildi. Okuyup okumadıklarını Tanrı bilir.

Katliama dair ilk haberimi okuyanların bundan pek bir kazançları olmadığı kesindi. The Times'ın on sekiz yıldır bana karşı olduğu gibi (ne zaman haberimle ilgili şikâyet gelse, Kuzey İrlanda'daki Britanya ordusuyla, İsrailliler ve Filistinlilerle, Amerikalı yetkililerle ve İranlılarla, Iraklılarla dişe diş mücadele etmişlerdi), bir gazete bir muhabirine çok sadıksa, editörlerde de o muhabire karşı büyük bir güven oluşur. Haberlerim kesildiğinde, bunun nedeni yerin darlığı (ki haberlerimi kısaltmama fırsat verirlerdi) veya dünyanın herhangi bir köşesindeki büyük bir haber nedeniyle gazetedeki gece editörlerinin ilk baskıyı değiştirmek zorunda kalması olurdu. Fakat asla siyasi nedenlerle kesinti yapılmazdı.

İsrailliler 1982'de Lübnan'ı işgal ettiğinde Murdoch The Times'ı satın alalı epey olmuştu, fakat İsrail'in (çoğu sivil) 17 bin Lübnanlı ve Filistinliyi öldürmesine ve sonrasında İsrail'in Hıristiyan müttefiklerinin yüzlerce Filistinli mülteciyi katletmesine dair haberlerim en ufak bir sansüre uğramaksızın yayınlandı. İsrail büyükelçiliği haberlerimi sürekli kınıyordu, zaten İsrail'in disiplinli ordusunun askerlerin yanı sıra sivilleri de öldürdüğünü yazmaya cüret eden bütün gazetecilere aynı muameleyi yapıyorlardı. Fakat Charles Douglas-Home'un editörlüğünde, hiçbir dış muhabir korku, önyargı veya baskı nedeniyle haberlerini değiştirmek zorunda kalmazdı. Yardımcısı Charles Wilson, ki gerektiğinde kabadayı olabilen sert bir eski Kraliyet Donanması üyesiydi kendisi, gazetenin muhabirlerinin dürüstlüğünü sorgulayan İsrail veya başka ülkeler hakkında lafını hiç esirgemezdi. Ben haberimi kınayan bir İsrail açıklamasındaki olgusal hataları tek tek ortaya serip kanıtladığımda, "Ne faşist adamlar lan bunlar," diye bağırırdı.

İsrailliler faşist değildir, fakat bir muhabirin onlarla ters düşmesinden korkmayan bir yardımcı editöre sahip olmak çok güzel bir şeydir. Douglas-Home'un kanserden ölmesinin ardından Wilson editör oldu. Kabadayılığı aynen devam etti, fakat son derece nazik de olabiliyordu. Ciddi hastalıklardan muzdarip elemanları için, güçten ve şefkatten müteşekkil bir kayaydı adeta. Sevilmek isterdi. Şahsi nedenlerle bir yıl Paris'te çalışmak istediğimde bana karşı müthiş cömert davrandı. Fakat Beyrut'ta bir öğleden sonra, İsrail'in Güney Lübnan'daki Hiam Cezaevi'nde yapılan işkencelere dair araştırmaya dayalı uzun ve ayrıntılı bir haber yazdım. Haberi gönderdikten yaklaşık bir saat sonra, dış haberlerden biri teleksten mesaj gönderdi: Tanımladığım türden işkence iddialarının (dayak ve hayalara elektrik verilmesi), İsrail düşmanlarının ortaya attığı tipik bir propaganda olduğuna dair bir paragraf ekleyemez miydim? Protesto ettim bu talebi. Araştırmam Birleşmiş Milletler'in kanıtlarına dayanıyordu ve sonradan bütün hepsi, Af Örgütü'nün sarsıcı bir raporuyla da teyit edilecekti. Sonunda, sadece haberimi daha da güçlendiren bir paragraf ekledim: Bu tür iddialar sık sık İsrail'e karşı kullanılıyordu, fakat bu kez gerçek olduklarına kuşku yoktu.

Bu raundu kazanmıştım ve üzerinde fazla durmadım. Derken The Times'ın, genellikle yorum veya analizlere ayrılan orta sayfasında bir makale arzı endam etti. Ortadoğu'da gazetecilik yapmanın zorluklarından bahsediyor (gazetecilerin gözünün 'teröristler' tarafından korkutulduğu gibi çarpıcı bir argüman öne sürüyordu), fakat Beyrut'tan haber geçen birilerinin 'kan emici' olduğunu vurgulayarak sona eriyordu. Ben de Beyrut'tan haber geçiyordum. Beyrut'ta, The Times için çalışan Ortadoğu muhabiri sıfatıyla ikamet ediyordum. Aman Yarabbi, bu ne demek oluyordu şimdi? Dış haber servisi gülüp geçti. Ben geçmedim. Wilson, dürüst gazetecilik düşmanlarına beni taciz etme imkânı tanıyarak haberlerimi 'dengelemeye' mi çalışıyordu? İmkânsız görünüyordu. Komplolara inanmam. Dahası, Wilson'un gazetenin orta sayfasını hiç okumadığını da biliyordum.

Fakat 4 Temmuz 1988 günü işler iyice ciddiye bindi; The Times'a gönderdiğim manşet haberin (başsayfa için yazmam istenmişti) sonraki günün gazetesinde yer almadığını gördüm. Körfez'deki ABD savaş gemisi mürettebatlarının paniğine ve yetersizliğine dair bütün o araştırmaya dayalı çalışmanın, ABD personelinin sivil uçaklara haftalardır kök söktürdüğüne dair bütün o kanıtların (Vincennes Airbus'ı düşürürken ABD donanma subayları arasında gerçekleşen telsiz trafiğini gerçekten duyan Dubai'deki uçuş kontrolörleri ile yaptığım uzun ve ayrıntılı görüşmelerin), esamesi bile okunmuyordu. Haberimle ilgili herhangi bir şüphe varsa, bu meseleyi haberi gönderdiğim akşam benimle görüşmeleri gerekirdi. Fakat hiçbir şey söylememişlerdi. Diğer iki rutin haberim (İran kamuoyunun uçağın düşürülmesine verdiği tepki ve muhtemel bir misilleme), gazetenin iç tarafında yayınlanmıştı.

Ertesi sabah dış haberler servisinden Piers Ackerman ile konuştum. Haberimin ilk baskıdan yer darlığı nedeniyle çıkarıldığını, fakat sonraki baskıda, kısaltılarak tekrar konulduğunu ve kısaltılmış halinin 'ana noktaları' içerdiğini söyledi. Kesintilerin siyasi nedenlerle yapılıp yapılmadığını sorduğumda ise şu yanıtı verdi: "Aman Tanrım, eğer işlerin bu raddeye geldiğini düşünseydim istifa ederdim." Ben de ona, kesintilerin siyasi nedenlerle yapıldığı meydana çıkarsa, istifa edeceğimi söyledim. The Times'ın Körfez'e ulaşması günler alıyordu ve ben de İran'da, uzakta olacaktım, bu yüzden gazeteyi günlerce okuma şansım yoktu. Nihayet ikinci baskıları okuduğumda, haberimin Amerikalıları olumsuz yansıtan bütün unsurlarının çıkarıldığını gördüm.

Gazeteciler primadonnalar olmamalıdır. İşimizin değerini kanıtlamak için mücadele etmek zorundayız. Bu mücadeleyi gazeteciler adına ne editörler ne de okuyucular verebilir. Burada olan bitende son derece ahlakdışı bir şeyler vardı: İran Airbus'ının düşürülmesine dair haberim, kelimenin her anlamıyla, budanmış, değiştirilmiş ve sansüre uğratılmıştı. Kısaltmalar yoluyla anlamı çarpıtılmıştı. Kuşa döndürülmüş haberimde Amerikalılar, en az Thatcher'ın sıraladığı bahaneler kadar kesin bir biçimde mazur görülüyordu. Bunun The Times'ın sahibinin Murdoch olmasının bir sonucu olduğundan emindim. Gazete haberlerini tek tek gözden geçirdiğine inanmıyordum (ki günün birinde bu da olacaktı), esas mesele onun sahipliğinin gazetenin her tarafında bir itaat ve boyun eğme kültürünü yaymış olmasıydı. Murdoch'un görüşlerini (yani ne istediğini) artık herkes iyi biliyor ve ona göre davranıyordu.

Şu gerçeği fark ettiğimde daha da sarsıldım: Hiam'daki işkence haberime o 'propaganda' paragrafını eklemem konusunda o denli ısrarcı olan dış haberler elemanı, evvelce Ulusal Gazeteciler Sendikası'nın (Lord Thomson'un The Times'a bağlılığının altını oymak için elinden geleni yapan ve gazeteyi Murdoch'a yem eden sendikanın ta kendisi) sıkı solcu üyelerinden biriydi. Sosyalist bir aslan, şimdi Haber AŞ'nin sıçanlarından birine dönüşmüştü. Ben ne bir aslan ne de bir sıçanım, fakat kuduz bir köpek olabilirim; dişlerimin arasına bir ip aldığımda sallamadan ve diğer ucunda ne olduğunu görene dek canını çıkarmadan bırakmam. Ne de olsa gazetecilerin hep bunu yaptığı düşünülür. Gazetenin dış haberler servisine sorduğum sonraki sorular duymazdan gelindi. Wilson'un yumuşakbaşlı dış haber editörü George Brock, telefonlarıma çıkamayacak kadar meşguldü hep. İlk haberimi göndermemin üzerinden günler geçmişti, fakat ne zaman telefon etsem o şaibeli akşam nöbetçi olan editörlerin hiçbirinin çalışmadığı söyleniyordu, Wilson ise tatile çıkmıştı. Kaygılarım yatışmak bir yana artıyordu. Bir haberin yer darlığından kısaltılması (dış haber servislerinin tatsız jargonuyla söylemek gerekirse, 'budanması' ya da 'tıraşlanması') başka şeydi, insanın bir gazete için hayatını riske atması ise çok daha başka bir şeydi; onca tehlikeyi, o haberleri basmakla görevli olanların bunu yapacak cesareti olmadığını görmek için mi göze almıştım? Ve Körfez'deki o sıcak yaz mevsiminde, The Times'a inancımı kaybettim.

Küstah, zeki, cesur, parası tehlikeli derecede kıt, fakat (ismiyle müsemma) bağımsız bir yeni gazeteye, The Independent'a katılıp denemeye karar verdim. Gazetenin editörü ve ortağı Andreas Whittam Smith'i beni de oraya almaya (veya onun deyişiyle, 'ekmeği bölmeye') ikna etmem aylar sürdü, fakat bir yıl içinde Ortadoğu'dan yeni bir editöre, yeni bir gazeteye ve yeni mesai arkadaşlarına haber geçiyordum artık. Aslında eski mesai arkadaşlarımdı birçoğu, onlar da The Times'dan ayrılıp Independent'a sığınmışlardı.

Bununla birlikte, ancak Wilson'a The Times'tan istifa ettiğimi yazdıktan sonra, işyerimi doğru nedenlerle değiştirdiğimi öğrendim. 1988 yılbaşından hemen sonra gazetenin kıdemli gece editörlerinden birinden bir telefon aldım. Vincennes haberi ile ilgili konuşmak istiyordu:

Pazar akşamüstü yapılan gündem toplantısında, editöre senin haberinin 'ses getireceğini' anlattım [başsayfanın tepesinde, sekiz sütuna büyük bir kutu içinde verilecekti], Wilson haberi görmek istediğini söyledi. Vincennes mürettebatının yetersizliği hakkında olduğunu belirttim ona. Haberi okumuş ve kendime şöyle demiştim: gerçekte ne olduğuna dair şu âna dek okuduğum en temiz haber bu. Sonra arka tarafta editörü gördüm. Wilson, "Sözünü ettiğin haber bu mu?" diye sordu. Evet, dedim, bu. İçinde hiçbir şey olmadığını söyledi. "Tek bir olgu yok bu haberde. Bu abuk sabuk yazıyı basmam ben," diye konuştu. Haberde saçmalıklar vardı ona göre, 'ipe sapa gelmez' bir yığın laf salatası. Charlie'nin, "Emin misin? Bu müthiş bir hikâye," dediğini hatırlıyorum. Şoke olmuştum. 3 Temmuz akşamı günlüğüme yazdıklarıma baktım. "Ortalık karıştı, Körfez haberinde kaos. Brock, Fisk'in haberini tekrar yazıyor," diye not düşmüşüm.

Habere birinci baskıda yer verilmedi, ikinci baskıda ise, ancak Amerikalıların yetersizliğine dair bütün atıflar kırpıldıktan sonra yayınlandı. Ekranda habere baktım. George [Brock] hikâyeyi edit etmişti. Haberin yukarısına da, 'Bu haberden çıkarılan kısımlar hiçbir koşulda tekrar konulmayacak,' diye bir not yazmıştı. İstifa etmek istedim. Bu olay yüzünden istifa etmeyi düşündüm. Etmedim, belki de etmem gerekirdi. Servise dönüp Denis'e [Taylor] olan biteni anlattım. Midesi bulandı. Bütün dış haberlerin meseleden haberi vardı. Fakat hiçbiri bu konuda bir şey yapmadı. Korkmuşlardı. Kimse sana bunları anlatmadı. Ben de, "Bob olanları bilmezse belki gazete için daha iyi olur," diye düşündüm. Öğrenmen halinde istifa edebileceğini biliyordum.

İlk Vincennes haberini gönderdiğim gün, Piers Ackerman ile görüşüp, başyazarlara şu tavsiyemi iletmesini rica etmiştim: Felakete dair editöryel tavrımız ne olursa olsun, Muhsin Rezayar'ın intihar pilotu olduğu iddiası üzerinden ilerlememeliydik. Bunun saçmalıktan başka bir şey olmadığını vurguladım. Ackerman mesajı gerekli yerlere ilettiğini söyledi. Fakat sonradan gazetenin başyazısında, uçağın bir 'intihar' pilotu tarafından yönetiliyor olabileceği söylendi. Bu tamamen yalandı. Ve gazetede o sabah sansürlenmiş biçimde yer alan haberim de aynı minvalde verilmişti. Gerçeğin çarpıtılmış versiyonu, The Times okurlarına büyük bir ciddiyetle sunulmuştu.

Gazetesinin gerçek hikâyesini yayınlamadığı bir gazetecinin payına teselli mükafatı düştüğü pek görülmemiştir, fakat Dublin Sunday Tribune'ün çetin ceviz editörü, Kuzey İrlanda'dan eski arkadaşım ve meslektaşım Vincent Browne'da, Wilson'un Körfez'deki olaylara dair korkularının zerresi yoktu. Araştırmamdan elde ettiklerimi yayınlamam için beni kendi gazetesine davet etti. Tribune'ün sonraki sayısının başsayfasının yarısı, gökyüzüne füze ateşleyen bir Amerikan kruvazörünün fotoğrafıyla kaplıydı; fotoğrafın üzerinde de kocaman harflerle, "Gerçekte Ne Oldu?" manşeti duruyordu. Haberim içeride tam sayfa verildi. Böylelikle Londralı The Times'ın abonelerinin okuyamadığını, County Mayo halkı okuma imkânı buldu.

Bir gazetecinin işiyle ilgili kendisini çok önemsemeye başlaması, gerçeğin tek taşıyıcısı olduğunu iddia eder hale gelmesi, gazetenin okuyucularını dehasının parlak ışığına boğabilmesi için editörlerin gölge etmemesi gerektiğini düşünmesi kolaydır. Gazetecilik argümanlarımızın, haberleştirdiğimizi sandığımız vahim trajedilerin önüne geçmesine de kimi zaman engel olamayız. Bir tür oran sezgisine, işimizle ilgili bir perspektife sahip olmamız gerekir. Ben şimdi ne yapıyorum? Fisk ne yapıyor? Bu kitabı hasmane gözlerle okuyanların, 290 masum insanın ölümüyle ilgili yazdığım bir bölümde, nasıl olup da beş sayfadır The Times ile ehemmiyetsiz sürtüşmelerimi anlatıp durduğumu sorduğunu duyar gibiyim. Yanıt gayet basit. Biz gazeteciler olayların aslını okuyucularımıza ulaştırmayı başaramadığımızda, sadece işimizi yapmamakla kalmayız; aynı zamanda haberini verdiğimizi düşündüğümüz kanlı olayların da bir parçası haline geliriz. Sivil bir uçağın vurulup düşürülmesiyle ilgili gerçeği (bir savaşta 'bizim' tarafımıza zarar vereceği veya 'nefret ettiğimiz' bir ülkeye mağdur rolü vereceği ya da gazetemizin sahibini kızdıracağı için) anlatamazsak, en başta savaşları kışkırtan önyargılara katkıda bulunmuş oluruz. Gökyüzündeki sivilleri vuran bir donanmaya hesap soramazsak, gelecekte işlenen benzer katliamları, aynı Thatcher'ın yaptığı gibi 'anlaşılabilir' hale getiririz. Amerikalıların paniğini ve yetersizliğini (ki sonraki aylarda ortaya serilecekti bu) silip attığımızda ve masum bir pilotu intihar eylemcisi bir manyak olarak sunduğumuzda, gökteki bir başka uçağı paramparça etmemiz sadece bir zaman meselesidir. Gazetecilik ölümcül de olabilir.

Kendime aynı zamanda, Bandar Abbas'taki o ölüm mahzeninde dururken, bir başka kitlesel katliamın (beş ay sonra, bu kez İskoç kasabası Lockerbie'nin üzerinde) ipuçlarını görüp görmediğimi de soruyorum. Airbus'ın 3 Temmuz 1988'de düşürülmesinden birkaç saat sonra, İran Cumhurbaşkanı Hamaney Reagan ve yönetiminin 'suçlu ve cani' olduğunu ilan ediyordu. Tahran radyosunda şu anons yayınlandı: "Amerika'nın işlediği suçları cezasız bırakmayacağız. Büyük Şeytan'ın komplolarına direneceğiz ve şehitlerimizin intikamını bu canilerden alacağız." Bunun ne anlama geldiğinden pek fazla şüphem yoktu. Beyrut'a döndüğümde, Vincennes'in İran uçağını yanlışlıkla düşürdüğüne inanan kimseye rastlamadım. Gelişigüzel ve tedirgin edici yorumlar her yanı kaplamıştı. Bazıları (sözgelimi tavizsiz bir şiddet karşıtı olduğunu söyleyen bir doktor) akşam yemeğinde, bir uçağın bagaj kısmına bomba yerleştirilerek patlatılabileceğine dair spekülasyonlar yapıyordu. Kısa süre sonra, insanlar bu tür şeyler konuştuğunda, bazılarının da er geç çıkıp mümkün olup olmadığını deneyeceğini anlayacaktım.

Neticede İranlıların bir sebebi vardı. İran yolcu uçağının yok edilmesi, Washington'un bahaneleri ne olursa olsun, korkunç bir eylemdi. Peki acımasız intikam planları yapan birileri var mıydı? BBC bir Pan Am jetinin Lockerbie'ye düştüğünü duyurduğunda Paris'teydim. Bu kez 270 ölü vardı, on biri kasaba sakiniydi. Cesetleri tasavvur etmeme gerek yoktu (onları Temmuz'da görmüştüm) ve sebebi konusunda bir an bile kuşku duymadım. Ortalıkta bildik komplo teorileri dolaşıyordu: CIA'nın gizli bir uyuşturucu operasyonu akıl almaz şekilde yanlış gitmiş, kanıtlar uçağın düşmesinin ardından Amerikan ajanlarıyla birlikte yok olmuştu. Ve tabii bir de İranlıların Airbus katliamının intikamını aldığı söyleniyordu.

ABD'de gözde olan, intikam hikayesiydi. Haberlerde sürekli olarak, Vincennes'i 3 Temmuz'da füzeleri ateşlerken gösteren (bir Amerikan donanma ekibi tarafından çekilmişti) görüntüler yayınlanıyordu. Görüntüleri tekrar tekrar izleyenler arasında Kaptan Rogers da vardı ve sonradan 'karnımda bir sancı hissettim, bu çılgınlığın ne zaman sona ereceğini soruyordum kendime' diye yazacaktı. Kurulan paralelliğin bir anlamı vardı, fakat ahlaki olarak eşit değildi. Airbus'ın yok edilmesi utanç verici bir kitlesel katliamdı, fakat Lockerbie cinayetti. Beyrut'ta, rehine dünyasıyla tüyler ürpertici bağlantıları olan eski bir haber kaynağım, bana soğukkanlılıkla şunu söylemişti: "Bunu yapan [Ahmed] Cibril ve İranlılar." Cibril, Şam merkezli 'Filistin Halk Kurtuluş Cephesi-Genel Komutanlık' (FHKC-GK) adlı örgütün lideriydi. Washington ve Londra'daki diplomasi muhabirleri (hükümet suçlamalarının taşıma beygirleridir daima) İranlıları, FHKC-GK'yi ve Suriyelileri işaret etmeye başlamıştı. Tahran'da insanlar, Lockerbie'den söz ettiğimde bana biraz gerilerek bakıyorlardı. Asla sahiplenmiyorlardı. Fakat tek bir üzüntü ifadesi de yoktu. Elbette, Airbus katliamından sonra, bunu istemek biraz fazla kaçardı.

FHKC-GK de Beyrut'ta kısa bir müddet 'Lockerbie çocukları' diye anılır oldu. Buna pek itibar etmiyordum. Fakat sonradan, yaklaşık iki yıl sonra, garip bir şey oldu. Cibril Beyrut'taki bir Filistin mülteci kampında bir basın toplantısı düzenledi ve başta Libya'nın Akdeniz'de seyreden bir botta ele geçirdiği Fransız ve Belçikalı rehineleri serbest bırakması hakkında konuştu. Fakat Cibril'in aklındaki asıl mesele bu değildi. "Lockerbie bombalamasından ben sorumlu değilim," dedi pat diye. "Beni yargısız infaza uğratmak istiyorlar." Oysa ortada herhangi bir dava falan yoktu. Ve kimse Cibril'i Lockerbie'den dolayı resmen suçlamamıştı. Fakat aradan dokuz ay bile geçmeden Saddam Hüseyin Kuveyt'i işgal etti; diplomasi muhabirleri artık Suriye-FHKC-GK-İran bağlantısına inanıyordu. Şimdi Lockerbie'nin arkasında Libya vardı. İran barbar Saddam'ın düşmanıydı ve Suriye, Körfez'de Batı ordularının yanında hizmet etsin diye tanklarını gönderiyordu. Cibril'in adamları sahneden çekilmişti. Düşünülebilir bir gerekçesi olan tek ülke, yani İran da, aynı şekilde unutulup gitmişti.

Airbus'ın düşürülmesinden hemen sonra, Humeyni'nin halefi olduğu düşünülen Ayetullah Hüseyin Ali Muntazari, 'İmam'ın emretmesi halinde, İran içindeki ve dışındaki bütün devrimci güçlerin ve direniş hücrelerinin, ABD'nin finansal, siyasi, iktisadi ve askeri çıkarlarına gazap kusacağından emin olduğunu' söylemişti. Vincennes saldırısı, İran liderliğinin büyük kısmını, ABD'nin Irak tarafında savaşa girdiğine nihayet ikna etmişti. Amerikalılar İran'ın petrol platformlarını yerle bir etmiş, İran donanmasını ortadan kaldırmıştı ve şimdi de İran'ın yolcu uçaklarını füzelerle düşürmeyi kafaya koymuş görünüyordu, ki bunların hepsi yakın zamana dek Saddam Hüseyin'in hedefleriydi. İran ekonomisi çöküyordu ve Rafsancani'nin Humeyni'yi uyardığı üzere, İran'ın dev ordularını yeniden teçhiz etmek imkânsızdı. Devrim Muhafızları Birlikleri'nin komutanı Muhsin Rızai, Humeyni'ye, İran'ın 1993'e dek Irak'a karşı yeni bir taarruza kalkışmasının mümkün olmadığını bildirmişti. Bu yüzden Humeyni, İslam devrimini korumak (ve ayakta kalmasını sağlamak) için BM Güvenlik Konseyi'nin 598 sayılı kararını kabul etti ve 'güvenlik çıkarları uyarınca ve adalet temelinde' bir ateşkes 22 Temmuz 1988'de yürürlüğe girdi. İhtiyar adam için bu kişisel olduğu kadar askeri bir felaketti. "Hâlâ hayatta olduğum ve BM kararının zehirli kadehinden içtiğim için yazıklar olsun bana," diyordu tükenmiş bir halde.

Fakat daha kötüsü de gelecekti. Humeyni'nin BM kararını kabul ettiği 17 Temmuz'dan bir hafta sonra, Halkın Mücahitleri'ne bağlı 'Ulusal Kurtuluş Ordusu', Irak'ın tedarik ettiği tanklar ve zırhlı araçlarla, Humeyni rejimini devirmek için İran sınırına yığıldı. Bu akıl almaz bir ihanetti ve İranlılar işgalcileri (ki onlar da İranlıydı) hiddetle geri püskürttü; hükümete bağlı gizli polis İran'ın dört bir köşesinde, Mücahitler'in destekçilerine karşı topyekün temizlik harekatı başlattı. Birçoğu tam da savaşın sonunda ağır bir ihanete uğradıklarını düşünen Devrim Muhafızları ve Besiçler, Mücahitler'in gözünün yaşına bakmadı: Bahtaran, Kangavar ve İslamabad'da yakalanan milisler yargılanmaksızın asıldı. Şimdi İran'ın neredeyse bütün cezaevleri binlerce Mücahit militanı ve destekçisiyle doluydu. Birçoğu çok uzun süre önce yargılanmış ve ağır hapis cezalarına çarptırılmıştı; hepsi tekrar yargılanıp asıldı.

"Liderimizden katillere acımamasını ve halkı en kısa sürede onlardan kurtarmasını istiyoruz," diye yazıyordu Risalet gazetesi. Yüksek Mahkeme başkanı Ayetullah Müsavi Erdebili, Tahran'daki Cuma namazında Freislervari[4] bir konuşma yaptı. "Münafıklar, halkın kendilerini hayvandan bile aşağı gördüklerini bilmiyorlar. Halk onlara kızgın; adalet kamuoyunun büyük baskısı altında... insanlar hepsinin idam edilmesi gerektiğini söylüyor... Onları onar onar, yirmişer yirmişer yargılayacağız, bir dosya gelirken bir dosya gidecek: Beşte birinin yok edildiğini söylüyorlar, teessüf ediyorum. Hepsinin yok edilmesini isterdim..." İran'da 'münafık' kelimesi, sadece dine sahte bağlılığı değil, kafirliği veya dinden dönmeyi ifade ediyordu. Münafık olmak, ölüm cezasına tabi bir suçtu.

Daha savaş sona ermeden önce İranlı mahkumlar tekrar sorgudan geçirilmiş ve İslam Cumhuriyeti'ne direnişi hâlâ savunanlar ile pişman olanlar (yani tövbe edenler), namaz kılanlarla kılmayı reddedenler birbirinden ayrılmıştı. Belli bir noktada Humeyni siyasi mahkumların kitlesel olarak ortadan kaldırılması gerektiğini emretmişti. Bu emir gizli tutulsa da, Humeyni'nin halefi seçilmiş olan Ayetullah Muntazari'nin bu katliamı şiddetle protesto ettiğini biliyoruz; Muntazari'nin müstakbel imamlığına mal olan bir tavırdı bu. "Cezaevlerindeki münafıkları idam etme emrinizle ilgili olarak şunu söylemek isterim," diye yazıyordu Muntazari, Humeyni'ye gönderdiği özel bir mektupta. "Millet son olaylarla [yani Irak destekli Mücahit işgali] bağlantısı olan tutukluların idamını kabul etmeye hazır... Fakat çoktandır cezaevinde olanların idamı... kindarlık ve öç olarak yorumlanacaktır."

Bazı cezaevlerinde mahkumlar koridorun iki tarafında sıraya diziliyor, bir sıra 'tövbekar' hücrelerine geri gönderiliyor, diğer sıra ise doğruca darağaçlarına götürülüyordu. 30 Temmuz'da Evin'deki Devrim Muhafızları, infazlara kadın mahkumlarla başladı. Darağaçları günler boyu boş durmadı. Erkek komünist mahkumlar ise Evin'deki camide asıldı. İnfazlara tanık olan eski bir mahkum şunları anlatıyordu: "Asılmak için Hüseyniye Camisi'ne götürülürken, bazıları ağlıyor, bazıları küfrediyordu; hepsi titriyor, fakat titremelerini gizlemeye çalışıyordu. Bazıları umutsuzca gülümsüyordu... bazı muhafızlar, mahkumları kimin asacağı konusunda tartışıyordu. Onları asmak, daha fazla sevaba girmek demekti. Birkaç muhafız o kadar çok ceset görmekten altüst olmuştu. Bazı mahkumlar dövüşüyor ve acımasızca dayak yiyorlardı. İnfazlar hızla gerçekleştiriliyordu." Asılan erkeklerin cesetleri, dirençlerini kırmak için kadın mahkumların önünden geçiriliyordu. Yaşananları 'ulusal felaket' diye tanımlayan İran merkezli bir insan hakları grubu, sadece Tahran'da 1345 kurbanın ismini yayınladı.

Sürgündeki rejim muhalifi dergiler, yıllar sonra, görgü tanıklarının cezaevi infazlarına dair tüyler ürpertici anlatımlarını yayınlayacaktı. 1988 yazında 8 binden fazla, belki de 10 bin mahkum idam edilmişti. Gizli infazları, cesetlerin gizli mezarlara gömülmesi takip etmişti. Eski bir kadın mahkum o günleri şöyle hatırlıyordu:

Tövbekar bir kadın, alt kata, kocasının idamını seyretmesi için götürüldü. Kocasının boynuna geçirilen ipi görmüştü; bir başka kadını da, başörtüsünü boynuna dolayarak idam etmişlerdi. Kısa süre sonra o da idam edilecekti, fakat tövbe edip teslim olarak bu akıbetten kurtuldu... Sonrasında ruhsal dengesini yitirdi...

Bir diğer eski mahkum, Feriba adlı bir solcu militan da, Dastgerd Cezaevi'nin altındaki bir zindana kocasını görmeye götürülmüştü. Aşağıdaki Feriba'nın anlattıkları:

Gördüklerim beni dehşete düşürdü... Karşımda Mesud, kocam duruyordu, iki büklümdü, bitkindi, derin siyah bir mahzende gözlerini kırpıştırıp duruyordu. Mesud, sevgilim, diye çığlık atıp ona doğru hamle yaptım. Beni tuttular... Bir Pasdar uyardı: "Kes sesini! Sadece bakabilirsin. Burada işlerin nasıl halledildiğini iyice gör, yoksa senin yerin de onun yanı olur..." Mesud, elleri arkada bağlanmış, boynuna ilmek geçirilmiş halde, bir iskemlenin üzerinde duruyordu; bana varlığının tüm gücüyle baktı. Yorgun bir bakıştı bu, fakat aşkla, bilinçle doluydu, gülmeye çalıştı. Zayıf ve bitkin bir sesle konuştu: "Seni görmek çok güzel Feriba!"... Sorgucunun sesi yükseldi arkamdan: "Eğer iskemleyi tekmeleyip bu kafiri asmaya hazırsan, seni o saniye serbest bırakacağım. Şeref sözü veriyorum!" ... Sorgucunun gözlerine dimdik baktım ve haykırdım: "Sende şeref ne gezer? Faşist! Cellat!" ... Pasdarlar beni tuttu. Sorgucu tabancasını çıkardı ve Mesud'u vurdu. Bir başka Pasdar iskemleyi tekmeledi. Acıdan boğulacak haldeydim ve gözlerime inanamıyordum: Asmışlardı Mesud'u...

Çok sayıda eski mahkumun tanıklığı, bakire kadın mahkumların, idam edilmeden önce sorgucuların tecavüzüne uğradığını ortaya koyuyor. 1979 devrimini izleyen yirmi yıl zarfında idam edilen veya vurulan ve bir Alman kadın hakları grubu tarafından adları tespit edilip arşivlenen 1533 İranlı kadın mahkumdan 163'ü yirmi bir yaş veya altındaydı. 35'i hamileydi. En genci Nefise Eşref Cihani'ydi ve sadece on yaşındaydı. Efsuni Farabi on iki, üç kız çocuğu da on üçer yaşındaydı. Ekrem İslami yetmiş yaşındaydı. Eriste Golivend adlı kadın asıldığında 55 yaşındaydı ve arkasında altı çocuk bıraktı.

İnsan bu binlerce insanın ailelerine ne söyleyebilirdi ki? Biz gazeteciler rejimi ciddiye almak zorundaydık. Ayetullahlarla, hüccetülislamlarla ve daha alt mevkideki mollalarla röportajlar yaptık ve onlara insan hakları hakkında sorular sorduk. Şah'ın günahlarına ve onun 'Şeytani' iktidarından bizim (Batı'nın) sorumlu olduğumuza dair dersimizi alıp oturduk yerimize. Humeyni'nin atadığı cezaevi müdürlerinin neredeyse hepsi, Şah tarafından hapse atılmış insanlardı. 1988 ve müteakip yıllarda idam edilen mücahit mahkumları işte bu insanların elinden geçti.

Tahran'ın kuzeyindeki bir evde oturuyorum ve bir dul, aile fotoğraf albümünün sayfalarını çeviriyor yavaşça. Kahverengi gömlekli yakışıklı bir genç adamın Kodak resmini gösteriyor. "Muhalefet üyesiydi ve onu tutukladılar. Onu öldürdüler," diyor basitçe. Kadın konuşurken fotoğraftaki genç adam canlanıyor sanki, kameraya doğru yaklaşıyor, bir kolunu kızkardeşinin omzuna sarıyor, diğeri nazikçe annesini kavramış. "Ölümünün ardından annesi bir daha kendine gelemedi," diyor kadın. Küçük kızı sessizce bizi izliyor. Beş yaşlarında, şımarık, neşeli bir kız; kabarık kahverengi saçlı, yüzünde cin gibi bir gülümseme. "Okula giderken çarşaf giyiyor," diyor annesi. "Feriştah, hadi okula giderken nasıl olduğunu göster bize." Feriştah yatak odasına koşuyor ve adeta yas tutar gibi bir edayla dönüyor geri; tepeden tırnağa kara çarşaf içinde, saçları örtünün altında kaybolmuş. Ardından ciddiyetini takınıyor ve tekrar çocuk olmak üzere ağır ağır yatak odasına yürüyor.

Fakat savaşın bir ülkenin içindeki ölüm aygıtını gözlerden gizlediği tek yer İran değildi. Af Örgütü, 11 Kasım-31 Aralık 1997 tarihleri arasında Saddam rejimi tarafından idam edilen 116 insanın isimlerinin listesini yayınlamıştı, en genci 14 yaşındaydı. Aralık 1997 ile Ocak 1998 arasında, Bağdat'ın batısındaki Ebu Garib Cezaevi'nde, çoğu işkence izleriyle kaplı olan toplam en az yedi yüz mahkum idam edildi. Kurbanlar Bağdatlı, Süleymaniyeli ve Bakubalıydı; büyük çoğunluğu on sekiz yaşın altındaydı.

Fakat İran-Irak çatışmasına katılan milyonlar için (bütün askerler gibi) savaş asla sona ermedi. 18 Temmuz 1988 ateşkesinden sonra İran ve Irak 90 bin savaş esirini takas edecek, fakat binlercesi yaklaşık bir on yıl daha esaret altında kalacaktı. 1997'ye gelindiğinde İran hâlâ esir bırakmaktaydı. Bazıları on yedi yıl boyu esir kamplarında tutulan en az 500 kişi, Aralık 1997'de Tahran'da düzenlenen İslam zirvesinin hemen sonrasında İran tarafından serbest bırakıldı. Fakat 1999'da Bağdat hâlâ İran'ın elinde 20 bin askeri bulunduğunu iddia ediyor, bunların 8700'ünün Uluslararası Kızılhaç tarafından kayda geçirildiğini söylüyordu. İran da en az 5 bin askerinin Irak'ta esir olduğunu öne sürüyordu.

Hadum Fadıl on altı yıllık esaretten sonra Bağdat'a döndüğünde, dikenli teller ve mayınlarla çevrili, çoğunlukla zincirlenmiş halde tutulduğu İran kampına dair hatırlayabildikleri, acı, açlık ve romatizmadan ibaretti. Binlerce Iraklı esir, İran kamplarında açlıktan ölecek halde geçirdikleri on yılın ardından eve dönmüş ve hiçbir rol oynamadıkları 1991 savaşından sonra başlatılan Amerikan destekli yaptırımların pençesinde kıvranan bir ülke bulmuşlardı. Artık aileleriyle birlikte açlıkla boğuşuyorlardı. Öfkeli eski esirlerden oluşan (İran'a, Saddam'a ve ABD'ye nefretle dolu) dev bir ordu, şimdi Irak'ta sefalet ve çaresizlik içinde yaşıyordu. Onlar ve hapisten ve ölümden kaçabilmiş milyonlarca Iraklı, çamurun ve kumun ortasında, yaşamayı da ölmeyi de öğrenmişti. Mücadele etmeyi öğrenmişti. Diktatörlerinin ölümcül hayalleri doğrultusunda İran'a karşı saf tutmuşlardı. Tanklarını, çöle çakılmış sabit silah platformları olarak kullanmış, düşmanlarını gazla zehirlemiş, dalgalı nehirlere dökmüş veya bataklıklarda elektrik verip yakmışlardı. Bütün bir Iraklı subaylar kuşağı (barışı değil) savaşı, hayatlarının doğal unsuru olarak görür hale gelmişti. Bir gün gelir de Saddam giderse ve yerine bir başka büyük ordu gelirse, bu subayların ve silah arkadaşlarının ne yapması beklenirdi? Kendi inisiyatiflerini, hayal güçlerini, cesaretlerini, Baasçılığın demir yumruğu yerine vatanseverlik, milliyetçilik ve İslam adına kullanabildiklerinde, neler neler yapmazlardı ki?

Elbette, ölenler de vardı. Savaşın sona ermesinden üç yıl önce, Saddam bu en büyük ahmaklığı adına bir asri şehitler anıtı inşa etmeye başlamıştı bile. Havadan bakıldığında bir füze rampasına benziyordu. Yerden bakıldığında ise devasa bir deniz kabuğunu andırıyordu; mermer kaplı betondan iki büyük kanadın üzerinde, çimentodan bir şemsiye yükseliyordu. Bağdat'ı ziyaret edenler (ve kaybettikleri yakınlarının yasını tutmaya gelen on binlerce Iraklı) yapının alt kısmına tırmanıyorlar, ardından kubbenin altındaki, havalandırmanın buz gibi yaptığı bir salona iniyorlardı. Burada, altından Arapça harflerle şu yazıt göze çarpıyordu: "Burada meçhul Irak askeri, Arap ulusunun kahramanı, İkinci Kadısiye'nin şehidi yatıyor." İran-Irak savaşının üzerinden beş yıl geçtikten sonra bile anıt hâlâ tamamlanmamıştı.

1993'te anıtı tekrar ziyaret ettiğimde, bir Iraklı taş ustaları ordusunu mermer levhaları işlerken buldum; her levhaya (binlerceydi), o muazzam savaştan asla dönmeyen on altı Iraklının ismi kazılmıştı. Er Ahmed Katem'in ismi, levhalardan birine düzgünce kazınmıştı, hemen yanında Muhammed Cadi, Abdullah Ahmed ve 'savaşçı' Salih Yunus vardı. Görünen o ki Saddam Hüseyin'in şehitlerinin, en yüksek payelerden başka değeri yoktu; Bağdat'ta Saddam Hüseyin'in "Vietnam Duvarı"nı inşa ediyorlardı. Evet, mermer soluk sarı değil, siyahtı. Evet, başkanlık sarayının yanındaki bir elipsin altına değil, dev bir beşik tonozun etrafına inşa ediliyordu. Evet, Irak 'duvarının' fikir babasının Saddam olduğu söyleniyordu. Fakat Amerika'nın Vietnam'daki kayıpları sadece 56.555 kişiydi; Saddam ise 1980-88 yılları arasında tam yarım milyon asker kaybetmişti.

O günlerde Saddam'ın 'şehitler duvarı' Irak'ta devlet sırrı olmayı sürdürüyordu. Kimseye bu inşaat ile ilgili bir şey söylenmemişti ve duvar ancak 1995'te tamamlandıktan sonra açığa vuruldu; aileler artık sevdiklerinin isimlerinin önünde yas tutabilecekti. Anıt idaresinden azimli bir genç bayan, işlenmesi bitmemiş isimlerin bir fotoğrafını çekmek istediğimde, "Fotoğraf çekmek yasak," dedi, kesin bir dille. "Size bilgi de veremeyiz. Sizinle bu konuda konuşamayız. Ayrıntı da yok rakam da yok elimizde. Bu yapı tamamlanana dek hiçbir şey söylenmemek zorunda. İnşaatın emri en yüksek makamdan geliyor." O makamın neresi olduğuna kuşku yoktu. Peki en azından duvarın üzerinde kaç ismin yer alacağını bilen birisi olamaz mıydı? Bayan tavizsizdi: "Savaş biteli beş yıl oldu, fakat çok sayıda askerimiz hâlâ İran'ın elinde esir, o yüzden herhangi bir sayı vermek imkânsız."

Elbette öyle. İkinci Körfez savaşının (Irak ve Amerika öncülüğündeki ordular arasında 1991'de yaşanan çatışma) ölüleri de burada yâd edilmiyordu muhtemelen. Bu savaşta hayatını kaybedenler, Bağdat'ın hiçbir yerinde anılmıyordu. Zira Baas tarihinde en önemli, en stratejik, en tarihi, en şerefli (daha da önemlisi, en gerekli) sıfatlarıyla kutsanan, sekiz yıllık İran-Irak savaşıydı. İkinci Körfez Savaşı Iraklılar tarafından sorgulandıkça, Birinci Körfez Savaşı da o oranda tüm eleştirilerden muaf kılınıyordu. Hattâ 1990 tarihli Irak anayasası taslağında, bütün müstakbel devlet başkanlarının İran-Irak savaşının 'Irak'ın bütünlüğünü ve kutsal yerlerinin güvenliğini garanti etmenin yegâne yolu olduğunu' kabul etmek zorunda olduğu yazılıydı.

Böylelikle tarihi sağ salim derdest etmek mümkün olabilecekti. Saddam'ın şehitler duvarındaki mermer levhaların üzerinde tamamen yok olmuş aileler vardı; kardeşler, babalar ve oğullar yan yana listelenmişti. Dehşet verici ölüm listeleri yer yer Kuran ayetleriyle bölünüyordu. Ayetler, Hüveyza'da, Balık Gölü'nde, Ahvaz'da, Hürremşehr'de, Kasrı Şirin'de ve Fao'da top mermileri ve kurşunlarla biçilenlere, çamur deryasında boğulanlara sonsuz cenneti garanti ediyordu (hiçbir anayasanın veremeyeceği bir garantiydi bu). Mart 1993'te konuştuğum Iraklı bir subay, Fao müdafaasında 58 bin asker kaybettiklerini ağzından kaçırdı.

Yarım milyon kayıptan sadece biri (çürümekten yüzyıl boyunca koruyacağı söylenen kimyasal maddelerin içinde), Meçhul Asker Anıtı'nın yukarısına asılı bir tabutta saklanmıştı; tabut, ölü silah arkadaşlarının lime lime olmuş muharebe giysilerinin arasında, Irak bayrağına sarılı halde duruyordu. Hayat kurtarma telaşıyla kesilip açılmış kirli üniformalar, ölenlerin çoktan kurumuş kanlı bandajlarıyla beraber, camdan bir mahfazada sergileniyordu. "Burada yukarımızda 17 kılıç var, görüyor musunuz?" diye sordu genç kuratör, üniformaların üst tarafındaki siyah taşa iliştirilmiş Arap kılıçlarını işaret ederek. "17 Temmuz devrimini temsil ediyorlar; taş ise düşmanlarımızın kara kalplerini temsil ediyor." Salonun dört bir köşesinde, Sosyalist Romanya, Doğu Almanya, Sovyetler Birliği, Somali, yani en az burada anılan askerler kadar çaresizce ölüp giden ülkelerin askeri ataşelerinin bağışladığı anı plakaları sergileniyordu.

Şehitler duvarının önüne kurulmuş sergiye bakıldığında her şey o kadar basitti ki. Saddam Hüseyin'in hayatı, Baas tacını taktığı döneme dek (suikast tertipçisi, gerilla savaşçısı ve lider) fotoğraflarla anlatılıyordu. Tikrit'in Avca köyünde, 1937'de doğduğu kerpiç evin fotoğrafı duruyordu bir yanda. Diğer yanda, günün birinde Arap Baas Sosyalist Partisi'nin başına geçecek olan, sekiz yaşında, çatık kaşlı bir çocuk. Grenli bir fotoğraftan, bir yük vagonunun basamaklarında oturmuş okul çağındaki Saddam Hüseyin'in genç fakat ürpertici şekilde tanıdık yüz hatları yansıyordu. Saddam Hüseyin'in Raşid Caddesi'nde öldürmeye çalıştığı diktatörün, yani Abdülkerim Kasım'ın kurşun delikleriyle kaplı limuzininin fotoğrafları da eksik değildi. Bazı resimler Saddam'ı, Mısır'daki sürgünlüğü sırasında, piramitlerin önünde kız öğrencilerle birlikte poz verirken gösteriyordu. Karısı Sacide, bir düğün fotoğrafında gülümsüyordu. Çekiçler ve keskiler arkasındaki duvara binlerce ismi kazırken, Saddam kameralara mutlulukla gülümsüyordu. Pek az devlet başkanı, bizzat ölüme gönderdikleriyle böylesine içli dışlı olurdu. Onlar 'Saddam'ın Kadısiye Şehitleri'ydi. İyelik ekine dikkat edin — onlar kişisel mülküydü. Fakat bu küçük sergiye dikkatli bakıldığında, şaşırtıcı ipuçları da göze çarpıyordu. Baas yetkililerinin ve Saddam'ın evlerinin (içlerini değil, çelik duvarlı dış cephelerini gösteren) fotoğrafları, tahkim edilmiş kapılar, nöbetçi kulübeleri ve demir parmaklıklardan geçilmiyordu. Ya ortada çürümüş bir iktidar vardı ya da bu iktidar yüksek duvarları pek seviyordu. Büyük salonun dışında kör edici bir güneş ışığı vardı. Ancak birkaç saniye sonra, sağa doğru, devasa bir alanın binlerce mermer levha ile dolu olduğunu fark ettim; hepsi taş ustalarının üzerlerine ölümü işlemesini bekliyordu.

Bununla birlikte savaş boyunca, Bağdat'ın batısındaki tozlu Felluce kentinde daha az aleni fakat daha ciddi bir askeri anıt da vardı. Irak ordusu, buradaki bir dizi soğuk hava deposunda, aynı anda iki bin cesedin saklanabildiği dünyanın en büyük morglarından birini kurmuştu. Savaşta yakınlarını kaybeden Iraklı aileler, bu kasvetli, sıcak kente gelip oğullarını, eşlerini ve babalarını teşhis ediyorlardı. Fakat bazen bu dev morg bile yetkililerin kan banyosuyla başa çıkabilmesine yetmiyordu. 1985 baharında Hüveyza bataklıklarında yaşanan katliamdan sonra Felluce'ye taşınması gereken o kadar çok ceset vardı ki, hükümet Bağdat'taki bütün taksi şoförlerinin ehliyetlerine el koyup, güneydeki Basra'ya gitmelerini ve oradan bir askerin cesedini getirmelerini emretmişti. Şoför ancak soğuk dava deposuna cesedi teslim ettiğinde ehliyetini geri alabiliyordu. Ona rağmen binlerce ceset bataklık çamuruyla kaplı halde Basra'da kalmıştı; bunun üzerine akrabaların, savaş alanında yatan yakınlarını teşhis edebilmeleri için cepheye taşınması yoluna başvurulmuştu. Bazıları o baharda bataklıklarda 8 bin Iraklının öldüğünü söylüyordu, bazıları sayıyı 14 bin olarak veriyordu. Tam 47 bin askerin can verdiğini söyleyenler de vardı.

Ben her zaman eski savaş bölgelerine dönerim ve eski askerlerle konuşurum. Kuzey İrlanda, Bosna, Sırbistan, Cezayir, Güney Lübnan, Kuveyt ve işgal sonrası Bağdat'ta yaptım bunu. Sanırım tanık olduklarımı anlamaya, onları ben hayatta kalmaya çalışırken var olmayan bir bağlama yerleştirmeye, o kabusları (kısa süreliğine de olsa) paylaştığım insanlarla konuşmaya çalışıyorum. Sanırım kaleydoskopun dönüşünü durdurmak istiyorum, hafızanın nihai, telafi edilemez tarzda yansıyan gevşek örgülerini görmek istiyorum. Bütün mesele de bu değil mi zaten! Bazen, bu kitabı yazarken, kaleydoskopun içinde hareket eden cam parçalarını duyuyorum, dizüstü bilgisayarımın sabit diskinden gelen ses gibi, ben yazarken o da uygulamaları ve programları arıyor, bir sonuca, berrak bir hafızanın net ekranına varmaya çalışıyor.

Beyrut'ta, lebi derya balkonumda oturabilir ve İranlıların (trene binmeyi tercih etmediğimizde) bizi bir Hercules C-130'un içinde nasıl savaşa götürdüklerini, Ahvaz veya Dezful'un sıcak karanlığına yaptığımız yolculuğu tüm sarihliğiyle hatırlayabilirim; biz gazeteciler, terleyerek, defterlerimiz, kameralarımız dizlerimizde, Irak hava kuvvetlerinin zifiri karanlıkta gürüldeyen motorun sesini duymaması için dua ederek, koltuklarımıza gömülmüşüz. Çöldeki hava üssüne uçuyoruz, petrol yalımlarını görüyoruz (mor şafakta, yenilemez, kanser yapan bir çikolata misali, kalın ve karanlığı yırtan alevler) ve Sommevari topların muazzam gümbürtüsünü duyarken, önümüzdeki otuz altı saatin nasıl geçeceğini korkuyla düşünüyoruz. Yeraltı sığınağında bir gece, yerden toz kalkıyor; sonra başlarımızın üzerinde parçalanan top mermileri eşliğinde cephe hatlarına gidiş, yol kenarlarında kokan cesetler, genç adamlar, başlarında miğfer yok, ellerinde Kuran var.

Savaşın bitişinden yedi yıl sonra, savaş alanlarına gitmek haliyle daha kolaydı. 1995'te bir yaz sabahı, Mehrabad Havaalanından, Ahvaz'a giden IR417 sefer sayılı bir İran Air uçağına aktarma yaptım, Airbus'ta (evet bu da bir A300'dü), İslami Rehberlik Bakanlığından kılavuzum yanımda horlarken reçelli sıcak çörekler yedim; bir saat sonra rafinerilerin üzerinde bütan gazı alevleri yükselirken, hepimizin yıllarımızı harcadığımız o çöllere gitmek üzere Gulamrıza'nın Peugeot taksisine binmekteydim. Sabahın yedisinde beyaz bir yumruya benzeyen güneşin altında ilk kum siperlerinden geçerken, Gulamrıza tozun gri yoğunluğunu işaret etti ve, "Bam bam! Cenk," dedi.

Cenk, elbette savaş anlamına geliyordu ve 'bam bam', olanca basit, klişe niteliğine rağmen, duyma yetimin bir kısmını alıp götüren Irak toplarının, on beş yıl önce çölün batı tarafından gelen seslerini yeterince doğru şekilde ifade ediyordu. Gulamrıza Peugeot'yu ufka doğru sürerken, kulaklarım çok geride kalmış o bombardımanın sesiyle çınlıyordu, sanki toplar, bu derbeder ölüm tarlalarına hâlâ ateş kusuyordu. Çölün rengi yükselen güneşin altında griden boza dönerken, iki yanımızda siperler ve tank mevzileri kilometrelerce uzanıyordu; bazıları köylüler tarafından mısır tarlaları için rüzgarkırana dönüştürülmüş, diğerlerine on beş yıldır hiç dokunulmamıştı; uzun süre önce imha olmuş Irak ve İran tanklarının kumu yaran palet izleri hâlâ duruyordu. Sıcaklık gölgede 40 dereceyi aşmıştı bile; yüzümden ter fışkırıyordu. İslami Rehberlik Bakanlığı'nın elemanı arabanın arkasında uyuyakalmıştı.

Belki bir milyon insan ölmüştü burada ve kuzeydeki karlı Türk sınırına 900 kilometre uzanan savaş hattında; 1914-18 arasındaki Batı Cephesi'nin iki katı uzunluğundaydı ve uğruna verilen savaş neredeyse iki kat fazla sürmüştü. Bütün bir İranlı ve Iraklı kuşağı, bu hat üzerinde, hayatta kalanların ve ölenlerin ailelerinin adlarını, en az Ypres, Verdun, Hill 60, Vimy Ridge ve Beaumont Hamel kadar acıyla andığı köylerde ölüme yürümüştü. O cefa yerlerinin isimlerine ben de neredeyse onlar kadar aşinaydım: Kirman ve Şalemçe, Pençvin ve Hürremşehr, Abadan ve Fatih, Ahvaz ve Fao ve Balık Gölü Muharebesi. En fazla acıyı İranlılar çekmişti. Haberlerimde, İranlı savaşçıların metaneti karşısında afallamış bir halde, onların arasından savaşı ve savaşın acısını yazacak Owen'lar ve Sassoon'lar[5] çıkıp çıkmayacağını sorardım.

Fakat (belki fazla yabancı alerjileri olduğu, inançları farklı olduğu, Batıya, hattâ siperlerini ziyaret etmek için hayatını riske atan biz gazetecilere düşmanlık besledikleri için), İranlıların motivasyonunu veya bu kan banyosunun zihinlerinde ne gibi izler bıraktığını anlamak yönünde hiçbir zaman hakiki bir çaba harcamadık. Hattâ bugün olanları unutup gittik, İranlılar ise unutmadı, unutmuyor. Birinci Dünya Savaşı'ndaki birçok asker gibi, evlerine vücutları ve ruhları hasarlı halde mi döndüler, inançlarını kanla yıkanan çöllerde bırakıp mı döndüler? Devrim Muhafızları Birliği'nden kıdemli bir subaya bu soruyu sordum. Tahran'da akşam yemeği yerken, savaşın en kötü ânının ne olduğunu sordum ona. "18 Temmuz 1988," diye yanıtladı hiç bekletmeden. "Yani savaşı sona erdiren BM kararını kabul ettiğimiz, İmam'ın zehir içip ateşkesi kabul etmek zorunda olduğunu açıkladığı gün. O sırada iki buçuk tonluk bir kamyonu Şalemçe cephesine doğru sürüyordum ve radyodan haberi duyunca kulaklarıma inanamadım. Çöle kırdım direksiyonu, arabayı durdurdum ve kumun üzerine, güneşin altına öylece sırtüstü uzandım. Ve Allah'a niye orada olduğumu sordum. Bu hayatımın en kötü günüydü."

Gulamrıza'nın arabası güneye doğru hızla ilerliyordu; sıcaklık artıyordu. Paslanan Irak zırhlıları ve kamyonlarının ufku kapladığı büyük bir alanı, ancak kilometrelerce yol aldıktan sonra arkamızda bıraktık. Bu muazzam savaş parkında bir İran nöbetçi kulübesi vardı, Irak tankları ve dümdüz olmuş araçlardan oluşan bu müzeye, Norman Schwarzkopf'un 1991'de aynı orduya karşı giriştiği saçma taarruz sonrasında da tanık olacaktık. Sağ tarafta büyük bir yanmış tren vardı; vagonları, Ahvaz-Hûrremşehr demiryolunun hemen ötesinde yan yatmıştı. Iraklılar İran'ın bu parçasına tekrar tekrar geçmişti; yolun biraz uzağında binlerce siper ve makineli tüfek mevzisi sıralanıyordu, çöl savaşının geride bıraktığı her yıl yenileri eklenmişti. Aydan bir teleskopla baktığınızda bu savunma ağını görebilirdiniz. Karun Nehri'nin kahverengi sularını aştık; buraya son gelişimde, sıcak akıntıların üzerinde cesetler yüzüyordu. Sıcaklık 50 dereceydi; o sıcakta çarpışıyorlardı, o kavurucu rüzgarların altında ölüyorlardı, cesetlerin çürümeye başlaması üç saati bile bulmuyordu. Bu yüzden Iraklıları toplu mezarlara gömüyorlar, İranlıları ise aynı gün evlerine yolluyorlardı.

İranlıların yazdığı şiirler (köylü Besiç gönüllüleri, Pasdaran ve cepheye gönderilen sanatçılar, binlerce savaş şiiri yazmıştı), Owen veya Sassoon'un şiirlerine benzemiyordu pek. Tahran kitapçılarındaki ciltler dolusu savaş dizelerinde eski askerler, onları yalnız bırakmayan Tanrı'ya şükrediyorlardı. Tahran Üniversitesi yakınlarındaki dükkânları dolaşıp o kalın kitaplara göz gezdirirken, Brooke ve W N. Hodgson'un hayaletlerine rastladım. Sözgelimi İranlı şair Muhammed Rıza Abdül-Melikyan'ın, 12 yaşındaki çocukların Irak savunmasının dikenli tellerine karşı intihar görevine gönderildiği Ahvaz-Hürremşehr cephesinde yazdığı 'Eve Mektup' adlı kitabından şu dizeler:

Bizim olduğumuz bu cephede,

Dört yanımız feda armağanlarıyla dolu,

Onların gücü Karun'un dalgalarından büyük,

Tam burada, mayın tarlalarını aşan

Çocuklara ve ihtiyarlara hayran olabilirsin.

Görülecek her şey burada.

Bu dizelerde korkutucu bir şey vardı: Sadece çocuk şahadetinin dehşet verici görüntüsü değil, Batılı gözlerime erginliğin ve gelişmenin bir tür donduruluşu gibi görünen bir şeydi bu. Evet, Hodgson da şunları yazmıştı:

Mayının oğulları, savaş trampetlerinin

Çağrısıyla heyecanlandığınızı duyuyorum ...

Kayıp ve başarısızlıktan, acı ve ölümden

Şikâyet etmeden saf tutuyorsunuz.

Fakat 1916'da bizim şairlerimiz, savaşın iğrençliğini idrak etmişti. Dizelerini savaştan yıllar sonra yazan Abdül-Melikyan ise inancını kaybetmemişti. Bunun nedeni ülkesini savunmak için savaşması mıydı, yoksa İslamın bir inananın şüphe duymasına izin vermemesi miydi? Veya İran'da şiirin kutsal bir şey olarak, kışkırtmayı değil, ruhani olmayı amaçlayan kelimeler olarak görülmesinden mi kaynaklanıyordu? Biz Batılılar şiirin bizi harekete geçirmesini bekleriz — basit vatanseverlik ve inanç, Sassoon veya Robert Graves için yeterli değildi. Onlar, Abdül-Melikyan'dan daha fazlasını söylememişler miydi? Ne de olsa, Saddam'ın 22 Eylül 1980'deki istilasını izleyen sekiz yıllık savaşta, hem Birinci Dünya Savaşı'nın en korkunç silahı, yani zehirli gaz hem de İkinci Dünya Savaşı'nın en dehşet verici saldırı silahı, yani füzeler kullanılmıştı.

Abdül-Melikyan'ın şiirindeki 'ergenliğin dondurulması' meselesi ve eski Britanyalı savaş şairlerinin eserlerine hakim olan savaşın iğrençliği temasına dair Independent'ta ilk yazdığımda, Britanyalı bir Müslümandan uzun ve meydan okuyan bir mektup aldım, İranlıların motivasyonunu ve metanetini idrak etmek istiyorsam, yedinci asırdaki Kerbela savaşının anlamını idrak etmeliydim:

İranlıların (genel olarak), kanlı İran-Irak savaşına katılmadan önce savaşın dehşetinden haberdar olduklarını ve o dehşeti anladıklarını söylersem sanırım yanılmış olmam. Bütün Şiilerin, şahadetin gerçekliğini, Şii olmayan ortalama insanlardan çok daha iyi bildiği kanısındayım. Okulda Britanyalı arkadaşlarıma Kerbela trajedisini izah etmeye çalıştığımı ve onların verdiği tepki karşısında şaşkınlığa uğradığımı hatırlıyorum. Ben, bebek Ali Asgar'ı boynunda bir okla, Abbas'ı kolları kesilmiş halde ve Hüseyin'i her cesedin başında gözyaşı dökerken ve onları çadırlara taşırken gözümde canlandırmıştım... İmam Hüseyin'in ailesine mensup bayanların gelen ölüm haberlerinin ardından pazaryerine akın etmesini ve muktedirlere ilenmesini hayal etmiştim. Ben bu tarihle büyümüştüm; bu tarih benim bir parçamdı ve hâlâ da öyle. Velhasıl Şiilerin büyük çoğunluğu, değerleri için savaşmanın bedelinin ne olabileceğini gayet iyi bilir...

Gulamrıza'nın arabası çöl yolunun eriyen asfaltı üzerinde hırlayarak ilerlerken, bakanlık görevlisi omzuma dokunup, "Sağına bak," diye bağırdı. Gulamrıza arabayı yavaşlattı, sıcaklık dayanılmazdı, açık pencerelerden içeriye doğru adeta bir kaynak makinesi çalışıyordu. Yolun kenarında bir demiryolu hattı vardı, fakat onun da ötesinde yenilmiş bir ordunun kalıntısı göze çarpıyordu: yanmış Irak tankları ve zırhlı personel taşıyıcıları, parçalanıp açılmış namlular, tank taretlerinin tepesinde tozlu makineli tüfekler... Saddam'ın canavarları, çölde çürümeye devam ediyordu. Demiryolunu ve bir bataklığı geçtik (bakanlık görevlisi, dizlerine kadar bataklığa girerek yürüdü) ve kendimizi büyük bir savaşın enkazının ortasında bulduk. Bu araçların birçoğu çöle yönelmiş ve korkuya kapılmış sürücüleri tarafından kuma saplanmışlardı; çelik paletleri taşların ve beton siperlerin üzerinde darmadağın olmuş halde duruyordu. İç tarafları atılan el bombalarıyla cehenneme dönmüştü.

Bir T-62 tankına tırmandım, kapağını güç bela açtım ve kendimi içeri bıraktım. Topun arka kısmı patlamayla kopmuş, sürücünün koltuğu erimişti. Topçunun yanmış, klostrofobik bölmesinde milyonlarca küçük sinek uçuşuyordu. Tekrar tankın üzerine çıkıp fotoğraf çekmeye başladım. Fakat birden, kameranın objektifinden hiç renk yansımadığını fark ettim. Kamerayı indirdim, bir de kendi gözlerimle baktım, hayır, hiç renk yoktu. Güneş, çölün mutlak beyazlığı, görüş alanımdaki bütün renkleri emmiş, Saddam'ın zırhlılarını tek renkli, donuk bir resme dönüştürmüştü. İslami Rehberlik görevlisi, benden ziyade kendisiyle söyleşiyordu, fakat anlayabilmem için İngilizce konuşuyordu: "Düşün ki adam buraya geldi, Saddam, bizim topraklarımıza, saldırganlığı bir düşün, yanına kâr kalacağını düşündü... Onunla savaşmak zorunda kalmamızı nasıl olur da anlayamazsınız?"

Anayolun diğer tarafında Rus yapımı bir kamyonun iskeleti gözüme çarptı ve oraya yöneldim. Sadece şoför mahallinin ön kısmı kalmıştı; binlerce şarapnel parçasıyla delik deşik olmuş ve gri tozla kaplanmıştı. Onun arkasında, çöl zemininde, uzun zaman önceki bir patlamayla darmadağın olmuş cephane kutularıyla dolu kocaman bir krater vardı; binlerce ağır makineli mermisi, tuhaf şekillerde eğilip bükülmüştü — bir cephane kamyonuydu bu ve tam isabet almıştı. Kraterin ağzında beyaz toz benekleri göze çarpıyordu, belki de insan kemikleriydi bunlar. Bakanlık görevlisi ise kraterin az ötesinde kumun üzerinde oturuyordu, yorulmuştu.

Çöle doğru yürüdük. Üzerinde kurşun deliği olan bir İran miğferi bulduk, onlarca postal, biri topuk kısmından parçalanmıştı. Çöple dolu top mermisi çukurları vardı, dikenli teller, bir mevzisinin arkasında, zemini tahta mühimmat kutularıyla kaplı bir siper sırası, patlayıp dökülmüş kum torbaları. İşte buralarda bir yerde İranlı şair Ali Babçuhi tuhaf şekilde canlı bir şiir yazmıştı; çölde, karşısında zuhur eden Naçlistanlı (İran'ın tahıl ambarı olan bir güney eyaleti) ihtiyar bir adamla ilgili bir rüyaydı bu:

Hey, şuraya bak!

Kör gözlerimle görebiliyorum onu.

Sen de görüyor musun?

Naçlistan kıyılarından yaşlı Şir Muhammed o

Tüfeğinin üzerinde güneş parıltısı.

... Onu kör gözlerimle gördüm.

Ve yaşlı Şir Muhammed bana dedi ki:

'Toprağımın her tarafına

Buğday ve arpa yerine

Tüfeğimi ekmeye geldim.'

Birkaç gün önce, Tahran'da üniversite öğrencileriyle savaş hakkında konuşmuştum. On dört genç erkek, üç genç kadın, bir felsefe seminerine katılıyorlardı. Erkeklerden yarısı sekiz yıllık savaşta yer almıştı, kadınlardan biri orduda hemşirelik yapmıştı. Eski Besiç gönüllüleri, askerler ve Devrim Muhafızları, Amerikalı bir sosyologun yazdığı kazık bir makaleyi analiz etmeye çalışıyorlardı. Ardından savaşın kendileri için ne anlama geldiğini ve benim bunu neden anlamadığımı açıklamaya çalıştılar.

Şucai Ahmedvandi sakallı, otuz yaşlarında gösteren biriydi, fakat daha genç olmalıydı; 1984'te Irak sınırına, Bağdat'ın 170 kilometre doğusundaki Mehran cephesine gönderildiğinde sadece 18 yaşındaydı. Yavaşça konuşuyor, kelimelerini sonsuz bir dikkatle seçiyordu: "Savaşa katılmam, İslam devrimimizin doğasının da bir yansımasıdır. Bunun temelinde dinin yeni bir yorumu vardı; savaşa katılmak kutsal bir görevdi. Peygambervari bir devlet adamı vardı başımızda, bu yüzden savaşı da öyle algılıyorduk. Ezici kararlılığımızın sebebi de buydu. Savaş, ait olduğumuz dinin ayrılamaz bir parçasıydı. Açıklanması mümkün olmayan birçok olaya tanık oldum. Kendime gerçek olup olmadıklarını soruyordum. Beni sarsan olağanüstü sahneler gördüm." Sözlerinin burasında Ahmedvandi gözlerini benden çevirip yere bakarak konuşmaya başladı:

1984'te düzenlediğimiz 'Şafak 5' harekatının başıydı. Mehran bölgesindeydik ve birkaç askerle birlikte küçük bir tepenin üzerinde oturuyordum. Bizimle birlikte oturan otuz-otuz beş yaşlarında bir adam vardı. Ve aniden başı öne düşüverdi. Ne olduğunu bilmiyorduk hiçbirimiz. Derken kolundan ve sonra başından akan kanı gördük. Bir kurşun başına isabet etmişti. Ve o anda, yavaşça döndü, vurulduğunu biliyordu, elini cebine soktu, bir Kuran çıkardı ve ona bakmaya başladı. Bu arada kolundan aşağı oluk oluk kan akıyordu. Üçümüz orada öylece, afallamış halde baktık ona (bir şey yapamıyorduk), adam ölmek üzereydi, son nefesini vermesine birkaç saniye vardı ve Kuran'ını çıkarıp okumaya çalışıyordu. Bütün hayatım boyunca o görüntüyü, onun inancının gücünü asla unutmayacağım.

Uzun bir sessizlik oldu ve sonra kadınlardan, odanın en ucunda, siyah çarşafıyla oturan biri konuştu: "Genel olarak savaşta yaptıklarımızdan büyük bir gurur duyuyoruz. Ülkemiz İran egemenliğini kanıtladı. İnsanların diğer büyük savaşlardan sonra evlerine nasıl döndüklerini biliyoruz. Bu konuyla ilgili okumalar yaptım, sözgelimi Hemingway. Fakat savaş sırasında İran'da bunlar yaşanmadı. Bizim savaşımızdaki erdemin ve ahlakın önemini anlamalısınız; erdem ve ahlak yiyecekten daha iyiydi. Siz ölümlerin ve kayıpların önemli olduğunu düşünüyorsunuz (bilgisayarlarınızda buna dair istatistikler tutuyorsunuz), fakat benim izlenimim o ki, burada insanlar hayatlarının maddi değerine dönüp bakmaksızın öldüler. Önemli olan İslama duydukları inançtı."

Savaşta tam olarak kaç askerin öldüğünü belki hiç bilemeyeceğiz (Iraklılar da buna dair net rakamlar vermedi), fakat 1980-88 arasında Devrim Muhafızlarının sorumluluğunu yürüten yetkiliyle konuştuğumda, ısrarla İran'ın kayıplarının 500 binin çok altında olduğunu söyledi. 1995 yılına gelindiğinde, savaş gazileri ve şehit yakınları için kurulan milyonlarca dolarlık bir vakfı idare etmekte olan Muhsin Refikdost, 220 bin İranlının öldüğünü, 400 bininin de yaralandığını iddia ediyordu. "Iraklıların kaybının 500 bin olduğunu sanıyoruz. Ne kadar yaralıları olduğunu bilmiyoruz. Savaşta ölenlere ilave olarak, savaştan önceki yıl İslam devriminde de 70 bin insanımızı kaybettik."

Bugün bile rakamları sürekli olarak yukarı doğru revize etmek zorunda kalıyorlar. Savaşın sona erdiği 1988'den sonra Irak sınırında en az 27 bin Iraklı askerin cesedi bulundu. Temmuz 1997'de (ateşkesten dokuz yıl sonra) İran, kalıntıları kısa süre önce sınırda bulunan 2 bin asker için toplu cenaze törenleri düzenliyordu. Dört yüzü için Tahran'da Cumhurbaşkanı Muhammed Hatemi'nin de katıldığı bir tören yapıldı, 1600'ünün naaşı ise ülkenin dört bir köşesindeki 22 ayrı kentte düzenlenen törenlerle toprağa verildi. Bu askerlerin birçoğu savaşın ilk günlerinde, Irak ordusu Hürremşehr'e girip Abadan'a saldırdığı sırada ölmüştü. İşte bu yüzden İranlılar, iki yıl sonra tekrar ele geçirmeden önce Hürremşehr'i Huninşehr (Kan Şehri) olarak andılar.

İşgalcileri püskürtmeye çalışan İranlı askerler arasında Müçteba Safevi de vardı. Tahran'da bir taksinin arka koltuğunda, bindiğimiz araç başkentin trafikle felç olmuş, duman kaplı sokaklarında sıkışmışken anlattı hikâyesini:

Abadan'ın yaklaşık 30 kilometre dışında esir alındım. Gece vakti kuşatılmıştık. Hiç şansımız yoktu. Irak'a, Saddam Hüseyin'in memleketi Tikrit'teki büyük bir esir kampına götürdüler bizi. İlk yıllarımız çok zor geçti. Bazılarımızı öldürdüler, işkenceden geçirdiler. Kızılhaç ziyaretimize geldiğinde bir yıldır oradaydık, isimlerimizi aldılar, bize kitaplar bıraktılar. Genç olanlarımız yaşlılardan daha güçlüydü. Sanırım genç olanlar, önlerinde daha yaşanacak bir hayat olduğunu düşünüyorlardı. Fakat kamptaki iki arkadaşımız kendisini öldürdü; daha fazla dayanamadılar. Bilirsiniz, eğer esirsen çok çok güçlü olmak zorundasın. O kampta kendime dair çok şey öğrendim, ne kadar güçlü olabildiğimi gördüm. Kızılhaç'ın bana evden getirdiği mektuplar bir yıl öncesine aitti. Ben de eve yazdım ve annem o mektupları saklıyor, fakat şimdi onları okumak istemiyorum. Okursam o korkunç günleri hatırlayacağım.

Müçteba'ya ne zaman bırakıldığını sordum. Savaş sona erdikten sonra, 1989'da bırakılmıştı. Esir kampında on yıl, yani İkinci Dünya Savaşı'ndaki Britanyalı savaş esirlerinden çok daha fazla süre kalmıştı. Safevi ile tanıştığımız 1995 yılında, İran hâlâ 15 bin askerinin, on beş yıldır Irak'ın elinde olduğunu iddia etmekteydi.

Gulamrıza Hürremşehr'e vardığında, hâlâ kentin dört bir köşesini kaplayan yıkıntılara bakıp başını salladı. Uğruna iki yıl savaşılan, altı yıl da Irak bombardımanlarına maruz kalan kentteki tuğla apartmanlar ve fabrikalar, bitmek bilmez Irak saldırıları altında toza dönmüştü. İran'ın (Irak'ın değil) Stalingrad'ıydı burası. Kent merkezinde, ters dönmüş, yanmış kargo gemileriyle dolu bir su kanalının kıyısında, mavi çinileri hâlâ onarılmakta olan bir caminin yanında, kentin kurtuluşunun on üçüncü yılını anan fotoğrafların olduğu küçük bir müze vardı. "Bunları çeken fotoğrafçı, daha sonra savaşta şehit oldu," dedi rehber, sağ eliyle yerde duran bir cesedi göstererek.

Askerin balmumundan cesedi öyle inandırıcı yapılmıştı ki (siyah kanın aktığı sırtı, kuma gömülü yüzü, saçlarının büyük kısmını örten miğferi), bir an için İranlıların gerçekten bir asker cesedini sakladığını sandım. İçindeki 'şehidiyle' birlikte kum havuzunun yanında Ayetullah Humeyni'nin büyük bir portresi duruyordu. Üzerinde de Ayetullah'ın şu sözü vardı: "Şahadet İnsan Hayatının En Yüksek Noktasıdır." Fotoğraflardan devrilmiş ağaçlar, yıkılmış tren istasyonları, yerle bir olmuş camiler, dümdüz edilmiş evler ve sokaklarda yatan cesetler yansıyordu.

Savaşta çarpışmış bir başka şair, Irak işgali altındaki Hürremşehr'de yaşanan dehşet duygusunu yakalamıştı. Perviz Habib Ebadi, isyanını tasvir etmek için İran'ın geleneksel aşk (muma vurgun pervane) sembollerini ve Hazreti Muhammed'in sadık dostu Ebu Zahir'in öfkesini kullanıyordu:

Dostum, ne kadar yalnızız,

Bizim olan bu kentin uzağında,

Mum eriyip bitti, pervane ateşle tükendi

Her yerde, her sokakta, sadece küller, moloz, kan görüyorum

Bir baş var burada, uzun, kanla kaplı saçıyla,

Onu tarayacak tek bir el yok.

O baş gövdesinin üzerine tekrar konulana dek,

Giysilerimi kefen olarak giyiyorum, Ebu Zahir gibi haykırıyorum

Bütün düşmanlarımın kalbine korku salmak için.

Fakat Hürremşehr'i kurtaran bir adam ölmek istememişti. Abadan'da bir restoranda oturuyorduk birlikte, ağzını açmış, gürültüyle şapırdatarak balık ve patatesini yiyordu. "Orduda deniz kuvvetlerinde hizmet verdim ve kurtuluş zamanı biz de geldik. Çok fazla ceset görmedim. Biliyorsun, Iraklıların büyük çoğunluğu teslim oldu, 20 bini birden, düşünebiliyor musun? Hepsi ellerini kaldırmıştı, işte böyle." Ve restoranda, yemek yiyen diğer insanların şaşkın bakışları altında ellerini başına koydu. "Fakat daha o zaman, 1982'de savaşı bitirmemiz lazımdı. Saddam ateşkes önermişti, Suudiler yeniden imar için İran'a 70 milyar dolar teklif etmişti. O vakit durmuş olsaydık Saddam kendi halkı tarafından devrilecekti. Fakat İmam başka insanlara kulak verdi ve Saddam yok edilene dek savaşa devam etme, Necef, Kerbela ve Basra için savaşma kararı aldı. Büyük hataydı bu. O zaman savaştan kurtulmaya karar verdim ve Tahran'da bir iş buldum. Altı yıl boyu böyle devam ettim. Ve kazanamadık bile. Saddam Kuveyt işgalinden sonra sizinle yüzyüze kalınca kaybettiğimiz bütün toprağı geri aldık sadece."

Bu duyduğum nadir muhalif seslerden biriydi. Savaş sırasında, hatırlıyorum, yaşama karşı ölüm konuşurdu; savaş planlarını eleştirmeye kalkanlara mutlaka ağzının payı verilirdi. Devrim Muhafızlarının bir iç yayını vardı. İslam'ın Muhafızları adlı bu dergide, şu tartışılmaz sloganın altında yeni ölen askerler için anmalar yayınlanıyordu: "Allah yolunda öldürülmüş olanları ölüler sanma sakın. Bilakis Rableri katında diridirler."[6] Anmaların birinde Hüseyin Çair-Zerrin, Şattül Arap'ta şehit düşmeden kısa süre önce, bozuk bir Farsçayla, "İlk kez cepheye gönderildim — taarruzu duymuştum ve ben de katılmak istedim," diye yazıyordu. Fakat annesine yazdığı mektupta, sanki çoktan öbür dünyadan sesleniyordu: "Sevgili Annem, oğlun [dünyevi) esaretin, köleliğin ve ihanetin zincirlerini kırdı... Evet annecim, çocuğun İslamın esiri haline geldi ve sadakate, inanca ve hakikate ulaştı — elbette Allah kabul ederse."

Bu mektuplarda tekrarlanan inançtan ve (daha iyi bir dünyayı arzulama noktasındaki) kendine güvenden etkilenmemek mümkün değildi. Ebulhasan Es-Hak, öleceği için neredeyse mutluydu. Hayatını kaybetmeden hemen önce, "Şahadet herkesin layık olamayacağı bir mertebe," diye yazıyordu. "Şehit olmanın uzak bir ihtimal olduğunu düşünsem de, bu isteğimi yazıyorum — fakat her ne olursa olsun, genç bir adamın bu arzuyu duymasında utanılacak bir şey yok. Mahşer gününden korkmuyorum... şehitten ilk damla kan döküldüğünde, bütün günahları da silinir... Evet sevgili ailem, ölüm er geç hepimizi alacak, kimse bu dünyada ebediyen kalıcı değil, öyleyse bu altın fırsatı niye kullanmayalım?"

Hürremşehr şimdi tekrar inşa ediliyordu. Yeni okulların, iki yeni hastanenin, yeni fabrikaların ve apartmanların inşaatı her yanda devam ediyordu. Fakat liman hâlâ enkaz halindeydi, tahrip olmuş gemiler nehri kapatıyordu. Rıhtım tarafında, Barrow-in Fumess'te kayıtlı Race Fisher adlı bir şilebin fotoğraflarını çekiyordum ki, siyah gömlekli iki polis yanımda bitti. Rehberlik Bakanlığı görevlisi beni kurtarmak için Gulamrıza'nın taksisinden fırladı. "Kameralı yabancılardan kuşkulanırlar," dedi yavaşça. "Bu kentteki insanlar fena darbe yedi."

Yeni hastanelerden birini gezdim; bir doktor, savaşı kendi hayatı açısından 'gerekli' bir olay olarak gördüğünü, savaşan herkes için de böyle olduğunu söyledi. "O zamanlar yirmi bir yaşındaydım ve bir arkadaşım vardı, Tebrizli Hüseyin Sadakat. Azeriydi, iyi bir arkadaştı, çok sadıktı. Ve bir gün bir taarruz sırasında başından vuruldu, isabet eden şeyin ne olduğunu bilmiyorum hâlâ ve üzerim onun beyin parçalarıyla kaplandı. Tam yanındaydım, anlıyor musun? İnanmak istemedim. Son söz falan yoktu, tek bir kelime edemedi. Sonra ben de 80 milimlik bir top mermisi parçasıyla omzumdan vuruldum. Bilincimi yarı yarıya yitirmiştim ve başta hiçbir şey hissetmedim, acı sonradan geldi." Yarasını bana göstermek için gömleğini kaldırdı. Zaten İran'ın her köşesinde erkekler bana hep kollarındaki, boyunlarındaki, bacaklarındaki yaraları gösterirdi. Savaşta çenesi parçalandığı için takma çeneyle konuşan, gaza maruz kaldığı için bir şey anlatırken durmadan öksüren adamlar tanıdım. Doktora bütün bunlara (bunca acıya, ızdıraba, fedakarlığa) değip değmediğini sorduğumda yüzü aydınlandı. "Elbette değer. Biz toprağımızı ve İslam mirasımızı savunduk. Ve çok kızgındık, düşmanımıza çok kızgındık." Doğduğu kent bir gece saldırıya uğradığında Dezfullu şair Kayzer [Ghaysar] Eminpur'un hissettiği de tam buydu. Belki de bu öfke, kinle, hattâ kinizmle dolu şiirini bize diğerlerinden daha yakın kılıyor:

Bir savaş şiiri yazmak istiyorum

Fakat biliyorum ki mümkün değil

Bu soğuk kalemi bırakmalıyım

Ve daha keskin bir silah kullanmalıyım.

Savaş şiirleri top namlularıyla yazılmalı

Kelimeler mermiye dönmeli...

Burada hep kırmızı alarm var

Sirenler hiç susmuyor

Gece uykularını bitirmemiş cesetlerin üzerinde

Yarasa gibi ışıktan nefret eden jetler uçuyor

Karartma perdelerimizin arasından bombalıyor bizi

Yıldızlara bile güvenemiyoruz, casus olabilirler diye

Ay infilak ederse hiç şaşırmayacağız...

Bazen bu öfke duygusu siyasi bir hal alıyordu. Sözgelimi Yahya Fuzi (savaştayken yirmi dört, benimle konuştuğu sırada otuz bir yaşındaydı), Tahran Üniversitesi'ndeki o felsefe seminerinde şunları söylüyordu:

Savaş bize, özgürlüğe ve insan haklarına inandığını söyleyen Batılıların, savaşımız sırasında bu fikirleri bir kenara bırakmaya niye hazır olduğunu öğretti. Bu bizim için büyük bir dersti. Saddam bizi işgal ettiğinde sizden hiç ses çıkmadı; oysa on yıl sonra Saddam Kuveyt'i işgal edince yaygarayı basıverdiniz. O Kuveyt'e girdiğinde, insan hakları lafları hiç düşmedi ağzınızdan. Ancak o zaman Saddam'ın suçlarını ifşa ettiniz.

Gözlüklü bir öğrenci araya girdi:

1979 devrimimizde, Şah'a karşı hep bir ağızdan diktatörlüğü lanetleyen sloganlar atıyorduk. Fakat bu ulus inşa sürecini tamamlayan şey, Irak'la savaş oldu. Top ateşi altındaki tepelerin üzerinde, Belucistan'dan, Kürdistan'dan ve diğer eyaletlerden gelenler omuz omuza savaştı. Hepimiz o tepeyi savunmak zorundaydık. Ve savaştan dolayı çok sayıda mültecimiz vardı; Iraklıların yurtlarından ettiği Kuzistan halkı, Tahran ve Tebriz'e sığındı. Bu sayede halk arasında bir etkileşim, etnik bir kaynaşma yaşandı. Bu savaşta yalıtıldık, herkes bizi terk etti, böylece yalnız olmanın iyi olduğu sonucuna vardık ve yurttaşlığın, kardeşliğin ne demek olduğunu öğrendik, ilk kez bir bütün gibi hissettik kendimizi.

İran-Irak savaşının bir anlamda İslam devriminin tamamlanışı (en azından ayrılmaz bir parçası) olduğu fikriyatı yaygındı. Savaşın dışında kalmak için ellerinden geleni yapan orta sınıflar, kendilerini tarihten koparmışlardı. Kanada, ABD, Britanya veya Fransa vizelerini kullanan zengin çocukları, delilik saydıkları bu savaşa katılmak için hiçbir neden görmüyorlardı. "Savaş yıllarını Kanada'da geçirdim, olan biteni televizyondan izledim ve savaşta olmadığıma gayet memnundum," diyordu 29 yaşındaki bir genç, Tahran'daki bir partide. Kurduğu mantığa karşı çıkamazdım, fakat bu tavrın zenginleri, ülkenin devrimden bin pişman olan eski sahiplerini, İran üzerinde hak iddia etmekten mahrum bırakıp bırakmadığını da merak ediyordum. Savaş onları da izole etmişti, zira ülkelerini savunmayı reddetmişlerdi.

Fakat en güçlü konuşanlar, hayatta kalanlardan ziyade ölenlerdi. Tahran'ın güneyinde, Beheşt-i Zehra adlı bölgede, savaştan ceset torbalarının içinde dönen on binlerce İranlı, kendilerini savaşa gönderen ihtiyar adamın mezarının yakınında yatıyordu. Bugün de oraya, plastik torbaların içinde, birkaç kafatası veya iskelet halinde getirilen cesetler gömülüyor; zira İranlılar batı sınırı boyunca kazılar yapıp kayıplarının izini sürüyor. Yeni bulunan cesetler için hâlâ yeni mezarlar kazılıyor.

İsimsiz mezarlar bunlar, bizim dünya savaşında kaybettiklerimizin mezarları gibi; basit, birörnek mezar taşları, fakat mermer levhaların üzerinde resimler, fotoğraflar, bayraklar, hattâ bazen, ölümden dakikalar sonra, top mermileri hâlâ etraflarına yağarken silah arkadaşları tarafından çekilmiş resimler, kana bulanmış cesetlerin resimleri. Daha önce bunu Tahran'ın yukarısındaki Çesar Dağları'nda görmüştüm. Fakat karşımdaki mezarlık devasa boyutlarda, mezarlıkların Rüzgar Gibi Geçti'si, İran'ın ölüm kenti. Göğe kan kırmızısı su fışkırtan bir fıskiye bile var, Saddam'ın Bağdat'taki denizkabuğunun ve beton anıtının tam zıddı, her ne kadar ikisi de kendi kavlince aynı kasvetli, korkutucu kutsallığı temsil etse de.

Namatallah Hassani de burada yatıyor. "Doğum 1 Ağustos 1960, şahadet 30 Ekim 1983, Pençvin... Askeri Akademi öğrencisi" diye yazıyor mezarın üzerinde ve dahası da var: "Sevginin karşısında kendini feda etmelisin — yani İmam Hüseyin'i takip etmelisin." Bir kumaş parçasına bir yüz çizilmiş, Hassani'yi küçük keçi sakalıyla gösteriyor. Ve Muhammed Nevruzbei: "Şahadet 1986, şehit düştüğü yer Şalemçe." Ve Besim Kerimi Koğani: "Doğum 1961, şahadet 22 Nisan 1986, şehit düştüğü yer Fakih."

Bu genç adamların birçoğu, ailelerine son mesajlarını ölmeden hemen önce yazmışlardı; süslü Humeyni methiyeleriyle başlayan ve ancak ailelerine yönelik şahsi temennilerle sona ererken insanlığını hatırlayan uzun ağdalı nutuklardı bunlar. "Kanımı İslam için feda etmekle görevimi yapmış olduğumu umuyorum," diye yazmış, 1963'te doğan, 17 Mart 1984'te, İran Kürdistanı'ndaki Piranşehr'de bir harekatta öldürülen Muhammed Sankhuni. Mektup şöyle devam ediyor:

Babama ve anneme, kızkardeşlerime, erkek kardeşlerime, arkadaşlanma en iyi dileklerimi ilet. Benden razı olduklarını umuyorum. Allah'dan sizi korumasını, affetmesini ve kutsamasını niyaz ediyorum. Karıma ise şunu söylemek istiyorum: çok kısa bir hayat yaşadım, bu doğru ve senin için niyet ettiğim her şeyi yapamadım. Fakat birlikte olduğumuz bu kısa zamanın senin için harika bir anı olmasını diliyorum. Çocuğuma iyi bak, çünkü o benim yadigârımdır — sen ve ailem ona baktığınızda beni hatırlayın.

Bu adamlar ölümden konuşuyor. 1983'te Maymak'ta öldürüldüğünde yirmi yaşında olan Hasan Cihan Parto, ebeveynlerine şunları yazmış: "Yüce gönüllü babama ve aileme, şehit olursam ağlamamalarını tavsiye ediyorum — üzülmeyin, çünkü sizin üzüntünüz ruhumu yaralar." Fakat ağlıyorlar; her Cuma öğlen vakti mezarlığa gelen aileler, ölmüş oğullarının, kocalarının ve erkek kardeşlerinin başucunda bir yandan dua ediyorlar, bir yandan yemeklerini yiyorlar ve ağlıyorlar.

Besiç gönüllüsü Mustafa Azadi, yeğeni Hacı Ali Cismani'nin öldürüldüğü haberini aldığında, Şalemçe'nin sıcak çölünde savaşıyordu. Mezarlıkta hurma ikram ediyor bana. "Devrim Muhafızlarına ilk katılanlardan biriydi ve şehit olana dek savaştı. Bir top mermisiyle vurulmuş. Haberi duyduğumda cephedeydim. Birbirimize çok yakındık, fakat cesedini görmem mümkün değildi. Şimdi ne mi düşünüyorum? Bütün bu şehitlerin omuzlarımıza inancımızı savunma sorumluluğu yüklediğini düşünüyorum."

Bu sözler biz Batılılara fazla anakronik geliyor, John McCrae'nin 'Flanders Tarlalarında' şiirini andırıyor. O şiirde şehitler, hayatta kalanları şöyle uyarıyordu: "Eğer biz ölenlere inancınızı yitirirseniz/Flanders Tarlaları'nda gelincikler büyür/Ama biz uyuyamayız." Bugün biz bu şehitokrasinin, yani ölülerin (yönetimin karşıtı olarak) diktatörlüğünün sonuna gelmiş durumdayız. Artık sorumluluktan ziyade kayıplarımızı düşünüyoruz, İkinci Dünya Savaşı'nda, Irak ve İran'daki 'rejim değişikliklerine' katılmış (1941'de Raşid Ali'nin devrilmesinin ardından Bağdat ve Basra'daki işgal güçlerinde görev yapmış) Robert Parry adlı eski bir asker, 2004'te bana yazdığı mektupta, ölen askerlerin 'ülkeleri için hayatlarını feda ettiği yalanına' dair şu gözlemlerde bulunuyordu:

Bazı olağanüstü adamlar, intihar görevlerine gönüllü olup feda ettiler hayatlarını. Bazıları yoldaşlarını kurtarmak için öldü. Fakat onları teselli eden umut, büyük çoğunluğun savaştan sağ dönmesiydi. Ölüm onları, canlarını vermeyi isteyip istemediklerini sormaksızın aramızdan aldı. 1914-18 savaşında bir kuzenimi kaybettim. Daha çocukluktan yeni çıkmıştı, yarım yamalak eğitim almıştı, ön cephe hattına gönderildi. Oraya vardı ve dikkatsizce siperden başını çıkarıp ileriye baktı. Bir Alman keskin nişancı vurdu onu. Hamlet gibi, tercihte bulunacak zamanı olmadı.

Ölmek veya ölmemek. İşte bütün mesele bu.

Beheşt Zehra'ya giderken eski savaş esiri Müçteba Safevi'yi de yanımda götürmüştüm ve dua edenlere tercümanlık yapıyordu; söylediklerini yavaşça, bazen anlattıkları hikâyelerden son derece etkilenerek çeviriyordu. Bahrum Medani, Maut'ta öldürülen kuzeni Asker Tolertaleri'yi 'Allah âşığı' olarak niteliyordu. Muhammed Yunusyan oğlu Said'i, ölümünden daha on gün önce görmüştü: "Evde konuşuyorduk. Ve annesi ona, cepheye niye geri döneceğini sordu. Oğlum ülkesini savunduğunu söyledi. Annesi ise, 'Ama burada bize daha çok faydan dokunabilir,' dedi. Bunun üzerine Said evde olmanın çok güzel olduğunu, fakat düşmanın topraklarımızı işgal ettiğini ve onları kovmamız gerektiğini söyledi. Ona hak verdim." Gri sakallı ihtiyar bir adam, on dokuz yaşındaki oğlu Hürmüz Alidadi'yi, on iki yıl önce Daşdabuz'daki bir mayın tarlasında kaybettiğini anlatıyordu. "Allah böyle istedi," diyordu. "Oğlumuz İslam ve ülkesi uğruna savaştığı için Allah'a şükrediyoruz."

Muhammed Taliblu oğlu Mecid'in, Pençvin'de çamura gömülü 'birkaç kemikten' oluşan kalıntılarını ancak 1994'te alabilmişti. "Hiçbir şey hissetmiyorum. İslamı ve ülkesini savunmak için gitti. 1985'ti ve yaralandığını duydum. Onunla birlikte cephede olan bir arkadaşı beni görmeye geldi ve, 'Mecid'in düştüğünü gördüm, fakat ölüp ölmediğini görmedim,' dedi. Iraklıların karşı taarruzu sırasında vurulmuştu. Tek bir kurşunla öldürülmüştü."

Muhammed Rıza Abdül-Melikyan, 'Cevap' adlı şiirinde, son elvedaları yazıyordu:

'Niye savaşıyorsun?' diye sordu oğlum.

Omzumda silahım, sırtımda çantam vardı,

Postallarımın bağcıklarını bağlıyordum.

Ve annem, elinde su ve ayna ve Kuranla,

Ruhumu ısıtıyordu.

Ve oğlum tekrar sordu: 'Niye savaşıyorsun?'

Ve cevap verdim tüm kalbimle:

'Düşman senin ışığını hiçbir zaman alamasın diye.'

Savaş biteli yedi yıl olmuştu artık, İranlı diplomatlar Bağdat'ı ziyaret ediyordu. Devrimin savaştan dönen oğulları, karşılarında kahramanlara uygun bir ülke bulamadılar; şimdi Cumhurbaşkanı Hatemi'nin yeni 'sivil toplum' İran'ındaki çürümüşlüğe ateş püskürüyorlardı. Göründüğü kadarıyla, yitirmek şöyle dursun, inançlarına daha da sarılarak dönmüşlerdi savaştan; zira bizi (iki dünya savaşının vahşetiyle korkmuş, Bosna'ya son müdahalemizde en küçük kayıplar karşısında ürkmüş, Irak'ta verdiğimiz kayıplarla donakalmıştık) dehşet, şok ve nefret duyguları içinde bırakması gereken bir uyuşturucuyla, şahadetle kendilerinden geçmişlerdi. Biz ölen gençlerimizin ve kaybettiklerimizin, genç hayatların yok olup gitmesinin yasını tutuyorduk. Sekiz yıllık Körfez savaşını yaşayan İranlılar ise bunu, sadece inancın kanıtı değil, devrimin tamamlanması mahiyetinde sevdiklerini iddia ediyorlardı.

Iraklı askerler için savaş lanet bir şey olarak kaldı. Haydar El-Safi ateşkesin ilan edildiği ân, bir subayın adamlarına, sevdiklerinin intikamını almak istiyorlarsa, bundan daha uygun bir zaman bulamayacaklarını söylediğini hatırlıyor. "Askerlerimizden biri İranlıların kaldığı esir kampına girdi. Bir erkek kardeşi öldürülmüştü, İranlılardan birini seçti. Ardından onu vuruverdi. Bunu yapan tek asker oydu," diye hatırlıyor, o gün bir grup İranlı esire bizzat gardiyanlık yapan El-Safi ve devam ediyor: "Hepsi bir arada duruyordu ve içlerinden biri benden su istedi. Elbette su verdim ona. Fakat o yerden bir avuç toprak aldı, suya karıştırdı ve öyle içti. Şaşkınlıkla izliyordum. Bir süre sonra İranlı yürümeye başladı, gardiyanların yanından geçti, öylece gidiyordu adam. Arkasından koştum ve ne yaptığım sandığını sordum, İranlı şaşırarak baktı yüzüme. 'Ne?' diye sordu. 'Beni hâlâ görebiliyor musun?'"

Fethi Davud Muvaffak, 1980'de sınırdaki ilk can kayıplarını görüntüleyen Iraklı kameraman, savaş ilerledikçe daha da dumur edici tecrübeler yaşamıştı. "Merkez cephesindeki karargahlara giderdik, 'Fakr muharebesi' derlerdi ve bize istikameti gösterirlerdi. Oradaki cepheye yollanırdık, kum torbalarının içinde bir delik bulur ve kamerayı oraya dogrulturduk. İki taraftan çok şehit gördüm. Ben Iraklıları da İranlıları da şehit addediyordum." Muvaffak Irak'ın elindeki esirleri de çekmişti ("Bazıları çok gençti, on dört-on beş yaşında, motosikletlere binip mayın tarlalarına dalmışlar ve orada esir alınmışlardı.") ve insanlığa inancını kısa süreliğine tazeleyen bir kahramanlığa tanık olmuştu: Iraklı bir asker, yaralı bir İranlıyı kurtarmak için ateş altında savaş alanını geçmiş, düşmanını kaldırıp sırtına almış ve güvenli bir şekilde Irak hatlarına taşımıştı. Fakat savaş her zaman böyle asil değildi, çok daha korkunç şeyler görecekti Muvaffak.

Basra dışında, Iraklı bir askeri istihbarat subayı İranlı bir esire bağırıyor, bir sonraki saldırının ne zaman başlayacağını söylemesini istiyordu, "İranlı konuşmadı. Subay, istediği bilgiyi vermezse onun kulağını keseceğini söyledi. Biz gazeteciler subayı durdurmak istedik, fakat kendi işimize bakmamızı söylediler, İranlı hâlâ susuyordu. Bunun üzerine Iraklı istihbarat elemanı esirin kulağını kesti. Ardından diğer bütün İranlı esirler konuşmaya başladı." Muvaffak şöyle devam ediyor hikâyesine:

Cephede çalışırken günlük üç dinar alıyorduk (o zamanlar dokuz dolara tekabül ediyordu) ve cephe gerisindeki otelde yemek parasını kendimiz ödüyorduk. Yorgun argın dönüyor, başlıyorduk cintonik ve viski içmeye. Başka bir kameraman daha vardı, arkadaşımdı, Telal Fana. Öyle endişeliydi ki kahvaltılarda bir lokma girmiyordu boğazından; sadece Irak arak'ı içiyor ve ölecek gücü bulmak istiyordu. Körkütük sarhoş oluyordu, zira öleceğinden emin gittiği cephede ancak böyle dayanabiliyordu. Fakat hayatta kaldı. Çok sayıda asker de sarhoştu. Muhammere'de [Hür-remşehr] kameramanlarımızdan biri, Abdül-Zahire elinden yaralanmış, bir parmağını kaybetmişti. Ekipten bir başkası, Abbas, göğsünden vurulmuştu. Abdül-Zahire, 1987'de, Kaladis'te, Cebel Bulga denen bir tepede çekim yaparken öldürüldü. Abbas 1988'de, Fao'daki son muharebede öldü.

Şalemçe Muharebesi'nde Muvaffak Irak ve İran cephe hatları arasında, teslim olmak zorunda kalacak olan Iraklı askerlerle sıkışıp kalmıştı; top mermisi çukurlarında gizleniyor, bir yandan da sarhoş arkadaşı Telal'ı korumaya çalışıyordu. Bir helikoptere atlayıp, Basra dışında Irak ve İran birlikleri arasında adeta göğüs göğse yaşanan çatışmayı görüntülemeye gitmesi emredilmişti (emir doğrudan Saddam'dan gelmişti). Muvaffak o günü şöyle anlatıyor: "O kadar yakındılar ki, birbirlerini süngülerle öldürüyorlardı ve şehit olanların Iraklı mı İranlı mı olduğunu anlayamıyorduk. Saddam bana iki makara Arriflex [film] götürmemi emretmişti ve iki makarayı da bitirdim; sonradan Saddam beni 3 bin dolar ve bir saatle ödüllendirdi." 1987'de Irak ordusunun 603. Alayı'nda görevlendirilen Muvaffak, bir Irak zaferini görüntülemek için kendisini Kürdistan'da bir dağa tırmanırken bulmuştu. Fakat karanlıkta yolunu kaybetmiş ve bir ölüm tarlasının tam ortasına düşmüştü. "Çok sayıda ceset vardı, Iraklı mı İranlı mı oldukları belli değildi."

Muvaffak'ın kardeşi de 1985'te savaşta kaybolmuştu.

Ahmed yirmi dokuz yaşındaydı. Silah arkadaşlarından birinin karısı doğum yapmak üzereymiş. Bu yüzden arkadaşı yeni doğan bebeği görmek için Bağdat'a giderken, Ahmed onun görevine talip olmuş. 5 Mayıs 1985 günü, kardeşim cepheye giden bir mühimmat konvoyuna eskortluk yapıyormuş ve konvoy pusuya düşürülmüş. Bundan fazlasını öğrenemedik. Hemen cepheye gittim ve komutanı Yarbay Riyad'la görüştüm. Ne olduğunu bilmediğini söyledi. 'Akıbetinin ne olduğunu bilmiyorum,' dedi bana. Belki de bir patlama olmuştu. Hiçbir şey öğrenemedik. Belge yok. Teyit yok. Hiçbir şey. Savaş bittiğinde Bağdat'taydım. Havaya ateş açıldığını duydum. İnsanlar savaşın sona erdiğini söylüyorlardı. İçki içmeye gittim ben de, bira ve viski. İnsanların mutlu olduğunu, hayatta kaldığımızı düşündüm. Kardeşimi düşündüm sonra, esir düşmüşse günün birinde geri döneceğine dair umudumuz vardı. Yıllarca bekledik, fakat kimse gelmedi. Ne bir mektup ne başka bir şey. Evliydi, iki kızı bir oğlu vardı ve ailesi hâlâ döneceği günü bekliyor. Hâlâ ondan haber almayı bekliyorlar. Çünkü ortada ceset yok, nasıl öldüğüne dair ayrıntılı bilgi yok, savaş anıtına ismi bile konulmadı.

Muvaffak İran-Irak savaşından sağ çıkıp Irak'ın Kuveyt işgalini de görüntüleyecek ve ardından, yaptırımlar nedeniyle hayran olduğu Kodak filmlerini artık alamaz hale gelecekti (filmin verdiği görüntünün videoda asla bulunamayacağına inanıyor hâlâ). Yeniden inşa çalışmalarına dair bir belgesel çekerek avunacaktı. Ta ki ülkesine yönelik ABD-İngiltere işgalini görüntüleyen bir haber kameramanı olarak tekrar işe koyulduğu 2003 yılına dek. Ancak bugün bile, İran-Irak savaşında tanık olduğu dehşetin etkisini üzerinden atabilmiş değil. Özellikle iki çok acı olayı hatırlamadığı gün geçmiyor. Bunlardan birini 1987'de Kuzey Irak'taki Süleymaniye'de, Saddam ordusu Maut Dağı'nda ciddi bir yenilgi alırken yaşamış.

Dağın aşağısındaki yollarda inzibatlar vardı ve Saddam'dan acil emirler almışlardı: firar ederken yakalanan herkes kesin olarak öldürülecekti. Ne yazık ki üç asker yakalamışlardı ve vurmak zorundaydılar. İzlemek zorunda değildim. Fakat bir tanıktım. Filme çekemedim. Yirmi ile yirmi altı yaşları arasındaydılar. Üçü de aynı şeyi anlatıyordu: 'Mevzilerimiz çöktü, komutanlarımızla beraber kaçtık.' Hepsi ağlıyordu. Yaşamak istiyorlardı. İdam edileceklerine inanamıyorlardı. İdam mangasında altı veya yedi asker vardı. Üçünün de elleri arkadan bağlanmıştı. Ağlıyor, terliyor ve feryat ediyorlardı. Öylece ağlarken vuruldular. Sonra idam mangasının komutanı yanlarına gidip birer tane de alınlarına sıktı. Buna 'merhamet kurşunu' diyorduk. Dayanamadım, kustum.

Evet, 'merhamet kurşunu', yani coup de grâce. Iraklılar nasıl da kolay öğreniyorlar bizden. Basra dışında bir başka genç asker firarla suçlanırken Muvaffak yine oradaydı:

Çok genç biriydi ve Cumhuriyye gazetesinin muhabiri onu kurtarmaya çalıştı. Komutana, 'Bu bir Irak vatandaşı, ölmemeli,' dedi. Komutan ise, 'Sen kendi işine bak, karışma,' diye yanıtladı. Ve o genç adam da aynı kadere yazıldı, idam mangasının karşısına çıkarıldı. Hayır, ağlamadı. Gözlerini bağladılar. Fakat idam edilmeden önce, dört çocuk babası olduğunu söyledi. Ve canının bağışlanması için yalvardı. 'Çocuklarıma ve karıma kim bakacak?' diye soruyordu. 'Ben Müslümanım. Lütfen Allah'tan korkun — Saddam aşkına, Allah aşkına yardım edin bana. Çocuklarım var. Ben muvazzaf değilim, yedeğim. Savaştan kaçmadım, birliğim yok oldu,' diyordu. Fakat komutan onu kendi elleriyle öldürdü, kafasına ve göğsüne ateş etti. Ardından bir sigara yaktı. Ve Halk Ordusu'nun diğer askerleri toplanıp el çırparak bağırdı: 'Çok yaşa Saddam.'

DOKUZ

'Ölüm Acısına Mahkum Edildi'

Ve sonra belleğim silinecek

Cephe hattında tomurcuklanan,

patlayan bir mermi gibi,

Muhteşem, çiçek açan bir mimoza gibi

Guillaume Apollinaire,
'Si je mourrais là-bas'
30 Ocak 1915, Nimes

Küçük bir çocukken babam beni dizine oturtur ve parmağımı alıp alnındaki çok küçük bir girintiye götürürdü. İnce, eski bir yaraydı bu. "Çinlinin bıçağı sapladığı yer burası işte," derdi. Ve bunu, Bill Fisk'in Birinci Dünya Savaşı'nda bir Çinliyle arasındaki sorunu nasıl çözdüğüne ve saldırıya uğradıktan sonra saldırganı revolveriyle nasıl öldürdüğüne dair tuhaf bir hikâye takip ederdi. "Babam bir Çinli öldürmüş," diye anlatırdım okuldaki arkadaşlarıma. Neden öldürdüğünü ise hiç izah edemedim.

Babamın 1914-18 savaşıyla ilginç bir ilişkisi vardı. Savaşa katıldığı kısa zaman dilimi hakkında nadiren konuşmak isterdi, fakat hayatı boyunca bu konuda yazılmış bütün kitapları okudu. Wilfred Owen'ın şiirlerini okurdu (o da babam gibi Birkenhead'de yaşamıştı) ve Batı Cephesi hakkındaki bütün resmi hikâyeleri hatmetti. Earl Haig hakkında yazılmış ilk eleştirel biyografiyi okurken ve bir zamanlar hürmetle andığı adamın bir yalancı olduğunu anladığında attığı dehşet çığlıklarını hâlâ hatırlarım. Seksenlerinin ortasında bir bakımevinde kanserle mücadele ederken ondan savaş anılarını anlatmasını istedim. "Hepsi kocaman, korkunç bir pislikti fellah," dedi sadece.

Babam beni daha beşiğimde görür görmez adımı 'fellah' koymuştu. P C. Wren'in Fransız Lejyonu'nun destansı hikâyesini anlattığı Beau Geste kitabını yeni okumuştu. Kahramanlardan biri yaralanıp acıya hiç sesini çıkarmadan dayanınca, yoldaşı onu 'yiğit fellah' diye tebrik ediyordu. Arap köylülere de 'fellah' dendiğini hiç bilmeyen babam, bana böyle seslenmekten hiç bıkmadı; şu ironiye bakınız ki, oğlu ömrünün yarısını Arap dünyasında geçirecekti. Hakikaten de, Bill Fisk 1992'de doksan üç yaşında, ölümden korkmayan, fakat giderek öfkeli ve nemrut hale gelen bir ihtiyar olarak öldüğünde Beyrut'taydım. Annem Peggy'ye (ikinci karısıydı) çok düşkündü ve kimseye yalan söylemedi, kimseyi aldatmadı. Borçlarını hep tam zamanında öderdi. Yaklaşık otuz yıl boyu Kent'te, Maidstone Kasabası Hazinedarı olarak görev yaptı. Her Pazar sabahı kalkar, Azizler Kilisesi'ne gitmek için annemin hazırlanmasını bekler, sofada bir aşağı bir yukarı volta atarken 23. İlahi'yi söylerdi. Bir vatanseverdi babam. Alman birliklerinin Güneydoğu İngiltere'yi işgal edecek gibi göründüğü 1940'ta, MI6'nın Kent'te bir direniş hücresi kurması isteğini hiç tereddütsüz kabul etmişti. Okulda babamın Alman birlikleri geçerken Maidstone doğu demiryolu köprüsünü havaya uçurma planlarını gösterir, sınıftaki bütün oğlanları kıskandırırdım. Naziler gelseydi, elbette Bill Fisk bir sabotajcı olarak kurşuna dizilirdi. Ottawalı Karsh'ın[1] Churchill'i başbakanlık konutunda BBC'den halka seslenirken gösteren unutulmaz fotoğrafı, yıllarca Maidstone'daki evimizin oturma odasında asılı durdu. Babam öldükten sonra Peggy o fotoğrafı nazikçe kaldırıp yerine Medway Nehri'ni tasvir eden zarif bir suluboya tablo astı.

Ne yazık ki Bill Fisk'in iki ayrı yüzü vardı. Anneme sadıktı sadık olmasına, fakat aynı zamanda bir zorbaydı. Haftalık ev giderlerini kontrol ederken, annem onun arkasında, her an fırça yeme korkusuyla beklerdi. Ve vatanseverliği çabucak ırkçılığa dönüşebiliyordu. Son yıllarında, beni gittikçe çileden çıkararak, siyah insanlara 'zenci' demeyi âdet edinmişti ve onunla tartışmaya kalktığımda bana da ağzına geleni söylerdi. "Ne cüretle bana nasıl konuşacağımı söylersin?" diye bağırırdı, Peggy kapının eşiğinde bize kaygıyla bakarken. "Zenci de siyah demek, öyle değil mi? Evet, ben ırkçıyım ve bundan gurur duyuyorum. İngiliz olmaktan gurur duyuyorum."

Annem onu yumuşatmaya çalışır ve bazen dayanamayıp ağlardı. Dokuz yaşımdayken uzaktaki bir yatılı okula gönderilmiştim. Şiddet uygulanan ve yoksul-zengin ayrımı yapılan bu okuldan nefret ediyordum ve babama haftalar, aylar, yıllar boyu beni okuldan alması için yalvardım. Annem de az yalvarmadı bu konuda. Nafileydi. Babama göre, yatılı okul bana ayaklarımın üzerinde durmayı öğretecekti. 'Yiğit bir fellah' olacaktım. Sınavları verdiğimde gururlanır, ama kendisine itaat etmeyen oğlunu karşısında görünce gururun yerini gaddarlık alırdı. Kıyafetlerimin, kravatlarımın, ayakkabılarımın hepsini o seçerdi. Yıllar sonra, ona ırkçı hakaretlerini (küfür ederken İrlandaca kullanırdı) duymaktan bıkıp usandığımı söylediğimde bana ekmek bıçağını fırlatmıştı. Bir keresinde de annem, Bill'in bir belediye görevlisini yumrukladığını anlatmıştı; adamın anneme asıldığını düşünüyordu. Babamın yere serdiği adamın Maidstone Belediye Başkanı olduğunu, ancak Peggy öldükten sonra teyzemden öğrendim.

Genelde uysal bir çocuktum. Babam benim için potansiyel bir tiran olduğu kadar bir koruyucuydu da (bütün küçük çocuklar için öyle değil midir zaten). Sakin olduğu zamanlar onu severdim. Öfkesini ise ona 'Kral Billy' diyerek yumuşatmaya çalışırdım; bir şekilde baskın kişiliğini de hicvetmiş olurdum böylece. Ve hatalarını kabul edip özeleştiri yaptığında kendisine 'Kral Billy' derdi ve o zaman sıradan bir insan haline gelirdi. Bana kitapları ve tarihi sevmesini öğretti; küçük yaştan itibaren Drake ve Nelson'u, İngiltereli Harold'ı ve Hint İsyanı'nı öğrendim. Babamın edebiyat zevki Collins'in İngiliz Çocukları İçin Tarih'inden, felaket G. A. Henty'ye kadar büyük bir çeşitlilik gösterirdi. Yatılı okula gönderildiğim sıralarda, Birinci Dünya Savaşı'nın Saraybosna'da bir prensin öldürülmesiyle başlayıp 1919 Versay Anlaşması'yla sona erdiğini, fakat o anlaşmanın ikinci bir dünya savaşının önüne geçemediğini biliyordum. 'Fellah' yabancı bir ülkedeki ilk tatiline, Fransa'ya ve babamın zihnini hâlâ meşgul eden o savaş alanlarına götürüldüğünde on yaşındaydı.

Annem 1998'de öldüğünde, 1956 yılındaki o tatilin resimlerini bir araya topladığını keşfettim; küçük siyah-beyaz resimleri, yeşil suni deriden kapağı olan ucuz bir albüme özenle yerleştirmişti: Bill ve Robert arabalarının (İngiltereli Austin deniyordu bu arabaya ve babamın neden onu tercih ettiğini tahmin edebiliyorum) yanında, Dover Marine İstasyonu'nun dışında, kendilerini Bolonya'ya götürecek eski Britanya Demiryolları gemisini (Shepperton Feribotu') beklemekte; Robert, üzerinde okul kazağı, Bill'in yanında oturuyor, arabanın bagajı açık ve yanımızda tıslayarak yanan bir gaz lambası; Robert Fransız buharlı trenlerinin vagonlarını sayıyor; Bill ve Peggy, arabanın yanında bir arada, hafifçe kadrajdan çıkmışlar, bu resmi ben çekmiş olmalıyım.

Fakat babamın aklının nerede olduğu açıktı. "Montreuil, Hesdin, St. Pol, Arras üzerinden Louvencourt'a" diye yazmış Peggy albümün içine. Ve 'Louvencourt' kelimesinin hemen yanında, iki yanında uzun ağaçların sıralandığı bir yol fotoğrafı var, uzakta bir ahırın eğik çatısı görünüyor. Onun ne olduğunu biliyordum. Babam defalarca anlatmıştı; 11 Kasım 1918'de, Birinci Dünya Savaşı'nın son gününde rastladığı ve içeri girip temiz bir uyku çektiği Somme'deki evdi bu. 1956'daki tatilimizde ise babam kapıyı çalmaya utanmıştı. Bir başka resimde savaşta ölen Louvencourtlu Fransızlar için dikilen 1914-18 anıtının önünde. Her zamanki kravatını takmış; yetmiş iki yıl boyu işte de evde de, Kraliyet Liverpool Alayı'nın denizci mavisi ile koyu kestane rengi karışımı kravatını taktı.

Beauvais'deki otelde geçirdiğimiz o akşam, barda annemi beklerken de aynı kravatı takıyordu. Gıda zehirlenmesi geçirmiştim ve Peggy başımda bekliyordu, ta ki babam aniden odamın kapısını açıp ona, "Seninle konuşmak istiyorum — hemen şimdi!" diyene kadar. Yandaki kendi odalarına geçtiler, ince duvara kulağımı dayayıp konuşmalarını dinledim. "Beni bekletmeye nasıl cüret edersin? Bu ne cüret?" diye sorup duruyordu babam. Sonra Peggy'nin ağladığını duydum. Ve babam, "Peki, artık konuşmayalım bunun hakkında," dedi. Müteakip yıllarda bu cümleyi bana karşı da defalarca kullanacaktı. O cümleyi sarf ettikten sonra benimle haftalarca konuşmazdı, ona karşı saygısızlığımı bu şekilde cezalandırırdı. Otelin barında beklediği o akşamdan sonra Peggy'yle de günlerce konuşmadı. Tatil albümünde sürekli gülüyoruz halbuki. Sonradan Bill'in Büyük Savaş dediği şeyin yaşandığı topraklarda başka tatiller yapıp başka fotoğraflar da çektirdik. Ypres'e birkaç kez gittik. Ve Verdun'a. Sonradan annem o ilk ev sineması filmlerine de el attı. Ve o görüntülerde de sürekli gülüyorduk.

Bill savaştan konuşmaya pek gönüllü olmasa da, ağzından birkaç hikâye alabildim. 1918'de siperlerde bir sıçan tarafından ısırılmıştı. Birkaç gece, çatısı Alman top ateşi altında çöken Amiens Katedralindeki ilkyardım merkezinde yatmıştı; gotik ortaçağ süslemeleri altında uzun uzun yıldızlara baktığını hatırlıyordu. Bir keresinde Batı Cephesi'nde çekilmiş bir fotoğrafını göstermişti bana, çamur ve kurumuş ağaçların yansıdığı minik, üç santimlik bir resimdi bu. Babam (bütün askeri kuralları hiçe sayarak) 1918'de savaşa fotoğraf makinesiyle gitmişti. Evdeki iktidarına toz kondurmazken otorite karşısında son derece itaatkar olan Bill açısından epey tuhaf bir ihlaldi bu. Siperlerdeki savaşla ilgili çok konuşmazdı (Ağustos 1918'de savaşa katılmıştı), fakat 1976'da, ben The Times için Lübnan iç savaşını izlemeye gidecekken Bill şunu söylemişti: "Hatırla fellah, endişe edeceğin şey top mermileri değildir — asıl keskin nişancılardan kork." Birinci Dünya Savaşı'nın siperlerinden gelen bir tavsiyeydi bu. Ve haklıydı.

Ölümünden kısa süre önce bana ilk evliliğinden de söz etti — Maidstone Mezarlığı'nda şans eseri ilk karısının mezarını keşfedene kadar benden gizli tutulan bir meseleydi. Çocukluk aşkıydı, fakat evlenmelerine rağmen bu aşka karşılık bulamamıştı, gerdek gecesinde bile. Matilda Fisk 1944'te, İkinci Dünya Savaşı sırasında ölmüş, Bill 1946'da Peggy ile evlenmişti. Peggy 25, Bill ise 46 yaşındaydı.

Bana anlattığı çok şaşırtıcı, hiç beklenmedik bir hikâyesi daha vardı. Tam savaşın sonunda, bir askeri infaz edecek bir idam mangasına komuta etmesi emredilmiş, Bill emri geri çevirmişti. Savaşın bitiminden sonra ordu onu, savaş alanlarında kalan asker cesetlerini toplayıp Britanya'daki büyük mezarlıklara nakletme işine koşarak cezalandırmıştı. Bill'i bildim bileli çürüyen şeylerden nefret ederdi. Ölü bir kuş, ölü bir köpek gördüğünde hemen yolunu değiştirirdi. Babamın bu itaatsizliği onun yapısına hiç uymuyordu. Fakat bundan dolayı ona büyük bir hayranlık duymuştum. Gerçekten de, yıllar geçtikçe, babamın bir başka insanı öldürmeyi reddetmesinin, onun yerinde olsaydım aynısını yapacağım tek şey olduğu sonucuna vardım.

Yirmi sekizinci yaşgünümde bana William Moore'un The Thin Yellow Line (İnce Sarı Hat) kitabını almıştı; Batı Cephesi'nde infaz edilen idamlara dair ilk tarihçelerden biriydi bu. Annem, Bill'in kitabı baştan sona mutlak bir sessizlik içinde okuduğunu anlatmıştı. Britanyalılar tarafından Büyük Savaş'ta idam edilen 314 adamın hikâyesini okumamı istemişti. Hâlâ kafasını meşgul eden bir şeyler vardı belli ki. Ölümünden kısa süre önce, vurmayı reddettiği askerin kim olduğunu bilip bilmediğini sordum. Bir Avustralyalıydı; sarhoş olmuş ve bir Fransız jandarmasını öldürmüştü. İdam mangasına başka biri komuta etmişti.

Bu kadardı. Bir keresinde Peggy'den babamla savaş hakkında konuşmasını, bir gazeteci gibi onunla röportaj yapmasını istedim; hayatının bu kayıp dönemini çok merak ediyordum. Annem konuşacağına söz verdi. Ancak Bill 1992'de öldüğünde bütün bulabildiğim, ailesinin tarihine dair kendi el yazısıyla (ve kurşunkalemle) tuttuğu dokuz küçük sayfa not oldu: "1899'da 'Stone House'da, Leasowe, Wirral, Cheshire'da doğdum. Baba, Master Mariner 1868'de doğmuş. Anne, Market Gardiner'ın kızı, 1869'da doğmuş. Fisklere dair en eski kayıtlar, 1737'de İngiltere'ye gelen Danimarkalı profesöre dayanıyor. Ben Yerel İdare Okulu'na gittim. Yüksek Okulu kazandım. Babamın maddi gücü beni orada okutmaya yetmedi, okulu bırakmaktan ve Borough Maliyesi'ne başvurmaktan başka seçeneğim yoktu. İşe giriş sınavını kazandım ve 1913'te 14. yaşgünümden iki hafta önce, haftalık 6 şilin ücretle çalışmaya başladım." Yani Bill'in eğitimime bu kadar önem vermesinde şaşılacak bir durum yoktu. Notlarda babası Edward'ın vaktiyle Cutty Sark'ın (şimdilerde bir Greenwich kuru havuzunda, kafeterya olarak hizmet veriyor) ikinci kaptanlığını yaptığı belirtilmemişti. Bir başka kısa notta şu ilginç bilgi yer alıyordu: Bill, büyükbabasının da (yani Edward'ın babası) Birinci Dünya Savaşı'na katıldığını ancak savaş bittikten sonra öğrenmişti. Büyükbaba, 1918'deki Zeebrugge Muharebesi'nde (Britanya, Alman denizaltılarının ve destroyerlerinin kullanmasını önlemek için Belçika limanlarını kapatmıştı) donanmada görev yapmıştı.

Bill'in ölümünden altı yıl sonra daha da fazlasını öğrenecektim. 1998 güzünde annem ölüm döşegindeyken Maidstone'daki evinin tavanarasında teneke bir kutu buldum; Büyük Savaş'ta ailelerin askerlere gönderdiği türden bir sabun ve tıraş fırçası kutusuydu bu. Kapağında saçlarına güller takılmış, hafifçe gülen genç bir kadının resmi, resmin hemen üzerinde de 'Parfumery Chiyotsbaki' yazısı göze çarpıyordu. Kutunun içindeyse 1914-18 savaşından onlarca fotoğraf vardı. Bazıları Bill'in uzun yıllar önce ölmüş arkadaşlarını, Kraliyet Liverpool Alayı üniformaları içinde gösteren kartpostal boyutunda fotoğraflardı; hepsinin yüzünden vakur bir gençlik fışkırıyordu. Büyük bir kartın arkasına, 'Preston'dan delikanlılar' diye yazılmıştı. Diğerleri Bill'in yasadışı kamerasıyla çektiği fotoğraflardı. Birini daha önce görmüştüm — Batı Cephesi'nin harabeye dönmüş kırsalının fotoğrafı. 'Arras'ın kuzeyi, 1918' diye yazmış Bill arkasına. Bir başkası, at sırtında genç bir subayı gösteriyor, 'Hazebruck yakınındaki Whitesocks'ta' notu eşliğinde. Bir Fransız ekmek karnesi ve elli genç askerin babamla çekilmiş fotoğrafı da var; hepsi öfkesiz, cephede öylece yayılmış yatıyorlar, kabaralı postalları fotoğraf makinesine dönük. Dramatik bir resimde Kraliyet Liverpool Alayı, Kuzey Fransa'daki Douai'de yağan karın altında geçit resmi yapıyor, tipinin altında süngüler takılmış. Neredeyse silinmiş, muhtemelen kötü basılmış bir başka resimde de Douai topçu okulu görünüyor, Britanyalı askerler, atlar ve top arabalarıyla dolu bir tören alanının karşısında devasa bir Napolyon binası. "Tümgeneral Capper, 'B' bölüğünü teftiş ediyor" diye yazmış Bill bunun arkasına da.

Ve daha büyük bir fotoğrafta Bill Fisk, Arras'taki bir evin camekânına doğru yürüyor, tarih Ağustos 1918. Gür siyah saçları, objektife sabitlenmiş gözleri, ileriye uzanan burnu, yüzündeki mahcup gülüşle uzun, yakışıklı bir adam; sağ elini kendinden emin bir edayla ceketinin cebine sokmuş, klapasında birliğin şahlanan at arması göze çarpıyor. Burt Lancaster'ın gençliğini andırıyor. Yakışıklı görünümü bir yana, biraz bana benzediğini kabul etmeliyim.

Bir diğer resim Bill'i bir kadın ve erkekle, üstü açık bir arabada gösteriyor. Bir diğerinde Fransa kırsalında, sivil kıyafetler içinde, fakat Büyük Savaş tozluklarını çıkarmamış; Britanyalı askerlerin, siperlerdeki suyun postallarına girmesini önlemek için giydikleri tozluklar bunlar. Arkasında bir dala asılı bir kadın şapkası. Savaş zamanı bir gönül macerası olabilir mi? Bill de annem de bu konudan hiç söz etmedi. Bill Fransa'dayken annem daha doğmamıştı bile. Fakat ölümünden sonra Bill'in çekmecelerinde 1919'daki Longchamps yarışlarına iki bilet buldum. "At onları!" diye emretti annem bana. Bill'in o biletleri yıllarca sakladığını düşünmekten hiç hoşlanmamıştı.

Fotoğraf kutusu tavanarasında bir ayakkabı kutusunun içinde saklanmıştı. Fakat aşağı katta, annemin masasında onun elyazısıyla yazılmış sayfalarca not buldum. Babamla söz verdiği röportajı, on yıl önce yapmıştı nihayet. Bill onunla daha rahat konuşmuştu. Fransa'ya gönderilecek olmaktan dolayı yaşadığı sevinci (Liverpool'dan arkadaşları Ypres'te ölen bir adam için şaşırtıcı bir tepkiydi doğrusu) ve ilk subay üniformasını giydiğinde duyduğu heyecanı anlatıyordu. Elli pound harcırah almış ve bir Smith&Wesson tabancaya 'konmuştu'. "Kendimi mareşal gibi görüyordum," diyordu anneme. Ağustos 1918'de Fransa'ya gönderilmişti. "Fransa'ya ilk gittiğimde binlerce Çinli vardı. Yollardaki mermi çukurlarını doldurmaları için getirilmişlerdi ve bir Fransız ikmal trenini soymuşlardı; biz bir sonraki birliktik... Ben asteğmendim." Bill Arras yakınlarındaki Çin kampına gitmişti; etrafı dikenli tellerle çevrili kulübelerden oluşan bir kamptı bu.

Oraya vardığımızda bizi içen almadılar... sonra sadece benim içen girmeme izin verdiler. İngilizce bilen bir Çinliye, "30 kişilik müfrezemle birlikte bir Fransız ikmal treniyle ilgili soruşturma yapmak üzere gönderildim," dedim. "Sen gelebilirsin, fakat adamların dışarıda kalacak," dedi; böyle bir duruma hazırlıklı değildim. O herifi hiç gözüm tutmamıştı. İçeri girdim ve bir masaya oturdum; bütün Çinliler etrafımıza doluştu ve beni içeri alan herif alnıma, tam gözlerimin arasına doğru bir bıçak doğrulttu. Herifin karşımda hareket ettiğini hissettiğimde bir şeyler okumaya çalışıyordum, öne eğilmiş durumdaydım... Hamle yapmasaydım beni boynumun arkasından halledecekti. Evet, vurup öldürdüm onu ve kapıya koştum, deli gibi kaçtım oradan. Arkamdan kovalıyorlardı ve müfrezenin komutasını teslim ettiğim Sarge ateş açtı. Kaç tane Çinli öldürdüklerini bilmiyorum. Ama iyi iş çıkarmışlardı.

Bill Peggy'ye aktardığı olayların birçoğunu gelişigüzel ve kaba bir dille anlatılmıştı. Sıçan onu Arras'ın hemen dışında göğsünden ısırmıştı — siperlerde kaynaşan binlerce sıçandan biriydi. "Dişleri zehirli olmalı, zira yaratılan ve haftalarca güneşin altında kalan ölü askerleri yiyorlardı... Amiens'teki hastane Alman esirlerle doluydu ve benim bakımımı Alman bir esir yapıyordu... Bana bir mermi kovanı vermişti; üzerine bağlı olduğum birliğin şahlanan at armasını ve ismimi kazımıştı. O kovanı hatıra olarak eve getirdim." Ardından benden söz ederek, "Bizim delikanlı görse eminim pek hoşuna giderdi," diyordu. Mermi kovanı yıllarca annesinin Birkenhead'deki evinin şömine rafında durmuş, ben doğmadan uzun süre önce kaybolmuştu.

Kasım 1918 Mütarekesi sadece bir ateşkesti ve on binlerce Britanya askeri, Almanların saldırılara devam etme ihtimaline karşı hâlâ cephe hatlarının çamurunda bekliyordu. Dover ve Folkestone'da binlerce Britanya askeri 1919'da Fransa'ya giden gemilere binmeyi reddetmişti, fakat babam bir yıllık ek göreve gönüllü olmuştu. Anneme albayıyla birlikte Kuzey Fransa'nın yıkılmış kentlerinde yaptıkları uzun at gezintilerini anlatıyordu; onlar at sırtındayken, muzaffer güçler Versay'da Avrupa ve Ortadoğu'nun kadim imparatorluklarını parçalamakla meşguldü. Atlarından birinin bir gözü kördü ve daireler çizerek yürüyordu; o at babamı bir Fransız demiryolu deposunda sırtından atıvermişti. Önce işgal ordusunun mensubu olarak Köln'e, ardından son Britanya askerlerinin Fransa'dan ayrılışına nezaret etmesi için Le Havre'a gönderilmişti.

Fakat savaşa dair, haftalar geçirdiğini bildiğim siperlerin eziyetine dair yine de pek az şey vardı anlattıklarında. Ve komuta etmeyi reddettiği idam mangasından hiç söz etmemişti. Annemin notlarının son sayfaları tam ortasından yırtılmıştı. Gerisini Bill mi yok etmişti? Ailem artık hayatta değildi ve annemin o notları ve bir kutu küçük fotoğraf dışında, babamın hatıralarından geriye pek az şey kalmıştı elimde. Fakat babamın kayıp aylarını başka bir yoldan da araştırabilirdim. Ocak 1999'da, Londra'nın Kew Mahallesi'ndeki Britanya Kamusal Sicil Dairesi'ne (PRO) giderek Bill'in şahsi savaş hizmeti dosyasını, ayrıca görev yaptığı iki birliğin (12. ve 14. Kraliyet Liverpool Alayı) muharebe günlüğünü istedim.

Küçük bir okuyucu bilgisayarı biplediğinde ve orta yaşlı bir memurun bana WO374/24476 no'lu dosyayı verdiği masaya yürürken ellerimde hafif bir karıncalanma hissettiğimi söylemeliyim. Kapakta 'Asteğmen Fisk' yazıyordu. Fakat daha o anda umutlarım söndü. Kapağın üzerinde, '1936'da gözden geçirildi' ve '1955'te gözden geçirildi' ibareleri vardı. Elli-atmış sayfa olması muhtemel dosyada en fazla yirmi sayfa kalmıştı. Bill'in subay olarak sıfatı eksiksiz belirtilmişti, sivil statü hanesinde ise 'muhasebeci' yazıyordu. Savaş Dairesi görevlisi Bill'e 'saf Avrupalı kökeni' olup olmadığını bile sormuştu. "Evet," diye cevap vermişti Bill. Bu soruya yanıt vermekte pek zorlanmadığını tahmin ediyorum. 'Komuta gücü' başlığı altında bir subay şu notu düşmüştü: "İyi. Sadece tecrübeye ihtiyacı var." Bill'in Fransa'ya gönderilme, savaş sonrası birliğine atanma ve nihayet Bolonya'dan Liverpool'a, 1919 Noel'inden hemen önce buharlı gemiyle geri dönüş tarihleri eksiksiz yazılmıştı. Fakat başka bir şey yoktu. Dosyanın ayıklanmasının sebebi neydi? İdam emrini geri çevirmesi mi? Çinli işçilere yönelik küçük bir katliam mı?

Çinlilere dair ayrı bir PRO dosyası, 1918'e gelindiğinde Fransa'da 187 bin Çinli işçinin bulunduğunu gösteriyordu; maaşları Savaş Bakanlığı tarafından ödenen bu işçiler, ateş hattında olmayacaklarına dair yalan yanlış vaatlerle yurtlarından alınıp getirilmişlerdi. Dosyadaki belgelerde onlara 'vasıfsız işçi' deniyor, Avrupalılardan uzak tutulmaları gerektiği vurgulanıyordu. En az onu cinayet suçlamasıyla idam edilmişti; şafak vakti Britanya askerleri tarafından kurşuna dizildiklerinde adları bile kayda geçirilmemişti, sadece bir sayıdan ibarettiler. Bir Britanya birliğinin savaş günlüğünde, Çinlilerin 'Fransız ikmal treninin' yağmalanması olayına dahline dair tek bir ilgi çekici atıfta bulunuluyordu.

Derken okuyucu bilgisayanın tekrar bipledi. Kraliyet Liverpool Alayı'nın günceleri çıkıp gelmişti arşivlerden. Büyük Savaş'ın son aylarında, neredeyse Paris'e ulaşan muazzam bir Alman taarruzu Britanya, Kanada, Fransa ve savaşa yeni giren Amerikan birlikleri tarafından püskürtülmüştü. Bu yüzden Bill'in katıldığı son muharebeler, savaş sona erdiğinde hâlâ ilerleyiş halinde olan büyük bir Müttefik karşı saldırısının parçasıydı. Taburun, kenarları lime lime olmuş pelur kâğıtlara elyazısıyla yazılmış savaş günceleri büyük karton kutularda getirilmişti. 12. Tabur'un Ağustos 1918'e dair günce sayfaları tuhaf şekilde tanıdık geliyordu bana. Nedenini ise saatler sonra idrak edecektim.

Güncelerde 'düşman top ateşi' ve 'düşman gaz bombalarının dört can kaybına yol açtığı' türünden kısa, aceleyle yazılmış kayıtlar vardı. 22 Ağustos'ta, Alman mevzilerine yönelik, iki Alman askerin esir alınmasıyla sonuçlanan bir baskın yapılmıştı. "Düşman tabyalarının büyük kısmı top ateşimizle yok edildi." 1 Kasım'da tabur Cambrai'de, Rue St. Druon'daki konaklama noktasındaydı. Babamın da Cambrai'de olduğunu biliyordum (bir Kanada birliğiyle birlikte girdiklerinde yanmakta olduğunu anlatmıştı), fakat dikkatimi çeken şey elyazısı oldu. Annemin tavanarasında bulduğum fotoğrafların arkasındaki elyazısının tıpatıp aynısıydı. Bill'in büyük 'D'lerinin altına koyduğu küçük kıvrımlar bile yerli yerindeydi. Douai'nin 'D'sinde açıkça görülüyordu.

Tugayın savaş günlüğünü her akşam yazma görevinin verildiği kişi, asteğmen Bill Fisk olmalıydı; bu görevi 'muhasebe yardımcısı'na vermeyeceklerdi de kime vereceklerdi. Bazı notları sadece birkaç kelimeden oluşuyordu, sözgelimi 'hava sert' diye yazmıştı bir yerde (babam hayatı boyunca yağmurlu günleri 'sert' diye tarif etti, ki çok hoşlanırdım bu tariften), fakat Bill'in, kendisine öğretilen kuru askeri dille yazdığı daha uzun raporlar da vardı. "Gece gündüz savaş gücü yüksek devriyeler gönderildi" diye yazıyordu Bill, Ekim ayı başında. "... Devriyeler faal ve düşmanla daimi temas halindeler. 5'i sabahı devriyeler yeni kazanılan mevzilerden N. ve S.'ye doğru hareket etti... Düşman tümüyle M.T. [makineli tüfek] ateşiyle mukabele etti; makineli tüfek sayısının oldukça fazla olduğu anlaşılıyor." Resmi güncelerde Bill Almanlardan hep 'düşman' diye söz ediyordu. Bütün hayatı boyunca ise onlara 'Bosche' dedi.

Douai'de bir süre kalmıştı. Evet, bunu biliyordum. Zira resimlerle dolu (aralarında Alman esirlerinin uzak mesafeden çekilmiş bir fotoğrafı da vardı; Bill'in Kraliyet Liverpool Alayı'ndaki silah arkadaşları tarafından ağaçlıklı bir yolda yürütülüyorlardı) teneke kutuda yüzlerce siyah-beyaz kartpostal da duruyordu. Bill konakladığı her yerden, Kuzey Fransa'nın kentlerini, kasabalarını ve köylerini gösteren bu ucuz kartpostallardan almıştı. Bazıları Alman top ateşinin yol açtığı yıkımı yansıtıyordu. Büyük kısmı ise savaştan önce basılmıştı (yüksek kilise kuleleri, Arnavut kaldırımlı sokakları ve Flaman ev cepheleriyle mazisi ortaçağa uzanan kasabalar, tahta verandalı evlerin önünden süzülen zarif tramvaylar) ve Bill onları biriktirdiği sırada artık var olmayan bir Fransa'nın hediyelikleriydi.

Douai'den gönderdiği koleksiyonunda, bazılarının arkasına çiziktirdiği bir veya iki satırdan Bill'in Birkenhead'deki eve, Edward ve Margaret Fisk'e gönderdiği anlaşılan yirmi dört kartpostal vardı. Rue de Bellain'de (ki son çatışmalarda yerle bir olmuştu) ilerleyen bir tramvayı gösteren savaş öncesi bir fotoğrafın arkasına, şu ironik cümleyi yazmıştı: "Burada hiç araba görmedim daha." Bir Place d'Armes (uzakta belediye binasının saat kulesi, sağında ise yan yana zarif on dokuzuncu yüzyıl evleri) resmine ise Bill şunları yazmıştı: "Kulenin sağındaki binalar yıkıldı. Karargahımız Kule'den (Hotel de Ville) 100 metre kadar uzakta." Porte d'Arras'a ait bir ortaçağ görüntüsüne de, "Konakladığım yer buraya 50 metre — Will" diye yazmış, Margaret'i öptüğünü de eklemişti. Ortaçağlara özgü nişanlar takınmış dev gibi iki savaşçının, Douai'nin uzun ve şiddet dolu tarihini yansıtan karta basılı bir resmini de almıştı Bill.[2] Bill için anlaması daha kolay, dramatik bir fotoğrafta (belli ki kentin Britanyalılar tarafından kurtarılmasından sonra basılmıştı), çivili miğferleriyle Place du Barlet'deki subaylarının önünden kaz adımlarıyla geçen Alman işgal kuvvetleri göze çarpıyordu. Birkenhead'e gönderdiği bu kartpostalın arkasında da kızgınlıkla yazılmış şu cümle vardı: "Bosche kente çalım satarak giriyor."

Bununla birlikte çok daha dikkat çekici bir fotoğraf vardı; güzelce çerçevelenmiş, bir kemerin altından çekilmiş bu kartpostalda, belediye binasına yakın bir sıra tuğla bina göze çarpıyordu. Bill, kartın ön tarafındaki sağ boşluğa bir çarpı işareti koymuş, arkasına da, "Karargahımızın altına çarpı koydum. 1606, Passage de l'Hotel de Ville," diye yazmıştı. Caddenin Birinci Dünya Savaşı'ndan zarar görmeden çıktığı anlaşılıyordu. İkincisinden de kurtulup kurtulmadığını merak ediyordum. Savaş alanlarına yaptığımız bitmek bilmez hac ziyaretlerimizden birinde Bill, Peggy ile beni Douai'ye de götürmüştü (1950'lerin sonu olmalı), fakat bu evlere dair bir şey kalmamış belleğimde. Bütün hatırladığım, bir jandarmanın Bill'e dur işareti yaptığı; zira babam İngiltereli Austin'iyle yanlışlıkla tek yönlü bir yola girmişti. Azametli bir Fransız polisinin, arabasını kötü sürdüğünden dolayı Douai'nin Britanyalı kurtarıcılarından birini eleştirmeye cüret ettiği o gün, Bill ziyaretimizin şerefine küçük bir şişman jandarma biblosu bile satın almıştı. Biblo, Maidstone'daki evimizin oturma odasında, pencerenin önünde yıllarca durdu.

Bill'in seksen altı yıl önce Douai'den gönderdiği kartpostalları dikkatle bir zarfa koydum, üzerine 'Asteğmen William Fisk' yazdım ve Bill'in 1918'de Alman top ateşi altında girdiği Fransız kentine gitmek üzere tekrar yollara düştüm. Douai'de ne bulmayı umduğumdan emin değildim. Girdiği kasabanın hayaletini bulacaktım belki de; halâ ayakta olan birkaç bina, benden bir nesil önce bir askerin yürüdüğü eski bir patika, doğumumdan yirmi sekiz yıl önce üzerine çarpı attığı kaldırım taşları... Gare du Nord'dan kalkan TGV ekspresi, Kuzey Fransa'nın yağmurla ıslanmış kırlarından geçti, vagon pencerelerinden sular akıyordu ve sadece bir saatte Douai'ye vardı. Kenti keşfetmek için Bill'in kartpostallarını kullanabileceğime dair belli belirsiz bir fikir vardı aklımda; Bill'in ayak izlerini takip ederek, onun gözündeki Douai'yi (kartpostalları gönderdiği yıllardan bugüne vahim şekilde hasar görse de) tahayyül edebilirdim belki. Kartpostallardan biri kentin tren istasyonunu gösteriyordu: Hollanda tarzında, düzgün, üç katlı bir ondokuzuncu yüzyıl yapısıydı; pencereleri taş süslemeleriyle çerçevelenmişti; az ötedeki alanda atlar, vagonlar ve motorların ilk örneklerinden biri göze çarpıyordu. Fakat bindiğim trenin yanaştığı istasyon, 1940'ların sonunda ucuz malzemeden inşa edilmiş beton bir binaydı ve tavanı da dökülüyordu. Bill 1918'e ait istasyon kartpostalının arkasına okunaksız bir cümle yazmıştı: "Bu bina ..." Kayıp kelime 'mahvoldu'ya benziyordu. Belki de 'bombalandı' veya 'hasar gördü' demek istemişti.

Kısa süre sonra istasyonun yok olmasının sebebini anladım. "Britanyalılar ve Amerikalılar İkinci Dünya Savaşı'nda eski istasyonu bombalayıp yerle bir etti," dedi, istasyon büfesindeki ihtiyar bir adam. "Almanlar Douai'yi 1914'te yıktılar, sonra 1918'de yine yıktılar, 1940'ta bir daha yıktılar ve nihayet Amerikalılarla Britanyalılar 1944'te bombaladı. Almanların Normandiya Çıkartması sırasında bu demiryolunu kullanarak cepheye ikmal yapmasını engellemek istiyorlardı." Bir kitapçının önünde durdum. D-Day'in[3] (Fransızcası Jour-J) altmışıncı yıldönümü, Alman işgaline dair yeni bir kitap furyasına yol açmıştı, fakat ne tuhaftır ki, kentin Birinci Dünya Savaşı'ndaki haline dair tek bir kitap bulamadım. Fakat Douai'nin askeri tarihi hakkında bir kitapçık, Alman birliklerinin 31 Ağustos 1914'te (yani savaşın patlak vermesinden yirmi yedi gün, Bill'in on beşinci yaşgününden dört ay sonra) kenti nasıl işgal ettiklerini, sonra nasıl kovulduklarını ve nihayet 2 Ekim'de nasıl geri döndüklerini anlatıyordu. Bir demiryolu nakliye noktası ve Fransız kömür endüstrisinin merkezi olan Douai, stratejik bir hedef haline gelmişti. On yedi ile elli yaş arasındaki bütün erkeklerin kenti terk etmesi emredilmiş ve işgale karşı direniş başlayınca Almanlar rehin almalara girişmişti. Yedisi kadın yirmi rehine 1 Kasım 1916'da Almanya'ya; on ikisi kadın otuz üç kişilik bir rehine grubu da 1917 Aralık ayının sonunda Almanya ve Letonya'ya gönderilmişti. Büyük Savaş'ta Almanlar Douai'de toplam 193 sivili öldürmüştü.

Yağmur dindi ve Bill'in kartpostallarını zarftan çıkardım. Kitapçı Rue St. Jacques'daydı ve kartpostallardan biri aynı caddenin Büyük Savaş'tan önceki halini gösteriyordu. Bir tramvay hattı, bir at arabası ve sokakla yaya kaldırımlarında duran otuz insan vardı (çoğu uzun beyaz önlükler giymiş kadınlar). Kartpostaldaki cadde sola doğru kıvrılıyordu; önümdeki cadde de öyleydi. Caddenin sol tarafında olağanüstü güzellikte bir ahşap balkonu olan üç katlı bir bina ve tramvay hattına doğru uzanan büyük bir eğimli kafes vardı; onlar da yerli yerindeydi. Bina yıpranmıştı, pencereleri kirliydi, fakat balkon hâlâ oradaydı. Yani hâlâ Bill'in Douai'siydi karşımda duran. Kanal boyunca yürüdüm. Bir kez daha Bill'in kartpostalı aynı kanalı, kanalın (quai) yanında sıralanan aynı Flaman tarzı binaları gösteriyordu. Sola sapıp kaldırımtaşlı bir caddeye girdim; caddenin iki yanındaki tek katlı evlere bir asırdır dokunulmadığı belliydi. Bill ve silah arkadaşları Ekim 1918'de bu caddeden mi uygun adım geçmişti?

Yağmur başladı tekrar ve kaldırımtaşlarını parlattı. Kartpostalları zarfa geri koydum. Gazetecilerin, 'keşke film yönetmeni olsaydım' dediği, tarihi hem arşivlerden hem de yaşananlardan yeniden yaratmak istediği anlar vardır. Kraliyet Liverpool Alayı'nın yağmurun altında, parlayan ıslak miğferleriyle, top mermisi isabet etmiş binalardan dumanlar tüterken ve Almanların kentte kalmasına izin verdiği bir avuç sivil kendilerini kurtaran Britanyalı askerlere el sallarken, bu caddeden aşağı doğru yürüdüğünü görebiliyordum. Bill, on dokuz yaşındaki masum Bill de onlara el sallamış mıydı? Elbette sallayacaktı. O bir kurtarıcıydı, bir kahramandı. Kendini öyle hissetmiş olmalı. 1918'de Douai'de Britanyalı bir asker olmak iyi bir şey olmalı.

Peki Bill bu kentin tarihini biliyor muydu? Bill bu kente varmadan sekiz asır önce kent lordlarının Kudüs'ü kurtaracak Haçlı Seferlerine katılmak için yola koyulduğunu? Bu kentten çıkan Haçlıların ait olduğu ailenin en nihayetinde Kudüs'ün kuzeyine, yani bugün adına Lübnan dediğimiz ülkeye yerleştiğini, yerel Hıristiyanlarla evlilikler yapıp bugün 'Douahi' diye bilinen Lübnanlı aileyi kurduklarını hayal bile edemezdi herhalde. Douai caddelerini gezen ben, o günden çeyrek asır önce, bir başka Lübnanlı Haçlı ailesinin liderini, ihtiyar Süleyman Franjiye'den ('Franj', 'Fransız'dan türemiş bir kelime ve Arapçada 'yabancı', hattâ 'Batılı' manasına geliyor), 1957'de Lübnan kasabası Zghorta'da Douahi ailesi üyelerinin makineli tüfekle katledilmesinde parmağı olup olmadığını öğrenmeye çalışmıştım. Bir Lübnan kilisesinde vurulmuşlardı, fakat ihtiyar Süleyman bunu benimle konuşmayı reddetti. Israr edecek olduğumda ise milisleri parmaklarını Kalaşnikof'larının tetiklerine götürdü ve bu eski Fransız Haçlıları arasındaki kan dondurucu husumetin arkasında neyin yattığını asla keşfedemedim. Hıristiyanlar, Lübnan'da ezici bir Müslüman gücüyle mücadele ettikleri sırada bile birbirleriyle savaşmaktan hiç vazgeçmemiştir.

Ve tarih pençesini asla gevşetmez, bizi kendi halimize bırakmaz ve varlığını bile tasavvur edemediğimiz bir anda gelip dokunabilir bize. Avrupa ve Ortadoğu, 'Batı' ve Arap dünyası, öyle kopmaz biçimde iç içe geçmişti ki, modern çağların Douai'sinde bile kendi gazetecilik hikâyemle karşılaşabilirdim ve aynen öyle oldu. Kanalın karşısındaki dar bir sokakta genç bir adamı durdurup kent arşivlerine nasıl gidebileceğimi sordum. Yardım etmeye söz verdi ve adresi bulmak için üniversitesine gideceğimizi söyledi; sonra kente dair bilgisizliğinden dolayı özür diledi (ki tam o anda Fransızcasındaki aksanı fark ettim), çünkü o bir Lübnanlıydı. Raymond Haddad, Beyrut'un Eşrefiye Mahallesi'nden Lübnanlı bir Hıristiyandı; babası, Hıristiyan Falanjist milislerle, 1988'de Lübnan devlet başkanı olduğunu iddia eden mesihvari ordu komutanı, Hıristiyan Maruni General Mişel Avn arasındaki çatışmanın sona erdirilip ateşkese varılması için haftalarca uğraşmış bir polis subayıydı. Bu saçma, manasız, kanlı Hıristiyan iç çatışmasını iki yıldan fazla bir süre takip etmiştim ben de ve şimdi burada, üç bin kilometre ötede, babamın çok daha korkunç ve dehşetli bir savaştaki ayak izlerini takip etmeye çalışırken, Lübnanlı bir Hıristiyandan yardım istiyordum. Raymond Haddad Bill'in hikâyesini dinledi (savaşı görüp geçirmiş insanlar, her zaman pek gönülden olmasa da, savaşa dair böyle tarihsel araştırmalara yatkındırlar) ve sonunda beni, büyük saat kulesi Bill'in kartpostallarının birçoğunda arzı endam eden Hotel de Ville'e götürdü.

Belediye binasındaki bir kadın, Bill'in 1918'deki karargahını çarpıyla işaretlediği kartpostala bakar bakmaz hangi cadde olduğunu çıkardı. Fotoğraftaki kemer 1944'teki Müttefik bombardımanında yıkılmıştı, fakat fotoğrafın sağındaki binaları bulmak kolaydı. Tıpatıp aynıydılar; balkonlar, tepelerindeki sahte çan kuleleri, giriş merdiveninin kavisi, pencereleri kuşatan ince işlenmiş taş çerçeveler... Uzun zaman önce yetkililer duvarlardaki bazı deliklerin üzerini kapatmıştı (kemeri tahrip eden 1944'teki bombardımanda isabet eden şarapnel parçalarının açtığı deliklerdi bunlar), fakat bunun dışında sokağa hiç dokunulmamıştı. Passage'daki 1606 numaralı kapının zilini çaldım. 'Bill de bu kapıdan girdi' dedim kendi kendime. Çocukken hatırladığım orta yaşlı Bill, annemi korkutan öfkeli ihtiyar adam değil, hayata, mutluluğa, vatanseverliğe ve belki, aşka inanan genç bir Bill'di burada yürüyen.

Ne bulmayı umuyordum, bilmiyorum. Kapıyı bana Asteğmen Fisk'in mi açacağını düşünmüştüm acaba; 57 yaşındaki oğul, Ağustos 1918'de Arras'ta çektirdiği fotoğrafta giydiği haki üniforması hâlâ üzerinde olan on dokuz yaşındaki babasını karşısında mı bulacaktı? Kapı açıldı (Bill'in koğuşuna açılan aynı kapı) ve ufak tefek, dost canlısı bir Fransız karşıladı beni. Kentli bir edası vardı, avukat olabileceğini düşündüm (haklı da çıktım), hikâyeme nazikçe, fakat çok da heyecanlı olmayan bir ilgi gösterdi. Evet, burasının Bill'in koğuşunun bulunduğu ev olduğu kesindi. Mösyö Michel Leroy bir avukattı ve tam da göründüğü gibi biriydi. Bombeli demir balkon ve balkonun altındaki dar sokağa doğru uzanan parmaklıklar, Bill'in kartpostalındakiyle açıkça aynıydı. Fakat içerideki her şey değişmişti. Mösyö Leroy, evi sekiz yıl önce satın almış ve odaları kendi zevkine göre düzenlemişti (Birinci Dünya Savaşı'ndan çok sonra evin içini tekrar inşa etmişlerdi). Ebeveynleri şimdi aşağıdaki uzun odada, belki de Bill ve düşük rütbeli diğer subay arkadaşlarının içkilerini içip pipolarını tüttürdükleri koğuşta yaşıyorlardı. Mösyö Leroy önce sakallı Lübnanlı arkadaşıma (ki o da kendi savaşından sağ çıkmıştı), sonra bana (ki ben de Raymond'un savaşından ve daha başka bir yığın savaştan sağ çıkmıştım) evine gösterdiğimiz ilgiden dolayı resmi bir tavırla teşekkür etti.

Bir Douaili bana niye bundan fazla sempati göstersindi ki? İkinci Dünya Savaşı'nda Britanya ve Amerika'nın hava saldırıları, tek bir gecede, 11 Ağustos 1944'te kentteki 342 sivilin hayatına mal olmuş ve birçok tarihi binayı (bunlardan biri de Bill'in çeyrek asır önce fotoğrafını çektiği topçu okuluydu) enkaza çevirmişti. Ölenlerden bazıları 1918'de Bill ve arkadaşları tarafından kurtarılmış olmalıydı; yirmi altı yıl önce kurtardığı insanlar, yine Bill'in yurttaşları tarafından öldürülmüştü. Bill'in kurtardıkları arasında, Almanların 1942'de Douai'den çekip aldığı on üç Fransız Yahudisi'nden bazıları da olmalıydı. Douaililerin birçoğu da Gestapo işkencesi altında ölecekti; yerel direnişe en güçlü desteği ise, çoğu komünist olan maden işçileri verecekti.

Öyleyse Bill'in savaşının değeri neydi? Trenim, Somme'nin ıslak kırlarından Paris'e dönerken kendime bu soruyu sordum. Tren eski Batı Cephesi hattından, yani Alman işgalindeki Fransa'dan Britanya'nın elindeki Fransa'ya geçti. Dört yıl boyunca bu mevzileri (şimdi o topraklarda küçük tümseklerden başka bir şey yoktu) korumak için on binlerce asker ölmüştü ve bindiğim tren o hattı sadece on saniyede kat etti; muazzam bir insan kırımı, dakikanın altıda birine sığıvermişti işte. Ve birinci mevkide kahvemi yudumlarken küçük bir Britanya askeri mezarlığının yanından öyle hızlı geçtik ki, mezarların arasına dikilmiş düz beton haçın altındaki 'İsimleri Sonsuza Kadar Yaşayacak' yazısını bile okuyamadım.

Babam bana hep öldüğünde kütüphanesinin bana miras kalacağını söylerdi; Maidstone'daki evinde iki duvar silme kitaplıktı ve yıllar geçtikçe kitaplarına düşkünlüğü daha da artacaktı. "Ben kitapsız yaşayamam," derdi. Churchill'in yayımlanmış bütün eserlerini almıştı; iki ciltlik Malborough biyografisini (Ulusal Tasarruf Hareketi'nden bir dostunun aracılığı sayesinde) Churchill'e imzalatmıştı da. Zaman zaman o kitabı raftan alırım hâlâ. 'Winston S. Churchill' kitabı dolmakalemle imzalamış; kalemin ucu, yazarının, Afgan sınırından harekat raporları gönderirken, 1915'te Gelibolu'ya çıkartma kararını onaylarken, 1940'taki Britanya Muharebesi'nin genç pilotlarına övgü söylevini yazarken sergilediği o bildik kendine güveniyle kaymış kâğıdın üzerinde. Babamın öldüğü sıralarda benim kütüphanem Bill'inkinden çok daha büyüktü (elbette bunu ona hiç söylemedim), fakat 1914-18 savaşı ve hemen sonrasına dair topladığı külliyat yeri doldurulmaz nitelikteydi. Bazıları elinizdeki kitapta da referans olarak kullanıldı. Haig, Lloyd George ve Allenby'nin (ki Maude'nin Bağdat'a yürümesinden sadece sekiz ay sonra 1917'de Kudüs'e girmişti) hatıraları, Büyük Savaş'ı anlatan haftalık resimli mecmualarla ve savaş sonrası dünyanın yeniden çizilen sınırlarına dair analizlerle yan yana duruyordu.

Neticede o yapay sınırları ve o sınırların içindeki aynı derecede yapay ülkeleri yaratmak, babamın kuşağının topu topu yirmi üç ayını alacaktı. Büyük Lübnan'ın yeni devleti Suriye'den koparılarak kuruldu ve General Henri Gouraud tarafından 30 Ağustos 1920'de törenle ilan edildi. Yugoslavya (Sırpların, Hırvatların ve Slovenlerin sözde krallığı) anayasası 28 Haziran 1921'de yürürlüğe kondu. Ve İrlanda'yı bölen İngiltere-İrlanda Anlaşması, altı aydan az bir süre sonra, 6 Aralık'ta imzalandı. 22 Temmuz 1922'de Milletler Cemiyeti (Balfour Anlaşması'nın hükümleri uyarınca) Britanya'nın Filistin üzerindeki himayesini onayladı; 11 gün sonra Şerif Hüseyin'in oğlu Faysal, Britanya tarafından Irak kralı ilan edildi. Ve hayatımın buruk bir gerçeği mahiyetinde, gazeteci sıfatıyla kariyerimin bu alev alev yanan sınırlardan (ilk önce İrlanda, ardından Ortadoğu ve Balkanlar), babamın savaşının yaratmamızın önünü açtığı devletçiklerin çöküşüne ve onlara tabi insanların ölümlerine dair haber bildirmekle geçtiğini düşünürüm sık sık. O dönemin ruh iklimini düşününce, şu hâlâ pek tuhaf gelir bana: Haritalar yeniden çizilirken, yeni ülkeler kurulurken, genellikle bunların azınlıkların lehine yapıldığı söylendi, oysa (himaye altındaki Filistin'deki Yahudiler ve Kuzey İrlanda'daki Protestanlar dışında) haritalarının tekrar çizilmesini zerre kadar istemeyen azınlıklardı bunlar.

Hırvatlar ve Sırplar aniden birbirlerine düştü. İrlandalı milliyetçiler kendi aralarında amansız bir iç savaşa tutuşurken, İrlanda'da mezhep ayaklanmaları baş gösterdi. Fransa Suriye'nin Arap ordusunu ezdi geçti, savunma bakanını idam etti ve Suriye ile Lübnan'ın dört bir yanında patlak veren isyanları acımasızca bastırdı. Ve 1930'lara gelindiğinde Filistin'deki Britanyalılar, topraklarının bölünüp Yahudilere anavatan olarak verileceğini öğrenince küplere binen Arapların başlattığı bir isyanla mücadele etmekteydi. T. E. Lawrence'ın Araplara verdiği bağımsızlık sözleri hiçbir değer kazanmadı. Lord Balfour'un Filistin'e yönelik 1917 deklarasyonunda 'Majestelerinin hükümetinin, Filistin'de Yahudi halkı için ulusal bir yurt kurulmasına olumlu baktığı' özellikle belirtiliyordu; aralara bir yerlere de şu ifade eklenmişti: "Filistin'de yaşayan Yahudi olmayan toplulukların sivil ve dini haklarına halel getirecek hiçbir şey yapılmayacaktır." Gerçekteyse Balfour, Araplarla Filistin'in geleceğini konuşmaya hiç meraklı değildi. Aynı Lord Balfour Kuzey İrlanda'ya yönelik de neredeyse eşit derecede ilgisiz (bir yanıyla daha açık da olsa) bir tavır sergiledi. Balfour, Belfast Başbakanı James Craig'in, yeni Kraliyet Ulster Polis Örgütü'nde görev alması muhtemel Katoliklerin sayısına mukabil, eski mezhep örgütü Ulster Gönüllü Kuvvetlerinden bir Protestan milis gücü teşekkül edilmesi teklifine hayati bir kabine desteği sundu. Mezhepçi bir Filistin, mezhepçi bir Kuzey İrlanda, (iktidarın Hıristiyan Marunilerden oluşan cılız bir azınlığa verildiği) mezhepçi bir Lübnan; tarikatlar ve aşiretler arasında bölünüp yönetilen bir Suriye ve Irak; ve etnik şüphe üzerine kurulu bir Yugoslavya: işte babamın savaşının dünyaya verdiği armağanlar arasında bunlar vardı.

Savaş kendi evlatlarının cesetlerini defnetmeye devam ederken, imparatorluklar (müstakbel galipler ve mağluplar) sömürge tebaalarını da yem olarak kullandı. Somme'de babamın yanında Hintliler de savaştı. Verdun'da Fransızların yanında Cezayirliler ve Faslılar. Osmanlı orduları Suriyelileri, Filistinlileri ve kısa süre sonra edinecekleri isimle Lübnanlıları savaştırdı. Lübnanlı şoförüm Abid Muğrabi, babasının evlendikten birkaç saat sonra gerdek gecesinde nasıl askere alındığını, Türk üniforması giydirilip Allenby'ye karşı savaşması için Filistin cephesine gönderildiğini anlatır dururdu. Babamın savaşın son aylarını geçirdiği Somme, Britanya üniformaları içinde savaşıp biçilen on binlerce Katolik İrlandalının kanıyla sulanmıştı bile; bu arada Dublin'deki kardeşleri de Britanya top ateşi altında (veya Britanya idam mangalarının karşısında) can vermekteydi.[4] Padraig Pierce, James Connolly ve John McBride (ve evet, Eamon de Valera)... Hepsi dolaylı olarak Bill Fisk'in hayatının kurtulmasına yardım ettiler. Zira onların 1916'da kalkıştıkları Easter Ayaklanmasının hemen sonrasında babam Fransa yerine İrlanda'ya gönderildi; eğer Fransa'ya gitseydi, pekâlâ Somme'nin ilk günlerinde ölmüş olabilirdi. 'Bosche' yerine Sinn Fein ('Shinnerler') ile savaşacaktı. En azından şimdilik.

Çeyrek asır önce genç bir İrlandalı kadınla Belçika kenti Ypres'e seyahat etmiştim; kentteki Menin Kapısı'nın üzerindeki taşa, babamla aynı Britanya üniforması içinde savaşan, fakat cesetleri hiç bulunamayan 54.896 askerin isimleri kazınmıştı. Alman orduları tarafından 1914'te işgal edilen Küçük Belçika (küçük Katolik Belçika) için savaştıklarına inanıyorlardı. Kapıya bakarken genç hanım İrlandalı isimlerinin çokluğu karşısında hayrete düştü. "Tanrı aşkına Station House'dan, Tralee'den bir çocuk, Flanders'ın çamurunda niye ölüp gitsin?" diye sordu.

Birkaç dakika sonra yaşlıca bir adam, elinde bir ziyaretçi defteriyle yaklaştı yanımıza. Arkadaşıma imzalamak isteyip istemeyeceğini sordu. Ekonomik bakımdan güçlü ve kendine güvenli bir İrlanda Cumhuriyeti'nin kurulmasından çok önce ve ülkenin bağımsızlık öncesinde askerlerini Britanya üniforması içinde kurban vermek zorunda olduğu bir döneme aitti bu defter. Arkadaşım hatıra defterinin üzerindeki Britanya ordu armasına belirgin bir tiksintiyle baktı. Kapağın üzerindeki Taç, akşam ışığında parlıyordu. Belçikalı itfaiyeciler (her akşam yaptıkları gibi) Menin Kapısı'nın iç tarafında Son Görev[5] törenine hazırlanıyordu. Karar vermek için fazla zamanımız yoktu. Fakat arkadaşım Trakeli genç askeri aklından çıkaramıyordu. Tarihle yüzleşiyordu, fakat kendini savaşların galibi gören bizler için olduğu gibi, onun için pek de kolay, rahatlatıcı ve anlaşılır bir şey olmasa gerekti. Sonunda deftere, İrlandaca 'do thiortha beaga' ('küçük ülkeler için') yazdı. Ölü İrlandalı askerlerin Küçük Belçika'ya yardım etme arzusunu (ki babamın savaşa gitme sebeplerinden biriydi bu) bir başka küçük ülkenin trajik hatırasına nasıl da özenle bağlayıvermişti; İrlanda'nın parçalarını, duygu yoğunluğundan hiçbir şey yitirmeksizin, Franders'ta nasıl da bir araya getirebilmişti.

Bundan dolayı ona hayran kaldım. Savaşa girmek, 'çocukları' desteklemek kolaydır; saldırganlığa, işgale, 'terörizme', 'şerre' (Birinci Dünya Savaşı'nda da 'şer' tanımlarından geçilmiyordu) karşı koyma lüzumunu editör masalarında kurgulamak kolaydır. Fakat savaşa son vermek tümüyle başka bir şeydir; tarihin pençesiyle tokalaşıp ondan ferah feza kurtulmak hiç kolay değildir. Ki o ölü el bizi kolumuzdan yakalar ve daha çok yapacak iş, bastırılacak öfke, yatıştırılacak vahşet, doyurulacak arzu, tekrar çizilecek hudut, yaratılacak devlet, hükmedilecek (veya yok edilecek) halk olduğunu hatırlatır bize. Bu yüzden, Türkiye'yi Ermeni halkına karşı akıl almaz bir soykırıma (ki yirminci yüzyılın ilk soykırımıdır bu) girişmek yönünde kışkırtan Birinci Dünya Savaşı ve Gelibolu çıkartmaları, Versay'da barış anlaşması yapılırken o Ermeni halkını kendi kaderine terk etmiştir. Aynı şeyi Kürdistan halkına da yapmıştır. Bill'in Büyük Savaşı'nda biz Avrupalılar ilk kez kimyasal silahlar kullandık, Ortadoğu'ya miras bırakacağımız bir başka gelişmeydi bu. Ve Batı'nın modern çağda İslam silahları karşısında aldığı ilk yenilginin Araplardan değil, Gelibolu ve Irak'taki Kut-ül Amara'da Türklerden geldiğini ne çabuk unutuyoruz.

Avrupalı süper güçler, yaratmakta oldukları gerçeklerin birçoğuna kördü. Lloyd George'un, Lord Kitchener'e dair betimlemesi bunu hatırlatır nitelikte: "Şu dönüp duran deniz fenerlerine benziyordu, kendisini kuşatan boşluğun çok ötelerine bir an için güçlü ışıklar gönderiyor ve sonra aniden zifiri karanlığa gömülüyordu." Birçok Britanyalı için Büyük Savaş bir iptiladır, gelip geçen nesillere, manasız fedalara, imparatorluğun çöküşüne, babalarımızın (veya büyükbabalarımızın) verdiği savaşa dair bir tefekkür ânıdır. Benim durumumda bu babamın ve büyükbüyükbabamm savaşıydı. Beni İrlanda'ya, Yugoslavya'ya ve Ortadoğu'ya sürükleyen, Bill Fisk'in verdiği savaşın sonuçlarıydı. Muzaffer harita yapıcılarının hepsi aynı kafada değildi. Kuzey İrlanda sınırı imparatorluğun gerilemesinin bir işaretiydi, Ortadoğu'nun sınırları, Britanya ve Fransa'nın emperyalist güçlerini elde tutmak yönünde bir son çabaydı. Hayır, bütün bu yalanlardan, tutulmayan sözlerden ve Versay'daki adamların ahlaksızlığından Bill sorumlu tutulamazdı. Fakat benim dünyamı şekillendiren onun dünyasıydı, Ortadoğu'daki felaketimizi yaratan onun zamanındaki imparatorluklar. Babamdan bana kalan miras, kartpostallarından ibaret değildi.

Velhasıl savaş günlüklerinde zikredilen o gaz saldırıları, top mermileri ve hava taarruzları arasında Bill'in hayatına dair araştırmamda; tam da babamdan kalan o küçük fotoğrafta son derece canlı tasvir edilen terk edilmiş topraklar boyunca daha ne kadar ileri gidebilirdim?

Babam, tugayın savaş günlüğüne, 10-11 Kasım 1918 tarihinin altına şunları yazmıştı: "07.30'da 17. Müfreze'den, Çatışmaların bugün 11.00'da sona ereceğine dair acil mesaj Tgy [Tugay] üzerinden alındı — söz konusu saatte İleri birlikler tarafından ulaşılan hat, sabit kalacak." Ardından şu geliyordu: "Louvencourt'taki Konaklama Yeri'ne 18.00'de ulaşıldı." Babamın ulaştığı samanlık bozması baraka, bir sonraki Ocak ayının sonuna kadar mekânı olacaktı. Ölümünden önce annemin babamın ağzından tuttuğu notlara döndüm tekrar. "[Louvencourt'ta] bir şato vardı," diyordu. "Ve subayların hemen hepsi şatoda kalıyordu, çünkü sahipleri gitmişti. Döküntü küçük çiftlik evlerine de düşük rütbeli subaylar konmuştu. Kendimi metruk bir kulübede buldum ve odama gitmek için, yaşlı bir 'kocakarının' yattığı bir odadan geçmek zorundaydım. Her sabah tekrar onun odasından geçerek dışarı çıkıyordum... sabahları hep yatağında oturup pipo tüttürürdü."

Bill'in hatıralarının kusurlu olabileceğini de keşfetmiştim bu arada. 4. Tugay kayıtlarında şu yazıyordu: "DUISONS 11 Haziran 1919. 2 bölük Çinlilerin Barınma Bölgesinde sorun yaşadı... 1 subay ve müfreze korumada kaldı." Bunun, Çinlilere ateş açılması olayının resmi, sansürlenmiş bir versiyonu, o 'subay'ın da babam olduğundan şüpheleniyordum. Sadece tarih 1918 değil, 1919'du. Bill yılı yanlış veriyordu.

Fakat babam Louvencourt'u büyük bir canlılıkla hatırlıyordu. Ve dondurucu bir kış günü, karla kaplı kırlardan ve beyaz askeri mezarlık alanlarından geçerek, anne-babamla birlikte kırk yıldan fazla bir süre önce seyahat ettiğim o küçük yolu tekrar kat ettim ve Somme'deki Louvencourt'a döndüm. Annemin aile albümündeki Bill'in konakladığı evi gösteren fotoğrafları yanımda getirmiştim. Orada da ne bulacağımdan emin değildim. Onu hatırlayan birilerine rastlar mıydım? Herhalde mümkün değildi. Babam Louvencourt'tan altmış yıl önce ayrılmıştı. Burada, bu köyde, 1918'e ait o fotoğraftaki genç, özgür ruhlu adamın, ileri yaşlarında hatırladığım huysuz ihtiyara nasıl dönüşebildiğine dair bir ipucu bulabilir miydim? O ki, Peggy Parkinson hastalığının ilk arazlarını yaşamaya başlamışken bile onu dövmekle tehdit ederdi. Annemi öyle üzdü ki, Bill huzurevine giderken Peggy onu memnuniyetle izledi, bir kez olsun ziyaretine gitmedi ve cenaze törenine katılmayı da reddetti.

Louvencourt'taki evi buldum, çatısı hâlâ dökülüyordu, fakat duvarı yeni pencereler ve kepenklerle güzelleştirilmişti. 1956'daki Bill'in yapmadığını yaptım ve kapıyı çaldım. Ve yaşlı bir Fransız bayan çıktı. 1920'de (Peggy ile aynı yılda) doğmuştu ve Bill'i tanıyor olamazdı. Fakat bu evde yaşamış olan çok yaşlı büyükannesini (babamın 'ihtiyar kocakarısı') hatırlayabilirdi. Oturma odasının tabanında eski, desenli bir parke döşeme vardı ve yüz yıldır orada duruyor olmalıydı. Bill Fisk kabaralı postalları ve tozluklarıyla bu döşemenin üzerinde yürümüştü. Soğuk caddenin sonunda, kiliseyi geçince, şatoyu da buldum, sarı-kırmızı tuğladan duvarın arkasında yarısı yıkılmıştı ve köyün en ihtiyar adamıyla tanıştım (sadece üç ön dişi kalmıştı ağzında). Buraya gelen İngiliz askerlerini hatırlıyordu. Evet, subaylar bu şatoda yaşamıştı.[6] Kendi evi de tugay reviri olarak kullanılmıştı. O zamanlar altı yaşındaydı. İngiliz askerlerinin ona çikolatalar verdiğini hatırlıyordu. Belki de dişlerini bu yüzden kaybetti diye düşünmekten alamadım kendimi.

Yoldan gerisin geri yürüdüm. Babamın o soğuk geceleri geçirdiği evin karşısında bir başka çok küçük Britanya savaş mezarlığı buldum. Ve mezarlardan ikisi, şafak vakti idam mangası tarafından kurşuna dizilen iki adama aitti. 12. West Yorks'tan Er Harry MacDonald (üç çocuk babası), burada, 4 Kasım 1916'da, firar ettiği için idam edilmişti. 7. Kraliyet Piyade Müfrezesi'nden Piyade Er E M. Barratt da 10 Temmuz 1917'de yine firar ettiği için kurşuna dizilmişti. Mezarları, Asteğmen Bill Fisk'in kaldığı odanın penceresine sadece 20 metre uzaklıktaydı. Babam onların kim olduğunu biliyor muydu? Onların bu kadar yakın olan mezarları, kendisinden bir idam mangasına komuta etmesi ve Avustralyalı bir askeri öldürmesi emredildiğinde vicdanına bir şeyler mi fısıldamıştı?

Paris'ten Canberra'yı arayıp, savaş kayıtlarından sorumlu Avustralyalı bir arşivciyle görüştüm. Birinci Dünya Savaşı'nda Avustralya alaylarından hiçbir askerin idam edilmediğini söyledi. Görünen o ki Avustralyalılar, Haig'in adamlarının kendi çocuklarını şafak vakti kurşuna dizmesine razı gelmemişti. Fakat savaş sona erdikten sonra iki Avustralyalı idam cezasına çarptırılmıştı; biri, bir Fransız sivili kasten öldürmekle suçlanıyordu. Arşivci onun Bill'in söz ettiği adam olup olmadığından kuşkuluydu, fakat emin de olamıyordu. Ve suçlanan kişi affa uğramıştı (babam bilseydi sevinirdi diye düşündüm). Maalesef gerçek çok daha acımasızdı.

Zira bir başka Independent okurundan, Avustralyalı bir askerin, Britanya ordusunda görev yapan bir topçunun davası hakkında bilgi veren bir mektup aldım. Gerçekten de idama çaptırılmıştı, fakat bir Fransız jandarmasını değil, Britanyalı bir inzibatı öldürdüğü için yargılanmıştı. Adı Frank Wills'ti ve dosyası şu an Londra'daki Ulusal Arşivler'de açıktı. Vaktiyle Kamusal Kayıt Bürosu adıyla bilinen binaya gittim tekrar, bipleyen bilgisayarların yerini biplemeyen ekranlar almıştı; fakat W071/682 numaralı dosyanın emrime amade olduğunu okuyunca, bu kâğıtların Bill'in hayatının bir kısmını kapsadığını anladım. Bunları okumadıysa bile, içeriklerine aşina olmalıydı. Topçu Wills'in hikâyesini de biliyor olsa gerekti.

Hikâye yeterince basitti ve Kraliyet Topçu Birliği, 50. Alay 'X' Siper Havan Bölüğü'nden Topçu Frank Wills'in 253617 sayılı davası, iki sayfada özetlenmişti. 28 Kasım 1918'de (yani Ateşkes'ten iki hafta sonra) Britanya ordusundan firar etmiş, 12 Mart 1919'da Paris'te yakalanmıştı. O ve bir arkadaşı, 11. mıntıkada, Rue Faubourg du Temple'da iki Britanyalı inzibat (Onbaşı Webster ve Coxon) tarafından durdurulmuştu. Ve her firarinin o bildik eski hikâyesi: Belgeleriniz lütfen. Wills inzibatlara 66 Rue de Malte'deki otelinde olduğunu söylemişti. Dördü birlikte, Wills'in belgelerini göstermesi için Hötel de la Poste'ye gitmişti.

Dava tutanağından:

... sanık ve Onbaşı Webster yukarı kata çıktı. Kısa süre sonra yukarıdan iki el silah sesi duyuldu... sanık aşağıya indi ve elinde bir tabancayla koşmaya başladı, onu takip eden Onbaşı Coxon'a da üç el ateş etti. Coxon kolundan hafif yaralandı. Sanık kaçmaya devam etti... fakat jandarmalar ve siviller tarafından kıstırıldı, gözaltına alındı. Tabancası alındı ve beş mermi harcadığı görüldü. Onbaşı Webster merdivenlerin tepesinde, göğsünden, karnından ve parmağından yaralanmış olarak bulundu; hastaneye kaldırıldı ve üç gün sonra öldü...

Avustralyalı asker, ölü inzibat, Fransız jandarmaların olaya karışması, Paris. Bill'e idam emri verilen asker bu olmalıydı. Topçu Wills Avustralya ordusuna 1915'te, 16 yaşındayken katılmıştı (Bill'le aynı yaştaydı) ve Mısır'a, Sina Çölü'ne ve Çanakkale'ye gönderilmişti. Er Dickens gibi Topçu Wills de Churchill'in başarısızlığa mahkum Gelibolu seferinde yer almıştı. O da Osmanlı Türkleriyle savaşmıştı. Fakat 1916'da, 'Mısır hummasına' yakalandığı için hastaneye yatırılmıştı; bu rahatsızlık onda zihinsel sorunlar ve geçici hafıza kaybına yol açmıştı. Divanı harpteki davasında bu bilgilerle çelişen bir şey yoktu. Frank Wills 1917'de Avustralya ordusundan terhis edildikten sonra İngiltere'ye gitmiş ve (Britanya ordusunun savaşın bu aşamasındaki çaresizliğini gösterir mahiyette) Nisan 1918'de Kraliyet Topçu Birliği'ne yazılmasına izin verilmişti. Fransa'ya Bill Fisk'ten önce varmıştı. Ancak Bill'den farklı olarak, on dokuz yaşındaki Frank şimdiden savaş gazisi olmuştu bile.

Kendi savunmasına göre Wills, içki içmişti: "Paris'e eğlenmek için gelmiş... 12 Mart 1919'da kahvaltı yapmamış... Sarhoş değilmiş, fakat içiyormuş. Onbaşı Coxon'a ateş edip etmediğini hatırlamıyor. Tabancanın dolu olduğunu biliyormuş ve Kasım 1918'den beri de doluymuş." El yazısıyla yazdığı, altına neredeyse süslü bir 'F Wills' imzası attığı sekiz sayfalık üzücü ifadesinde, iki Britanyalı inzibatın kendisine nasıl Paris'te bulunma izni olup olmadığını sorduğunu ve onlarla birlikte otele vardığında olup bitenleri anlatıyordu:

Odama çıkan merdivenlere koştum. Odamın kapısı kilitliydi. Birkaç saniye sonra birinin yukarı çıktığını duydum. O sırada kolumda parkam vardı. Parkanın cebinde içinde altı mermi bulunan tabancam duruyordu. Tabanca bana birliğim tarafından verilmişti... Holdeki halının altına saklamak amacıyla tabancayı cebimden çıkardım. Zimmetimdeki bir silahla gözaltına alınmak istemiyordum, fakat üzerimde çok miktarda para da vardı; barbutta, kumarda kazanmıştım. Bunun sonucunda daha ciddi bir suçlamayla karşı karşıya kalabileceğimi düşündüm. Birisi yukarıya geldiğinde tabancayı daha yeni cebimden çıkarmıştım... Bu kişi üzerime koştu ve onun Onbaşı Webster olduğunu gördüm. Aramızda hiçbir konuşma geçmedi. Onbaşı Webster beni sağ bileğimden yakaladı. Korkmuş ve heyecanlanmıştım, bileğimi kurtarmak isterken tabanca iki kez ateş aldı. Bunun ardından Onbaşı Webster bileğimi bıraktı, kafama bir yumruk attı ve beni merdivenlerden aşağı itti. Kafama aldığım darbeyle sersemlemiştim... Tabancanın merdivende, hemen yanımda durduğunu gördüm. Tabancayı aldım. Onbaşı Webster'ın beni merdivenlerden aşağı takip ettiğini sanıyordum. Şaşkındım ve çok heyecanlanmıştım. Otelin girişine varıp caddeye çıktığımda bir el silah sesi daha duydum. Sonra gözaltına alınana dek neler olup bittiğini hatırlamıyorum.

Wills'in ifadesi, çok genç ve toy bir adamın ifadesiydi. "Birliğimi terk ederken bunun sürekli olmasını niyet etmemiştim," diye yazıyordu. "Bazı arkadaşlarımla karşılaşmıştım ve beni biraz eğlenmek için Paris'e gelmeye ikna ettiler. Neticede Paris'e gittim. Paris'i gördükten sonra birliğime dönme niyetindeydim: o sıralar yapılacak pek az iş vardı ve günler çok sıkıcı geçiyordu. Aleme daldım; kumar oynuyor ve devrilene kadar içiyordum..." Wills son ifadesinde içki sorunu olduğunu bir kez daha kabul ediyor, hâlâ geçici hafıza kayıplarından muzdarip olduğunu öne sürüyordu. Paris'te bulunma izni yoktu ve otel odasına eşyalarını almak için dönmüştü. İki mermi, Onbaşı Webster bileğini 'kıvırdığı' için ateşlenmişti. Gözaltına alındıktan sonra Fransız polisi onu bir taksiye bindirmiş ve ancak polislerden biri kafasına copla vurunca hafızası yerine gelmişti: "Sarhoş değildim, fakat hep içiyordum. Hafızamdaki boşluğu içkiyle gideriyordum..." Sarhoş, umutsuz, kendini bekleyen korkunç akıbeti yavaş yavaş idrak eden bu genç adamın resmini çizmek hiç zor değildi. Ve yine, hâlâ duruyorsa eğer, onun kaldığı yeri, o oteli, merdivenleri, Wills'in Britanyalı inzibatı ölümüne yaraladığı o ikinci katı, jandarmanın onu gözaltına aldığı caddeyi görmek istedim.

Uçağa atlayıp Fransa'nın yolunu tuttum yine. Rue de Malte duruyordu, bir bulvarla ikiye ayrılmış tek yönlü bir caddeydi bu ve hâlâ küçük, ucuz otellere ev sahipliği yapıyordu. Ve inanılmaz şekilde, 66 numara hâlâ bir oteldi, ama ismi Hötel de la Poste değil, Hötel Hibiscus'tu artık. Burada ne bulabileceğimi sanıyordum? Resepsiyonist Cezayirliydi ve ikinci kattaki merdivenlere en yakın odayı sordum; Wills'in kaldığı oda buydu. Otel defalarca tadilat geçirmişti, duvarları parlak, pütürlü duvarkâğıdıyla kaplanmıştı; lobide bir televizyon vardı, Arapça anlatılan bir futbol maçına ayarlanmıştı. Fakat merdiven korkuluğu orijinaldi; on dokuzuncu yüzyılın sonunda birçok Fransız evine konulan türden, trabzanları cafcaflı, büyük demir mafsallı bir korkuluktu bu.

Cezayirliye oraya geliş nedenimi anlattım ve aniden bir soru yağmuruna maruz kaldım. Wills Paris'e niye gelmişti? İnzibatı neden vurmuştu? Adı Safyan'dı resepsiyonistin ve bana, Cezayir'de okuduğu üniversitede bitirme tezini, Bentalha adlı bir köyde işlenen katliamın çocuklar üzerindeki etkisi hakkında verdiğini anlattı. Bentalha. Bu ismi biliyordum. Oraya gitmiştim. Boğazı kesilen bir bebeğin kanının Bentalha'da bir balkona sıçradığını görmüştüm; genç adamların 1997'de bu köyde öldürdüğü yüzlerce sivilden biriydi o bebek de. Cezayir hükümeti katliamdan İslamcıları sorumlu tutmuştu. Fakat ben hep bu işin içinde Cezayir ordusunun olduğundan kuşkulanmıştım. Kuşkumu Safyan'a da ifade ettim. "Evet ben de duydum," diye yanıtladı. "Bu katliamla ilgili çok karanlık nokta var. Bir arkadaşım var, ordunun orada olduğunu anlattı; köye doğru ilerlemişler ve katliamın gerçekleştiği yerde kısacık bir süre kalmışlar. Hiçbir şey yapmamışlar. Niye? Daha fazlasını söyleyemem. Hatırlayın, ben bir Cezayirliyim." Hatırlıyordum elbette. Kurtulan köylüleri hatırlıyordum. Onlar da bana aynı şeyi söylemişlerdi; Cezayir ordusu onları kurtarmaya gelmeyi reddetmişti.

Douai'deki genç Lübnanlıyla ani karşılaşmam gibi, Ortadoğu bir kez daha beni bulmuştu. Bir Cezayirlinin (kendi ülkesinden, kendi hükümetinden) duyduğu korku, Paris'teki bu ucuz otelin lobisinde de sürüyordu. Seksen yıl önce bir askerin öldürülmesi daha makul bir konuydu. Wills'in ifadesini Safyan'a tercüme ettim. Wills'in, firar nedeniyle daha hafif bir ceza alabilecekken niye Onbaşı Webster'ı vurduğunu anlayamıyordu. Yukarı çıkan merdivenleri tırmandım. İkinci kata ulaşmak sadece on beş saniyemi almıştı. Daha sonra merdivenleri koşarak çıktım; beş saniye sürdü, Onbaşı Webster Wills'in katına bu sürede ulaşmış olmalıydı. Wills'in, eğer öyle bir niyeti olduysa, silahını gizlemeye vakti kalmamıştı. İkinci kat sadece 5 metrekareydi. Frank Wills, Webster'la burada boğuşmuş ve onu bu holde kanlar içinde bırakıp kaçmıştı. 22 numaralı odaya yürüdüm, merdivenlere en yakın oda buydu, Wills'in odası, ölümünden önce özgürce uyuduğu son yer. Parkasını ve tabancasını burada tutmuştu. 12 Mart 1919 sabahı, muhtemelen odasında içmişti. Panç, konyak ve 'Amerikan içkisi', diye anlatmıştı mahkemeye. Vurma olayından sonra kaçan bir Amerikan askeri kalıyordu otelde. Kim olduğunu kimse öğrenememişti. Bu otelde bir ordu mafyası mı faaliyet gösteriyordu? Kumar masalarını kim yönetiyordu, içkileri kim tedarik ediyordu? Wills'in üzerinde bulunan paraları (6640 Fransız frangı ve on Lui kelle altını) ona kim vermişti?

Wills'in odasını tuttum, yatağın üzerine oturdum ve ifadesini tekrar baştan sona okudum; babama öldürme emri verilen bu genç adam, yazdığı son satırlarda hayatının bağışlanmasını dilemişti:

20 yaşındayım. Avustralya ordusuna 1915'te, 16 yaşındayken katıldım. Mısır ve Çanakkale'ye gittim. Oralarda (ve daha sonra) Fransa'da sayısız çarpışmada bulundum. Nisan 1918'de Britanya ordusuna katıldım ve Temmuz 1918'de Fransa'ya geldim. Mısır'da yakalandığım ve zihnimi etkileyen humma nedeniyle Avustralya ordusundan terhis edilmiştim. Arkadaşlarım birliğimi terk etmem ve biraz eğlenmem konusunda beni ikna etti. Sürekli içmeye ve kumar oynamaya başladım. Şu an mahkeme önünde bulunmama neden olan suçların hiçbirini işlemek niyetinde değildim... Mahkemeden gençliğimi dikkate almasını ve gelecekte namuslu ve dürüst bir hayat kurmam için bana bir şans tanımasını rica ediyorum.

Bu satırların Bill Fisk'i nasıl etkilediğini anlayabiliyordum. Wills sadece onunla aynı yaşta değildi, Fransa'ya, Bill Somme'ye varmadan iki ay önce gönderilmişti. Wills savaş zamanında firar etmemişti. Fakat Britanyalı bir inzibatı öldürmüştü. Bill'in yasalara, adalete, mahkemelere, yargıçlara, polislere nasıl da inandığını hatırladım.

Otelden çıkıp Paris'in yumuşak yaz akşamında yürüdüm. Solda iki inzibatın Wills ve arkadaşına belgelerini sorduğu sokak vardı. Biraz ilerisinde Britanya belgelerinde adı 'Rue Albert' (Rue Albert Thomas'tı tam adı) diye geçen cadde uzanıyordu. Wills'in Fransız jandarmalarınca yakalanıp bir taksiye bindirildiği ve ifadesine göre, kafasına copla vurulduğu caddeydi bu. Kısa süre sonra da hayatını kaybetmişti.

Divanı harbin özetinde, Wills'in 'ölüm cezası çekeceği' ifadesi vardı; 24 Mayıs'ta Fransız sahilindeki Britanya üssü La Havre'a götürülmüştü. Bill Mayıs 1919'da Wills geldiğinde oradaydı (iki de fotoğrafını çekmişti oranın, birisinde arka planda bir kilise kulesi göze çarpıyordu). Wills'in infazına dair Britanya arşivlerindeki son kayıtlara dönerken bir tür korku yükseliyordu içimden. Bill idam mangasına komuta etmeyi reddettiğini söylemişti. Ona inanıyordum. Fakat içimdeki gazetecinin, bütün araştırmacı gazetecilerin ruhunda yaşayan o nemrut arşivcinin, teyit etmesi lazımdı. Sanırım Bill'in oğlu, babasının Frank Wills'i öldürmediğini bilme, elbette, bu görkemli tavrın gerçekliğinden emin olma ihtiyacı duyuyordu.

Ve Wills'in ölümünün kayda geçirildiği tek bir kâğıt parçası vardı. İdam mangasının önünde kurşuna dizilmişti. "Ceza 27 Mayıs'ta saat 04.14'te infaz edildi" diye yazıyordu. İnfaza komuta eden subayın imzası babamın elyazısına hiç benzemiyordu. Baş harfleri 'CRW' idi. 'İnfazın münasip ve insani bir tarzda uygulandığını, ölümün ânında gerçekleştiğini' belirten bir not da düşülmüştü. Böyle miydi? Ölüm gerçekten anlık mıydı? Ve Wills, o son dakikalarında, saat 04 ile 04.14 arasında saniyeler ilerlerken neler hissetmişti? Sadece yirmi yaşında bir adam, kuzey Fransa'nın karanlığında, belki denizden hafif bir meltem eserken ve her geçen dakika ölüme yaklaşırken neler hissederdi? Bill onu öldüren kurşun seslerini duymuş muydu? En azından vicdanı rahattı.

Bill Fisk 106 yıl önce doğmuştu, fakat benim için hâlâ bir muamma olmayı sürdürüyor. Birlikte piknik yaptığı Fransız kadın, babamın hayatını mutlu kılabilmiş miydi? Altmış sekiz yıl önce Liverpool'a giden Boulogne gemisine binip hâzinedeki muhasebeciliğe ve ilk, aşksız evliliğine geri dönmesini o kadın engellemiş olabilir miydi? Savaştan sonra Fransa'da kalmaya gönüllü olmasının gerçek nedeni de o kadın mıydı?

Büyük Savaş ölenlerin olduğu kadar sağ kalanların da hayatlarını yok etmişti. Bill'in eski koğuşunun yakınındaki Louvencourt mezarlığında, şans eseri Roland Leighton'un mezarını bulmuştum. Genç askerin mateme gömülen nişanlısı, Vera Brittain, Testament of Youth'u, bir insanın kaybına dair o edebi anıtı yazacaktı. Belki de savaş babama, özgürlüğünü bir daha hiç tatmadığı tarzda tecrübe etme fırsatı vermişti; toplumun acımasızca elinden aldığı bir bağımsızlıktı bu. Bana miras kalan madalyaları arasında 1940'a ait bir savunma madalyası var; savaş sonrası Ulusal Tasarruftaki mesaisinden dolayı iki adet Britanya İmparatorluğu şeref madalyası ve Büyük Savaş'tan da iki madalya. Büyük Savaş madalyalarından birinde 1914-1919 tarihleri göze çarpıyor; Kasım 1918'deki Ateşkes değil, savaşı resmen sona erdiren ve sonra kanlı etkisini Ortadoğu'nun dört bir köşesine yayan 1919 Versay Anlaşması'nı temsil ediyor ikinci tarih. Üzerinde 'Büyük Medeniyet Savaşı' yazan madalya işte o.

1998'de Peggy'nin son saatlerinde ona evde bakan hemşirelerden biri bana sincapların tavanarasına girdiğini ve bazı aile fotoğraflarını tahrip ettiğini söyledi. Ne olup bittiğine bakmak için tavanarasına çıktım, birkaç eski fotoğraf kayıptı, fakat babamın savaş fotoğraflarının olduğu teneke kutu yerli yerindeydi. Gitmek için döndüğümde kafamı tavan kirişine çok sert çarptım. Yüzümden kan akmaya başladı ve bunun Bill'in hatası olduğunu düşündüğümü hatırlıyorum. Ona küfrettiğimi. İki saat sonra annem son nefesini verdiğinde yarayı daha yeni temizlemiştim. Ve sonraki haftalarda tuhaf bir şey oldu; bir yara izi ve küçük bir oyuk oluştu alnımda. Babamın Çinli'nin bıçağıyla edindiği izin tıpatıp aynısı.

Bill öbür dünyadan öğüt vermeye devam ediyordu. Ona karşı hâlâ hissettiğim soğukluk içinde, ölümünden sonra okumam için bana bıraktığı mektubu hiç aklımdan çıkaramadım. "Sevgili Fellah" diye başlıyordu:

Sana sadece iki şey söylemek istiyorum. Birincisi, Annene ve bana böyle bir sevgi, neşe ve gurur yaşattığın için teşekkür ederim. Biz gerçekten de çok şanslı bir anne-babayız. İkincisi, Annene mümkün olan en iyi şekilde bakacağını biliyorum; o dünyadaki en nazik ve iyi kadındır. Sen de biliyorsun ki, bitmeyen ve hiç azalmayan sevgisiyle bana hayatımın en mutlu dönemini yaşattı. Bir babanın muhabbetiyle — Kral Billy.

ON

İlk Soykırım

Cesetleri üst üste yığın, Austerlitz ve Waterloo'da

Onları küreyin alta ve bırakın işimi yapayım —

Ben otum; hepsini kaplarım.

Ve Gettysburg'da üst üste yığın onları

Ve Ypres'de üst üste yığın ve Verdun'da üst üste.

Küreyin alta ve bırakın işimi yapayım.

İki yıl, on yıl, ve yolcular kondüktöre sorar:

Burası neresi?

Neredeyiz şimdi?

Ben otum,

Bırakın işimi yapayım.

Carl Sandburg, 'Grass'

Margada Tepesi sarptır ve volkanik kayalarla doludur; Doğu Suriye çölünün epey yükseğinde delici parlak ışığı ve gölgeleriyle göze çarpan bir yerdir. Zirvesi soğuktur, kış yağmurları kayalar arasındaki katmanları eritip çamura çevirir; kahverengi toprak yığınları tepenin eteğine doğru ağır ağır akar. Daha da aşağıda Habur'un suları gri, ağaçsız kıyıların arasından süzülür, karanlık sırları taşıyan bir ırmak olarak, siyah kum tepelerine doğru sapar. Burada kötü bir şeyler olduğunu anlamak için ille Margada'da neler yaşandığını bilmeniz gerekmez. Doğu Polonya'nın ormanları gibi, Margada Tepesi de kökü kurutulmuş bir hafızanın mekânıdır; o yüzdendir ki, bölgede görevli Suriyeli polis memuru, parlak yanaklı, pos bıyıklı bir adam, 'evet, ben doğmadan çok uzun zaman önce buralarda korkunç bir şeyler olmuş' der sadece.

Dehşet verici kanıtları bulan kişi, Independent fotoğrafçısı Isabel Ellsen idi. Yağmur altında, bir yarıktan tepeye doğru inerken elini kahverengi toprağa attı ve karşısında bir kafatası buldu; kemikleri koyu kahverengi, dişleri hâlâ parlayan bir kafatası. Onun solunda çamura saplanmış bir belkemiği vardı. Ben yarığın diğer tarafında toprağı kazdığımda, bütün bir iskelet ortaya çıktı ve sonra bir başka iskelet, sonra üçüncüsü; iskeletler o kadar yakın konmuştu ki, kemikler adeta birbirinin içine geçmişti. Çamurun her karışından bir kalça kemiği, bir kafatası, bir diş dizisi, mafsal ve kamış kemikleri fırlıyordu. 1915'te dehşet içinde öldükleri gün, binlercesi nasıl sıkı sıkıya birbirlerine bağlanıp boğulmaya terk edildiyse, şimdi de öyle yakındılar birbirlerine.

Kemikler zaman içinde yumuşamış ve kile benzer bir hal almıştı, ellerimizin arasında ufalanıyordu; en az onları öldüren Türk zalimlerin bizden unutmamızı istediği kadar hızla yok olan bütün bir insan soyunun, son ölümcül kalıntılarıydı karşımızdaki. Bu küçük cinayet tarlasında 50 bine yakın Ermeni öldürülmüştü; ve Ellsen ile bir toplu mezarın üzerinde olduğumuzu anlamamız birkaç dakikamızı aldı. Zira Margada ve onun etrafındaki Suriye çölü (vaktiyle Türkiye Ermenistanı olan bölgedeki binlerce köy gibi) Ermeni halkının Auschwitz'i, dünyanın ilk ve unutulan Soykırımının mekânıydı.

Auschwitz'le paralellik kurmak hiç de yanlış değil. Türkiye'nin Ermeni halkına söz konusu dönemde uyguladığı terör, Ermeni ırkını ortadan kaldırmak yönünde bir girişimdi. Ermenilerin can kaybı yaklaşık bir buçuk milyondu. Türkler Ermeni nüfusunu 'yeniden iskan etmekten' (Almanlar da daha sonra Avrupa Yahudileri için aynı şeyi söyleyecekti) açıkça söz ederken, Türk hükümetinin gerçek niyeti kesinlikle belliydi. Sözgelimi 15 Eylül 1915'te Türk İçişleri Bakanı Talat Paşa, Halep'teki valisine telgrafla şu emri göndermişti (bu belgenin karbon kopyası mevcuttur): "Hükümetin... Türkiye'de yaşayan bütün belirlenen kişileri tamamen yok etmeye karar verdiği konusunda daha önce bilgilendirildiniz... Alınacak önlemler ne kadar trajik olursa olsun, varlıkları ortadan kaldırılmalıdır ve yaşa veya cinsiyete bakılmamalı, vicdan muhasebesine girilmemelidir."

Himmler'in 1941'de SS katillerine söylediği de tam bu değil miydi? Burada, Margada Tepesi'nde şimdi o 'belirlenen kişilerden' geriye kalanın üzerinde duruyorduk. Ve yanında beş yaşındaki yeğeni Hagop'la, Suriye kasabası Der Zor'dan Habur'un yukarısına aynı arabayla geldiğimiz Borhus Dakesyan o 'trajik önlemler' hakkında her şeyi biliyordu: "Türkler topyekün aileleri öldürmek için buraya getirdi. Günlerce sürdü. Onları, büyük kısmı aç ve hasta, birçoğu çıplak olan erkekleri, çocukları, kadınları grup grup bağladılar. Sonra tepenin üzerinden nehre ittiler; itmeden önce içlerinden birini vuruyorlardı. Ceset diğerlerini de dibe sürükleyip boğsun diye. Böyle yapmak ucuzdu. Tek bir mermiye mal oluyordu."

Dakesyan küçük çukurun yanına diz çöktü ve bir araba anahtarıyla, bir başka kafatasının üzerindeki toprağı nazikçe temizledi. Manzara ne kadar anormal, hattâ müstehcen görünürse görünsün, Ermeni halkının doksan yıl boyu bununla birlikte yaşadığı hatırlanmalı; ve felaketin apaçıklığının duygusallığa baskın çıktığı. Dakesyan, göz çukurlarından ve dişlerinden toprağı temizledikten sonra kafatasını, az ötede gülerek, ölümün anlamından habersiz duran Hagop'a verdi. "Ona burada neler olduğunu anlattım," dedi. "Anlamak için öğrenmeli." Hagop'un ismi büyükbüyükbabasından (Borhus Dakesyan'ın büyükbabası) miras; o da yirminci yüzyılın ilk Soykırımı'nın kurbanlarından, 1915'te Maraş kentinde bir Türk jandarması kafasını uçurmuş.

1992'ye, Beyrut'a dönelim. Beyrut'taki Ermeni körler evinde, on altı yıllık Lübnan iç savaşının acısı içinde, bir de kendi acı hatıralarını belleğinde taşıyan, Soykırım'ın son tanıkları yaşıyordu. Orada, tek çubuklu bir elektrik sobanın dondurucu soğukla nafile yere mücadele ettiği, ışıksız bir odada Zakir Berberyan'ı keşfedecektim. 89 yaşındaki Ermeni eski bir cekete sarınmıştı, görmeyen gözleri ziyaretçilerinin üzerine odaklanıyordu. Zakir Berberyan (bana Soykırım tanıklıklarını anlatan neredeyse bütün diğerleri gibi) on yıl içinde öldü. Fakat hikâyesi burada, tam tamına bana anlattığı gibi:

1915'te 12 yaşındaydım ve Fırat kıyısındaki Balacık'ta yaşıyordum. Dört erkek kardeşim vardı. Babam berberdi. Türk jandarmaların köyümüze geldiği gün gördüklerimi hiçbir zaman unutmayacağım. Balacık'ta bir çarşı vardı ve yakılmıştı. Taşlar ve tuğlalar yere saçılmıştı. Olan biteni gözlerimle gördüm. Erkeklere köyü terk etmeleri emredildi; götürüldüler ve bir daha onları hiç gören olmadı. Kadınlara ve çocuklara eski çarşıya gitmeleri söylendi. Sonra askerler geldi ve annelerinin gözü önünde çocukları (altı-yedi yaşlarında çocuklar) teker teker alıp havaya attılar ve eski taşların üzerine düşmesini seyrettiler. Hayatta kalan olursa Türk askerleri onları tekrar ayaklarından tutuyor ve başları parçalanana kadar taşlara vuruyorlardı. Bütün bunları yaptılar, anlıyor musun? Annelerinin önünde. Ömrümce öyle çığlıklar işitmedim... Berber dükkânımızdan bütün o sahneleri gördüm. Türk askerleri üniformalıydı ve yanlarında hükümet jandarmaları da vardı. Elbette anneler çocukları bu şekilde öldürülürken hiçbir şey yapamadılar. Sadece feryat edip ağladılar. Çocuklardan biri bizim okuldandı. Cebinde okul defterini buldular ve sınıfın en yüksek notlarını aldığını gördüler. Onun da kafasını ezdiler. Türkler arkadaşlarımdan birini ayaklarından bir atın arkasına bağladılar ve ölene kadar köyün dışına sürüklediler.

Sürekli bizim dükkâna gelen bir Türk subayı vardı. Ordudan kaçan ağabeyimi saklamıştı; bize hepimizin kaçması gerektiğini söyledi, böylece Balacık'ı terk edip Asma kasabasına gittik. Hayatta kaldık, çünkü babam dinini değiştirdi. Müslüman olmayı kabul etti. Fakat babam da annem de hastalandı. Sanırım koleraydı. Öldüler ve ben de hastalandım, ölüden farkım yoktu. Sürgünler devam etti; bir Türk bana yiyecek vermeseydi ben de kesin ölürdüm.

Berberyan sonunda bir yetimhaneye alınmıştı.

Bana banyo yaptırdılar, fakat su kirliydi. Aynı banyoda glakoma[1] yakalanmış çocuklar da yıkanmıştı. O suda yıkandım ve o yüzden ben de kör oldum. O zamandan beri hiçbir şey görmedim. O zamandan beri gözlerimin tekrar açılmasını bekledim. Fakat neden kör olduğumu biliyordum. Banyo değildi nedeni. Babam dinini değiştirdiği için oldu. Tanrı intikamını benden aldı, çünkü biz onu terk ettik.

Berberyan'ın sesinde hiçbir duygu kırıntısı olmaması belki de yaşından ileri geliyordu. Bir daha hiç görememişti. Gözlerini kaybetmişti, gözbebeklerinin olması gerektiği yerde, soluk yeşil bir tabaka vardı sadece.

Türkiye'deki Ermeni topraklarında ve Kuzey Suriye'nin çöllerindeki 1915 yılı öyle korkunçtu, dönemin Türk yetkilileri öyle acımasızdı ki, Müslümanların ölüme giden Ermeni Hıristiyanlar için zaman zaman hayatlarını riske attığını da unutmamak lazım. Soykırımdan sağ kurtulan ihtiyar, kör Ermenilerle yaptığım röportajların neredeyse hepsinde, din veya ortak insanlık adına bazı Türklerin İstanbul'daki Jöntürk muktedirlerin faşist yasalarına itaat etmediğine, Ermenileri evlerinde sakladıklarına ve Ermeni Hıristiyan yetimlere kendi Müslüman ailelerinin birer üyesi gibi davrandıklarına dair hikâyeler dinledim. Der Zor'un Türk valisi Ali Suad Bey Ermeni mültecilere karşı fazla yumuşak davrandığı için (çocuklar için bir yetimhane kurmuştu) İstanbul'a geri çağrılmış ve yerine, kenti bir toplama kampına çeviren Zeki Bey gönderilmişti.

Ermeni Soykırımı'nın hikâyesi, hükümetlerinin Ortadoğu'daki bir Hıristiyan halkının soyunun kurutulması yönündeki emirlerini şevkle uygulayan Türk askerleri ve polislerinin elinde yaşanan neredeyse mutlak bir vahşetin hikâyesidir. 1915'te Osmanlı Türkiyesi Müttefiklerle savaştaydı ve (1895'te de zulme maruz bırakılan) Ermeni nüfusunun Türkiye'nin Hıristiyan düşmanlarını desteklediğini iddia ediyordu. Rusya Ermenistan'ından 200 bin Ermeni gerçekten de Çarlık ordusunda savaşıyordu. Beyrut'ta, Levon İshakyan (kör, fakat 105 gibi inanılmaz bir yaşta dipdiri bir ihtiyardı), başında hâlâ bir Alman süvarisinin kılıcının açtığı yara izini taşıyordu; 1915'te Polonya'da Çarlık ordusu piyadesi olarak savaşırken almıştı bu yarayı. İki yıl sonraki Bolşevik Devrimi'nin kaosunda evine dönmüştü; Rusya'yı yürüyerek bir uçtan bir uca kat edip Dağlık Karabağ'a varmış, İran'a sığınmaya çalışmış, Bağdat'ta Britanyalılarca hapsedilmiş ve nihayet, halkından geriye kalanların açlıkla boğuştuğu Halep'e yine yürüyerek gitmişti. Affedilmişti. Fakat Osmanlı kuvvetlerinde de binlerce Ermeni görev yapıyordu; onlar o kadar şanslı olmayacaktı. Türkler, Ermenilerin Akdeniz'deki Müttefik donanma filolarına destek olduğunu öne sürüyordu, fakat buna dair bugüne dek hiçbir kanıt bulunamadı.

Gerçek şuydu: Bir Jöntürk hareketi (resmi adıyla İttihad ve Terakki Partisi') çürümüş Osmanlı İmparatorluğu'nun kontrolünü Sultan Abdülhamid'in elinden fiilen almıştı. Başta birçok Ermeninin destek verdiği liberal bir partiydi, fakat sonradan milliyetçi, ırkçı, pan-Türkist bir politika benimsediler; hedefleri Ankara'dan Bakü'ye uzanan, Türkçe konuşan bir Müslüman ulus yaratmaktı. 1918'de kısa süreliğine gerçekleşen bu hayal, bugün sadece Sovyet sonrası Ermeni cumhuriyetinin varlığıyla fiziksel olarak engellenmiş durumdadır. Küçük Asya'nın Hıristiyan Ermenileri, ki Pers, Roma ve Bizans kanının bir karışımıydı, Türk imparatorluğunun yeni muktedirlerinden hızla hayal kırıklığına uğradılar.[2]

Müttefiklere karşı Çanakkale'de kazandıkları zaferle cesaretlenen Türkler, tıpkı Nazilerin yirmi yıl sonra Avrupa Yahudilerine yapacağı gibi, hiddetle Ermenilerin üzerine çullandılar. Türkiye'ye karşı Müttefik harekatındaki felakete yol açan rolünün farkında olan Winston Churchill, The Aftermath ('Sonrası,' bugün aynı Ermeniler gibi bu kitap da neredeyse unutulmuştur) adlı kitabında şunları yazacaktı: "Türk hükümetinin acımasız öfkesini harekete geçiren şey, belki tam da Britanya'nın Gelibolu Yarımadası'na saldırısıdır." Kesin olan şu ki, Türklerin Çanakkale'de Britanya ve Avustralya ordularına (Maude'nin bildirisini Bağdat'taki duvardan söken Er Charles Dickens ve babamın 1919'da idam etmeyi reddettiği Frank Wills de oradaydı) karşı kazandığı zafer, Türk rejimine yeni ve acımasız bir özgüven sağlamıştı. Türk hükümeti, İstanbul'daki bütün önde gelen Ermeni entelektüellerini tutuklayıp öldürmek için 24 Nisan 1915 tarihini seçti (sonrasında bu tarih Ermeni Soykırımı'nı anma günü olarak belirlendi). Bu planlı katliamı, Türkiye'deki Ermeni ırkının topyekün ve sistematik imhası takip etti.

Osmanlı ordusundaki Ermeni askerler terhis edilip angarya birliklerine verildi. Beyrut'taki Ermeni körler evinde, 91 yaşındaki Nıvart Sruryan babasının bir fotoğrafını saklıyordu; Türk ordusu üniforması içinde heybetli, yakışıklı bir adam. 1992'de tanıştığımızda Nıvart neredeyse sağırdı. "Babam harika bir adamdı, çok zekiydi," diye bağırdı bana doğru, tiz bir sesle. "Türkler 1915'te ailemizi almak için geldiğinde, eski üniformasını tekrar giydi ve annem omuzlarına, yüksek rütbeli olduğunu göstermek için apoletlerini dikti. Askerlikte kazandığı dört madalyayı taktı. Böyle giyindi, bizi Konya'daki tren istasyonuna götürdü ve trene bindirdi. Bu şekilde kurtulduk. Fakat o kaldı. Türkler ne yaptığını anlamış. Onu idam etmişler."

Bütün kasaba ve köylerde, tüm Ermeni erkekleri polis tarafından götürülmüş, kurşuna dizilmiş ve toplu mezarlara veya nehirlere atılmıştı. Mayreni Kalustyan da tanıştığımızda 88 yaşındaydı, başına bir kumaş parçası bağlanmış narin bir yaratıktı. Beyrut'taki körler evinde hikâyesini anlatırken bütün gövdesi sarsılıyordu. Hikâyeyi dinleyen genç Ermeni hemşirelerden biri, dokunaklılığı karşısında gözyaşlarına boğuldu.

Muşluyuz biz. Her yıl karlar erirken biz çavdar ekerdik. Babam, Manuk Taroyan ve erkek kardeşim tarlalarda çalışırdı. Sonra Türk askerleri geldi. 1915 yılıydı. Köydeki bütün erkekleri, bin kişi kadar, ahırlara doldurdular ve ertesi sabah Muş'tan alıp götürdüler; bütün erkek akrabalarım, kuzenlerim, kardeşlerim gitti. Babam da aralarındaydı. Türkler, "Hükümetin size ihtiyacı var," demişti onlara. Sığırlar gibi götürdüler. Onları nereye götürdüklerini bilmiyorduk. Sadece gittiklerini görmüştük. Herkes bir nevi şoktaydı. Annem Hatun ne olduğunu buldu. Muş'ta üç ırmağın birleşip tek bir köprünün altından aktığı bir yer vardı. Büyük bir su ve kum alanı. Annem sabah oraya gitmiş ve yüzlerce erkeğimizin köprünün üzerinde yüzyüze bağlandığını görmüş. Sonra askerler onları iki taraftan vurmuşlar. Annem Ermenilerin 'birbirlerinin üzerine ekin sapları gibi düştüğünü' anlattı. Türkler cesetlerin üzerinden giysilerini ve değerli eşyalarını almış; sonra cesetleri el ve ayaklarından tutup suya atmışlar. Bütün gün Muş'tan erkekleri getirip, karanlık çökene dek bunu yapmışlar. Annem geri geldiğinde bize şunu söyledi: "Irmağa gidelim ve kendimizi suya atalım."

Mayreni'nin anlattığı olay, münferit bir savaş suçu değildi. Rutin bir uygulamaydı. Kemah Vadisi'nde Kürtler ve 86. Türk Süvari Tugayı'na bağlı birlikler 20 binden fazla kadın ve çocuğu kesti. Bitlis'te Türkler 900 kadını Dicle'de boğdu. Erzincan kenti yakınlarındaki katliam o kadar büyüktü ki, Fırat'taki binlerce ceset bir set oluşturmuş ve nehrin akışını yüz metreliğine değiştirmişti.

Amerika'nın İstanbul büyükelçisi Henry Morgenthau, ki kendisi bir Yahudiydi, ABD Dışişleri Bakanlığına gönderdiği bir telgrafta olan biteni şöyle anlatıyordu:

Çok geniş alana yayılan bir bölgeden gelen haberler, barışçı Ermeni nüfusuna yönelik sistematik bir tehcir teşebbüsünü işaret ediyor. İmparatorluğun bir ucundan diğer ucuna, keyfi gözaltılar, korkunç işkenceler ve topyekün sürgünlere, yaygın tecavüz, yağma ve öldürme olayları eşlik ediyor. Mesele, Ermenilere yıkım ve felaket getiren bir katliama doğru gidiyor. Bu olaylar halkın veya fanatiklerin işi değil, tümüyle keyfi ve askeri zorunluluklar adı altında, çoğunlukla muhtemelen tek bir askeri harekatın bile söz konusu olmadığı bölgelerde gerçekleşiyor ve İstanbul'dan yönetiliyor.

Mayreni Kalustyan, annesi Hatun, kızkardeşleri Megad, Dilabar, Heriko ve Arzun, en küçük erkek kardeşleri Civan ve Feryad, erkeklerin öldürülüp nehre atılmasından bir gün sonra Muş'tan kalkıp ölüm yolculuğuna çıkmışlardı:

İlk başta öküzlerin çektiği kağnılarda yolculuk yaptık. Sonra haftalar boyu yürümek zorunda kaldık. Binlerceydik. Yiyecek ve su dileniyorduk. Sıcaktı. Yürümeye başladığımızda bahardı, Aralık'taki Aziz Jacop Günü'ne dek hiç durmadık. Sadece 12 yaşındaydım ve bir gün annemi kaybettim. Onu bir daha hiç görmedim. Sivas'a gittik. Sonra Ruslar geldi, Çar'ın ordusu; Muş'a ulaştılar ve babamın öldürüldüğü köprüyü havaya uçurdular. Muş'a geri dönmeye çalıştık, fakat Ruslar yenilmişti. Sonra erkek ve kızkardeşlerimle ben koleraya yakalandık. Arzun ve ben dışında, hepsi öldü. Arzun'u da kaybettim.Yetimhaneye alınmıştım. Nasıl bir hayatımız olduğunu asla bilemezsiniz. Türkler haydutlara istediklerini yapmaları izni veriyordu. Kürtlerin güzel kızları kaçırmasına göz yumdular. Onları atlarının terkisine atıp götürdüklerini hatırlıyorum. Çocukları da aldılar. Türkler suyu parayla veriyorlardı.

Türklerin Müslüman etnik gruplarından birini, katliamda kendilerine katılmaya teşvik ettiği de bugün büyük oranda unutulmuş durumda. On binlerce Ermeni (tecavüz ve toplu yağma sahneleri arasında) Kürtler, yani yaklaşık altmış yıl sonra Saddam Hüseyin'in soykırıma uğratmaya çalışacağı bir halk tarafından katledildi. Habur Nehri'nin kıyılarında, Margada'nın biraz ilerisinde, Ermeni kadınları Kürtlere ve Müslüman Araplara satıldı. Tanıklar, erkeklerin bakirelere 20, çocuklara veya çoktan tecavüze uğramış kadınlara 5 kuruş ödediklerini anlatıyordu. Birçoğu bebeklerini taşıyan yaşı ilerlemiş kadınlar ise boğulmaları için suya atılıyordu.

1992'de, Margada'nın 160 kilometre güneyinde, Irak sınırının 30 kilometre yakınındaki toprak evlerden oluşan küçük bir köyde (köy sınıra o kadar yakındı ki, 1991'de köylüler Saddam'ın scud füzelerinin gece vakti fırlatıldıktan sonraki ateşten rotasını evlerinin damına çıkıp izleyebilmişti), Surhobi Papazyan'ı buldum. Ermeni Soykırımı'ndan sağ çıkan bu kadın, Der Zor'da kendisini kurtaran Müslüman bir Arapla evlenmiş ve şimdi dul kalmıştı. Parlak gözleri ve dişsiz ağzıyla muazzam bir enerjiye sahip, sopa gibi incecik bir kadındı; 100 yaşında olduğunu söylüyordu (aslında doksan iki yaşındaydı), fakat hikâyesinin kuşku götürür yanı yoktu:

Ben, İstanbul'a at sırtında on iki saat uzaklıktaki Tekirdağ'danım. Türkler bizi evlerimizden çıkardı ve sonra bütün ailem iğrenç bir gemiye kondu; bizi Konya'dan kıyıya getirdiler ve sonra Halep'e gittik — annem Renuhi ve babam Tatyos, teyzem Azaz ve kızkardeşlerim Hartoyi ve Eva. Bizi dövdüler, aç bıraktılar. Halep'te annem ve teyzem Azaz hastalıktan öldü. Yaz sıcağının altında bizi Der Zor'a kadar yürüttüler. Orada Türklerin kurduğu bir kampta tutulduk. Türkler her gün gelip binlerce Ermeniyi alıyor ve kuzeye götürüyordu. Babam ailelerin topyekün öldürüldüğüne dair korkunç hikâyeler duymuştu, o yüzden isimlerimizin baş harflerini Ermeni alfabesiyle bileklerimize dövme yaptı. Böylece sonradan birbirimizi bulabilecektik.

Dövmelenmiş kimlikler... Bir başka soykırımla kurulan parallelikler ihtiyar Surhobi Papazyan'a bir şey ifade etmiyordu. Genç bir Arap tarafından kurtarılmıştı ve Türk olmayan Müslümanların yanına sığınmaya çalışan birçok Ermeni kadın gibi, İslama geçmişti. Ailesinin geri kalanına ne olduğunu ancak çok sonraları öğrenebilmişti:

Türkler hepsini çölün kuzeyine göndermiş. Onları başka birçok insanla birlikte bağlamışlar. Babam ve kızkardeşlerim Eva ve Hartoyi bileklerinden birbirlerine bağlanmışlar. Sonra onları Margada diye bir yerde, bir sürü cesedin olduğu bir tepeye çıkarmışlar. İçlerinden birini vurarak, hangisini vurduklarını bilmiyorum, nehrin çamurlu sularına atmışlar ve böylece hepsi orada birlikte boğulmuş.

Ermeni Soykırımı'ndan on yıl sonra Surhobi, babasının ve kızkardeşlerinin kalıntılarını bulabilmek için Margada'daki tepeye dönmüştü. "1925'te bütün bulabildiklerim kemikler ve kafatasları oldu," diyor ve ekliyordu: "Hepsi vahşi hayvanlar ve köpekler tarafından yenmişti. Sizin de niye zahmet edip defterinizle buraya geldiğinizi ve her söylediğimi yazdığınızı bilmiyorum." Ve Borhus Dakesyan da, Margada Tepesi üzerinde bulunan o kafatası deryasındaki kederli bir anda, aşağı yukarı aynı şeyi söylemişti. Tuttuğu kafataslarından biri ellerinin arasında ufalanıp toza döndü; "Onlara acımayın," demişti bize dönerek. "Onlar için yapacak bir şey yok. Her şey bitti onlar için." Surhobi tepenin eteğinde akan ırmağı hatırlıyordu — fakat Isabel Ellsen ve ben, ilk başta Habur Nehri'nin kıyıları boyunca kemik kalıntısı bulamamıştık. Ancak manzarayı incelemek için Der Zor'a giden anayolun (suya yaklaşık iki kilometre uzaklıktaydı) yukarısındaki tepeye tırmandığımızda, uzun, kurumuş bir nehrin kıyılarını görebildik. Habur geride kalan yetmiş sene içinde akış yönünü değiştirmiş, bir kilometre kadar doğuya taşınmıştı. İşte Isabel kafataslarını bundan sonra buldu. Eva ve Hartoyi'nin babalarıyla birlikte öldürüldüğü tepede duruyorduk. Ve orada önü cesetlerle kesildiği için akış yönünü değiştiren Fırat gibi tıpkı, Habur'un sularının da insan kalıntılarıyla tıkanmış ve akış yönünü doğuya doğru değiştirmiş olabileceğini düşündüm. Burada, Margada'nın yumuşak çamurunun içinde bir yerlerde Eva ve Hartoyi'nin cesetleri de vardı.

Fakat Ermeni ölüm tarlaları Margada ile sınırlı değildir, Suriye çölünün her yanına yayılmıştır. Seksen kilometre kuzeyde, Şedadi köyünün doğusunda bir başka Auschwitz uzanır; Türk birliklerinin tehcir sırasında binlerce Ermeniyi doldurduğu bir mağaradır bu. Borhus Dakesyan'la birlikte, şimdi bir Suriye petrol bölgesinin tam ortasında bulunan bu yeri bulmakta zorluk çekmedik. Mağaranın bir kısmı uzun süre önce çökmüştü, fakat kayanın ağzına sürünerek ulaşmak ve lanetli mağarada bir çakmak yardımıyla ilerlemek hâlâ mümkündü. Mağara yeraltına doğru bir kilometre kadar uzanıyordu. "Burada yaklaşık 5 bin insanımızı öldürdüler," dedi Dakesyan, bir istatistikçinin böyle bir bilgi karşısındaki sıkıntısıyla. "Onları mağaraya tıktılar, sonra burada, girişte bir şenlik ateşi yakıp mağaranın içini dumanla doldurdular. İçerdekilerin hepsi boğuldu. Öksüre öksüre öldüler."

Bu hikâyenin tarihsel anlamını idrak etmemiz birkaç saniyemizi aldı. Bu soğuk, kurak çölde, Türkler yerkabuğundaki bu çatlağı yirminci asrın ilk gaz odasına dönüştürmüşlerdi. Teknolojik soykırımın prensiplerinin temelleri Suriye çölünde, bu masum mağaranın dar ağzında, kayanın içindeki doğal bir gaz odasında atılmıştı.

Başka paralellikler de var. Türk savaş bakanı Enver Paşa,[3] Morgenthau'ya Ermenilerin 'yeni iskan bölgelerine' gönderildiklerini söylemişti; tıpkı Nazilerin sonradan Avrupa Yahudilerinin 'yeniden iskan' için doğuya gönderildiğini söylediği gibi. Ermeni kiliseleri de Nazi Avrupasındaki sinagoglar gibi yakıldı. Ermeniler Türklerin 'karavanlar' veya 'konvoylar' dediği yürüyüşlerde öldü, aynı Avrupa Yahudilerinin ölüm kamplarına 'nakledildikleri' gibi. Dahası Türkiye'nin güneyinde Türkler, bazen Ermeni erkeklerini toplu mezarlara götürmek için sığır taşınan tren vagonlarını kullanmışlardı. Kürtler, Türkler için cellat rolünü üstlenmişti; aynı sonradan Letonyalı, Ukraynalı ve Hırvatların Naziler için yapacağı gibi. Hattâ Türkler imha harekatını yürütmek için bir 'Özel Örgüt' (Teşkilat-ı Mahsusa) bile kurmuştu; Hitler'e bağlı Einsatzgruppen'in (Alman 'Özel Harekat Grupları') Osmanlıdaki öncülüydü.

Ermeni akademisyenler, Ermeni halkının imhasını en ufak ayrıntısına kadar gösteren bir harita hazırlamışlardır; Auschwitz-Birkenau, Treblinka, Dachau ve diğer Nazi kamplarına giden demiryolu güzergahlarını gösteren Avrupa haritalarından hiç farkı yoktur. Sivas'taki Ermeniler Malatya'ya, Malatya'dan da Halep'e sürülmüştür; veya Muş'tan Diyarbakır'a, oradan Resül-Ayn'a ya da (Mardin üzerinden) Musul ve Kerkük'e. Acıyla dolu bir haritadır bu; bazı aşağılanma ve azap 'konvoyları' Maraş'ın güneyinden 150 kilometre Halep'e, sonra 300 kilometre Der Zor'un doğusuna, ardından kuzeyine ve tekrar gerisin geri Türkiye istikametine, bir 150 kilometre daha Habur Nehri'ne ve Margada Tepesi'ne yürütülmüşlerdir. Karadeniz kıyısı ve Türkiye'nin Avrupa kesiminde yaşayan Ermeniler de Suriye çölüne sürülmüştür, bazılarının yolculuğu Filistin'in güneyine kadar sürmüştür.

Bu etnik vahşete bakıldığında derhal fark edilen şey sadece ölçeği değil (yirmi yıl önce de tahminen 100 bin Ermeni katledilmişti), Soykırımın sistematik niteliğiydi. Savaş zamanında bir ırkı yok etme politikası, (bir tarihçinin ifade ettiği üzere) 'hem resmi hem gayri-resmi şiddet aygıtını' kontrol eden üst düzey devlet adamları tarafından tasarlanmıştı. Avrupa Yahudileri gibi birçok Ermeni de iyi eğitim almıştı; aralarında çok sayıda avukat, memur, işadamı, gazeteci vardı. Bununla birlikte, Yahudi Soykırımından farklı olarak, dünya Türkiye'nin yürüttüğü soykırımı neredeyse başından itibaren biliyordu. Vikont James Bryce ve genç Arnold Toynbee, 1915'te Britanya hükümeti için bir rapor hazırlamakla görevlendirildi ve ikisinin The Treatment of Armenians in the Ottoman Empire 1915-1916 (Osmanlı İmparatorluğunda Ermenilere Yapılanlar 1915-1916) adlı çalışması (tanıkların anlatımlarını içeren 700 sayfalık bir kitap) sadece katliamı gözler önüne seren bir çalışma değil, insanlığa karşı işlenen suçların hesabını sorma yönünde ilk ciddi girişim olacaktı. Tanıklıkların çoğu Türkiye'deki Amerikalı misyonerlerden (dönemin 'hükümetdışı kuruluşları') ve İtalyan, Danimarkalı, İsveçli ve Yunan yetkililerden elde edilmişti.[4]

Ermeni Soykırımı'nı ilk kayda geçirenler (ve en cesur tanıklar) arasında ABD'li diplomatlar da vardı ve onların ABD Dışişleri Bakanlığı arşivlerindeki anlatımları, Ermenilerin akıbetine dair en şüphe götürmez kanıtlardan biri olma özelliğini koruyor. Amerika'nın Harput Konsolosu 38 yaşındaki eski avukat Leslie Davis, Ermenistan ölüm bölgelerinde atıyla yaptığı gezintilerden bize tüyler ürpertici bir tanıklık bıraktı. Gölcük Gölü'nün etrafında ve sadece yirmi dört saatlik bir zaman diliminde, 'en az on bin Ermeni cesedinin kalıntılarını' görmüştü. Tepelerin eteklerinde paramparça olmuş gövdeler, suyun ve toprağın içinde cesetler, ölülerin doldurduğu kocaman koyaklar bulmuştu: "Neredeyse bütün kadınlar öylece sırt üstü yatıyordu ve gövdelerinde jandarmaların süngüleriyle gerçekleştirdiği barbarca katliamın izleri vardı..." Gezintilerinden birinde Davis can çekişen bir Ermeni kadına rastladı. Ona ekmek vermek istediğinde kadın 'bağırarak ölmek istediğini söyledi.' Donabed Lüleciyan adlı Ermeni bir lise öğretmeniydi ve erkek, kadın, çocuk cesetleriyle dolu o köyden geçmekte olan Davis tarafından kurtarıldı. Davis o olaydan sonra acı ve şeref hakkında bir yazı, Ermeni tarihçi Peter Balakyan'ın kelimeleriyle, bir 'rahmet' yazısı yazacaktı:

Bu biçilmiş gövdeler için, bu beyazlaşmış kemikler için en azından bir avuç toprak! Bu sahipsiz ölüler için bir avuç toprak en azından...

Sevdiklerimizin kurtlar tarafından yendiğini düşünmekten tiksiniriz; onların sevdikleri kurtlarla dolu; yanakları, o öpülesi yanakları, küf tutmuş; kiraz dudakları sürüngenlere yem olmuş.

İşte burada dağlardalar, gömülmemiş ve perişan, kurtlar ve akrepler saldırmış üzerlerine, gözleri açık, mide bulandıran bir leş kokusu içinde, mezbaha gibi kokan o dağlarda yatıyorlar korkunç yüzleriyle...

Göğüsleri örtülmemiş ve bacakları çıplak kadınlar var orada. Onların onurunu korumak için bir avuç toprak! Tanrım, onlar için bir avuç toprak istiyorum senden.

Almanlar da katliamların tanığıydı, zira Kayzer ordusunun subayları, Osmanlı ordusunun yeniden örgütlenmesine yardımcı olmak üzere Türkiye'de görevlendirilmişti. Mareşal von der Goltz'un maiyetinde bulunan bir Alman hastabakıcı ve asteğmen Armin Wegner, emirlere itaat etmeyerek Resül-Ayn, Rakka, Halep ve Der Zor'daki kamplarda bulunan Ermeni kurbanların yüzlerce fotoğrafını çekti. Bugün bu tüyler ürpertici ölüm ve can çekişme fotoğrafları, en önemli tanıklıklar arasında yer almaktadır. Almanlar ayrıca Türkiye'nin demiryolu sisteminin inşasında da rol oynamıştı ve sığır vagonlarının ilk kez insanların sürülmesinde kullanılmasına kendi gözleriyle tanık oldular; doksan erkek Anadolu ve Bağdat demiryolları üzerinde tek bir vagona istifleniyordu (Almanların Nazi ölüm kamplarına nakliyatlarını hatırlatıyor yine). İstanbul'daki Deutsche Bank (Türk demiryolu projelerinin finansmanını sağlayan banka) temsilcisi Franz Gunther, sürgün trenlerinden birinin fotoğrafını, Osmanlı hükümetinin 'vahşi acımasızlığının' bir örneği mahiyetinde, bir müdürüne göndermişti.

Dünya çapında (özellikle de ABD'de) gazeteler soykırıma geniş yer verdi. New York Times, katliam, tecavüz, tehcir ve sürgün haberlerine daha başından neredeyse her gün yer vererek öne çıktı. Gazetenin konuya dair ilk haberleri daha Kasım 1914'te yayımlanmaya başlandı. 29 Kasım tarihli bir haberin başlığı, "Erzurumlu fanatikler Hıristiyanları kesiyor" idi. Büyükelçi Morgenthau'nun Türk hükümetine ince uyarıları, 28 Nisan 1915'te, 'Türkiye'ye katliamları durdurma çağrısı' başlığıyla duyuruldu. 4 Ekim'e gelindiğinde New York Times 'Ermenistan'da dehşet günleri' manşeti atıyordu; başlığın altında katliamlara, işkencelere, sürgünlere ve çocukların öldürülmesine dair ayrıntılı bilgilerin verildiği uzun bir haber vardı. 7 Ekim'de gazetenin manşeti, '800 bin Ermeninin yok edildiği saptandı... 10 bini bir seferde boğuldu' şeklindeydi. Morgenthau'nun bilgi notları ve Bryce'ın Lordlar Kamarası'nda yaptığı konuşmalar gazetede geniş yer buldu. The Nation gazetesinde de, Berlin'e Türk müttefikinin katliamlarını durdurma çağrısı yapan bir dizi etkili başyazı yayımlandı (ABD o sıra savaşta hâlâ tarafsızdı). Temmuz 1919'da, yani savaşın sona ermesinden yaklaşık sekiz ay sonra bile New York Times'ta hâlâ kitlesel katliam hikâyeleri yayımlanmaktaydı; 1 Temmuz'daki manşet 'Ermeni kız katliamları anlatıyor' idi. Kanada kenti Halifax'ın yerel gazetesinde bile soykırım hakkında neredeyse her hafta haberler yayımlanıyordu. Halifax Herald'da Ermenilerin imhasına dair yayımlanan haberlerden 352 sayfalık bir kitap derlenmiştir.

Etnik temizlik ve soykırım kamuoyuna nadiren böyle geniş bir ölçekte duyurulmuştur. Bizzat Ortadoğu'nun dört bir köşesindeki Britanyalı diplomatlara, katliamlara dair birinci elden anlatımlar ulaşıyordu. Eski Osmanlı kenti Basra'da, sonraları Britanya'nın Bağdat'taki 'Doğu Bakanı' olacak olan Gertrude Bell, ele geçirilen bir Türk askerinin anlattığı katliamlara dair bir istihbarat raporu hazırlamıştı.

Birlik Halep'i 3 Şubat'ta terk edip on iki saat içinde Resül-Ayn'a ulaştı... Yaklaşık 12 bin Ermeni, yüzlerce Kürd'ün muhafızlığı altında bir araya toplandı... Bu Kürtlere jandarmalar deniyordu, fakat aslında sadece kasaptılar; bu haydut gruplarına Ermeni gruplarını, cinsiyet ayrımı yapmadan alıp çeşitli istikametlere götürmeleri emri verilmişti, fakat gizli emirler erkekleri, çocukları ve yaşlı kadınları yok etmeleri yönündeydi... Bu jandarmalardan biri tek başına 100 Ermeni erkeğini öldürdüğünü itiraf etti... boş çöl çukurları ve mağaralar da cesetlerle doluydu... Birliğin Türk subayları gördükleri manzaralar karşısında dehşete kapılmıştı ve birlikte görevli Müslüman din adamı cesetlerin başında, Müslümanların bu suçlardan dolayı Tanrı katında cezalandırılmayacaklarını vazediyordu ve bunu kanıtlamak için kendi başına üç mezar kazdı... Resül-Ayn'daki manzaralara tanık olan bir erkek için ömrü boyunca kadın vücudu artık bir cazibe değil, olsa olsa bir dehşet vesilesi olabilir.

ABD savaşa girdikten sonra dahi, diplomatları katliamlara dair raporlar vermeye devam etti. Amerika'nın eski Halep Konsolosu J. B. Jackson 4 Mart 1918'de, Harput'tan gelen 1000'in üzerinde kadın ve çocuktan oluşan bir grubun Kürtlere verildiğini yazıyordu.

Kürtler aralarında dolaşıp en güzel kadınları, kızları ve çocukları seçiyordu... Seçtiklerini alıp götürmeden önce kalan kadınların hemen hepsini soyuyorlar ve yolculuklarının geri kalanına çıplak devam etmeye zorluyorlardı. Tanıklardan 300'den fazla kadının Resül-Ayn'a bu vaziyette ulaştığını öğrendim... tamamen çıplaktılar, saçları rüzgarda vahşi hayvanlar gibi uçuşuyordu ve kavurucu güneşin altında, altı gün boyu yalınayak yürümüşlerdi... bazıları (Halep'teki) Konsolosluğa geldiler ve vücutlarını bana gösterdiler... vücutları yeşil zeytin rengine varana dek yanmıştı, ciltlerinde büyük oyuklar açılmıştı ve birçoğunun başında yarıklar ve gövdelerinde yaralar vardı...

Ermeni Soykırımı, o dönem Osmanlıya bağlı Kuzey Suriye ve Güney Türkiye'de bulunan Avrupalıların yazdığı sayısız özel mektup ve günlükte de kayda geçirildi (bazıları hâlâ basılmış değil). Sözgelimi 1915'te Türk gözetimi altında Irak'tan çıkarılıp Halep'e gönderilen Britanyalı işadamı Cyril Barter, yaşananları uzun uzun anlattı. Bu alıntı Barter'ın yazdıklarından:

Size şunu söyleyebilirim ki, Der'in [Zor] güneyinde, iki günlük mesafede ilk Ermeni mülteci grubuyla karşılaştık ve sonraki üç ay boyunca onları aralıksız gördüm. Perişanlıklarını anlatmak imkânsız. Birkaç kelimeyle söylemem gerekirse, içlerinde 16-60 yaş arasında tek bir erkek yoktu, evlerinden ayrıldıkları sırada katledilmişlerdi ve kalanlar, yaşlı adamlar, kadınlar ve çocuklar, açlıktan ve hastalıktan sinekler misali ölüyordu. Köylerinden bu çıplak çöle yürüyerek gelmişlerdi, üç veya altı aydır hayatta kalabilmelerini sağlayacak hiçbir şeyleri yoktu... Sonrasında çok uzun müddet kâbusum oldu o görüntüler.

Barter sonradan Bryce Komisyonu'na bir rapor sunacaktı (ilk başta imzasız yayımlandı bu rapor). Barter raporunda, yeni Ermeni ölüleri için Halep'in dört bir köşesinden nasıl kağnı toplandığını, 'cesetlerin kağnılara birer kömür çuvalı gibi atıldığını' belirtiyordu. Demiryoluyla sürgünlere Barter da tanık olmuştu; Türklerin Ermenileri nasıl mülteci kamplarından sürerek 'tren istasyonuna topladığını, vagonlara sığır misali doldurduğunu ve Şam'a ve Hicaz'ın çeşitli kasabalarına gönderdiğini' anlatıyordu.

Türkiye'deki Britanyalı bir savaş esiri, Teğmen E. H. Jones, kendisinin de bir esir kampında tutulduğu Yozgat'taki Ermenilerin akıbetini şu kelimelerle kâğıda dökmüştü: "Katliam kentin on beş-yirmi kilometre dışındaki bir vadide gerçekleşmişti. Başımızdaki nöbetçiler arasında, erkekleri, kadınları ve çocukları, yorgunluktan kollarını kaldıramayana dek kesen askerler vardı. Kendi aralarında bununla övünüyorlardı. Ve yaptıklarından fazlasıyla hoşnuttular." 1923 gibi nispeten geç bir tarihte, geleceğin denizcilik yazarı ve tarihçisi John de Courcy Ireland, İrlandalı bir öğrenci olarak gittiği Roma'da, Gandolfo Kalesi'nin dışında mülteci Ermeni çocuklarını görecekti: "Esmer, bakmaya kıyamayacağınız çocuklar, fakat karmakarışık bir kalabalık oluşturmalarına rağmen o kadar sessizler ki."

Ermeni Soykırımından sağ kurtulanlar birer birer öldükçe, hikâyeleri çocuklarına miras kaldı. 1915 sürgünleri sırasında ölümden kaçabilen bir grup Ermeni, bu kez 1922'de, Yunanlıların elindeki Türk kenti Smyma'da (şimdi İzmir) bir ikinci soykırımla yüzyüze gelmişti. "Babam Sarkis Suriye çölünden sağ çıkmakla kalmamış, İzmir'e sağ salim ulaşmayı da başarmıştı," diye yazıyordu bana, kızı Ellen Sarkisyan Chesnut:

Babam ve iki arkadaşı Smyma'ya, tam Attatürk [böyle yazılmış] ve adamları kenti ele geçirdiklerinde varmış. Gözaltına alınıp, yüzlerce Rum ve Ermeni ile birlikte terk edilmiş bir tren istasyonuna götürülmüşler. Orada durmaksızın makineli tüfekle taranmışlar. Babam bayıldığı için katliamdan kurtulmuş. Sonra şansı o kadar yaver gitmemiş, çünkü Türk askerleri süngülerini takıp ölüleri ve can çekişenleri defalarca süngülemişler. Alnından ve bacağından kötü yaralanan babam yine de kalkmış ayağa ve kendini rıhtıma atmış.

Derken orada karşısına iki genç kız çıkmış, gördükleri karşısında korku ve şaşkınlıkla titriyorlarmış. Onları orada bırakamamış. Onları da ellerinden tutmuş ve üçü canlarını kurtarmak için koşmuşlar. Rıhtımda gördüklerini babam kalan hayatında hiçbir zaman unutmadı. On binlerce insan korkuyla bir araya yığılmış, yanan şehrin alevleri giderek onlara yaklaşıyormuş. Ancak... Britanya, Fransa ve Amerikan savaş gemilerinden hiçbir yardım gelmemiş. Fakat babam, uzaktaki bir başka savaş gemisinin insanları aldığını görmüş. Üçü suya atlayıp gemiye doğru yüzmüşler. Ulaşmayı başarmışlar ve İtalyan denizcileri tarafından kurtarılmışlar.

Ermeni katliamını soykırım olarak niteleyen ilk yazar Winston Churchill'di. Türkiye'nin savaş zamanı işlediği katliamların bir listesini 'yüz binlerce Ermeni, erkek, kadın, çocuk demeden katledilmiştir; yerleşim bölgeleri, planlı bir soykırım harekatıyla... hiçbir insani tazmin olmaksızın, bir çırpıda boşaltılmıştır' ifadeleriyle sunuyordu Churchill:

Ermeni ırkının Küçük Asya'dan temizlenmesi, böyle bir eylemin başarabileceği ölçüde neredeyse tamamlanmıştır... Bu suçun siyasi sebeplerle planlandığı ve uygulandığına kuşku yoktur. Hedef Türk topraklarının, Türkiye'nin tüm isteklerine karşı gelen, ancak Türkiye'nin aleyhine tatmin edilebilecek ulusal arzular besleyen ve coğrafi olarak Türk ve Kafkas Müslümanlarının arasında yaşayan Hıristiyan ırkından temizlenmesi...

Britanya ve Amerika'nın Ermenilere yönelik 'meşum' katliama ilgisinin 'din, insanseverlik ve siyasetin ışığında değerlendirilmesi gerektiğini' kabul eden Churchill, katliamların 'İngilizce konuşan dünyanın dört bir köşesindeki sıradan ve dürüst insanların öfkesini doruğa çıkardığını söylüyordu.

Fakat Ermeni Soykırımı'ndan (ki daha ilk baştan biliniyordu) o kadar da öfke duymayan, aksine yeni ve acımasız bir Avrupa'da bu olayı faydalı bir tecrübe olarak kullanacak olan daha az dürüst başkaları da vardı. Sözgelimi 1914-18 arasında Dördüncü Türk Kolordusu'nun başkomutanlığını yürüten Franz von Papen, 1933'te Başbakan Hitler'in yardımcılığını üstlenecekti. İkinci Dünya Savaşı sırasındaysa Üçüncü Reich'ın Türkiye büyükelçisiydi. Ermeni Soykırımı'nın en ince ayrıntılarını bilen bir başka Alman, Tuğgeneral Hans von Seeckt, 1917'de Osmanlı Genelkurmay Başkanı'ydı. O da 1920'lerde Wehrmacht'ın temellerini atanlardan biri olacak ve 1936'daki ölümünden sonra Hitler tarafından devlet töreniyle gömülerek onurlandırılacaktı. Çok daha uğursuz bir şahsiyet, Türkiye'deki Alman güçlerine daha toy bir askerken katılan Rudolf Hess adlı genç bir Almandı. 1940'ta Auschwitz'in komutanlığına atanacak ve 1944'te SS karargahında tüm Nazi toplama kamplarının başmüfettiş yardımcısı olacaktı.

Önde gelen bir bilimadamı, Ermeni tarihçi Vahak Dadriyan, Max Erwin von Scheubner-Richter'i, en etkin Nazi akıl hocalarından biri olarak tespit etmişti. Scheubner-Richter Erzurum'da Alman konsolos vekiliydi ve Bitlis bölgesindeki Ermenilere yönelik katliamlara tanıklık etmiş, Alman şansölyesi için olaylarla ilgili uzun bir rapor da kaleme almıştı. Berlin'e sürgünler ve kitlesel öldürmelere dair toplam on beş rapor gönderen Scheubner-Richter, son raporunda hayatta kalan birkaç yüz bin kişi dışında Türkiye Ermenilerinin ortadan kaldırıldığını (ausgerottet) belirtiyordu. Türklerin soykırım planlarını maskelemek için ne gibi yöntemler kullandığını açıklıyor, Ermenileri sıkıştırmak için uygulanan teknikleri, suç çetelerinin maşa olarak kullanılmasını anlatıyor, hattâ bunları yazarken Ermenilere '"Doğu'nun Yahudileri" olan kurnaz işadamları' kelimeleriyle atıfta bulunuyordu. Scheubner-Richter sadece beş yıl sonra Hitler'le tanışacak, onun en yakın danışmanlarından biri olacak ve bir Münih gazetesinde, Almanya'nın 'temizlenmesi' için Yahudilere karşı 'acımasız ve ödünsüz' bir kampanya başlatılması çağrıları yapan başyazılar döktürecekti. Hitler Bavyera hükümetine karşı darbe girişiminde bulunduğu gün, caddelerde Scheubner-Richter ile kol kola yürüyecekti. Scheubner-Richter o yürüyüşte bir polis kurşunuyla kalbinden vuruldu ve oracıkta öldü.

Hitler'in dostundan Ermeni Soykırımı'na dair neler öğrendiğini bilmiyoruz, fakat yaşananları ayrıntılarıyla bildiği kesin. Soykırımdan ilk kez 1924'te, Ermenilerin alçaklığa kurban gittiğini söyleyerek atıfta bulundu. Ardından 1939'da, Polonyalılarla ilgili konuşurken, generallerine o tumturaklı ve meşum soruyu sordu: "Bugün Ermenilerin imhasından kim söz ediyor ki?" Hitler'in böyle bir söz söylemediğini kabul ettirmek yönünde (bilhassa Türkiye tarafından) sayısız girişim söz konusu oldu, fakat Dadriyan sorunun beş ayrı versiyonunu (dördü tıpatıp aynı) buldu; bunlardan ikisi Alman Yüksek Komutanlık arşivlerinde dosyalanmıştı. Dahası Alman tarihçiler Hitler'in neredeyse aynı yorumu 1931'de bir Alman gazetesinin editörüyle söyleşisinde de yaptığını keşfetti. Şöyle diyordu Hitler: "İnsanlar her yerde yeni bir dünya düzeni bekliyor. Niyetimiz büyük bir yeniden iskan politikası sunmak... Ermenilerin imhasını hatırlayın." Ve Hitler Macaristan Yahudilerinin sürülmesini talep ederken bir başka tüyler ürpertici atıfda daha bulunuyordu. Macaristan'ın kukla lideri Amiral Horthy'ye 1943'te geçtiği uzun bir tiradı 'bir zamanlar çok azametli olan bir halkın düşüşü — İranlılar, ki bugün Ermeniler gibi acınası bir durumdalar' vurgusuyla bitiriyordu.

Ermenilerin yok edilişine tanıklık yapıp sonradan Hitler'in savaşında rol alan Almanların kimliklerine dair tarihsel araştırmalar sürüyor. Bazı Ermeni köle işçiler (kadın ve erkek), son aylarında Alman yönetiminde yapılan Bağdat demiryolunun bir bölümün tamamlanmasında kullanıldı ve kısa süreliğine Alman idareciler tarafından korundular. Fakat diğer Alman vatandaşları Ermenilerin ölümünü seyretti ve hiçbir şey yapmadılar.[5] Bununla birlikte Hitler'in generallerine sorduğu soruda o denli kan dondurucu olan taraf sadece yaptığı kıyaslama değil (Türkiye'nin kendi Ermeni nüfusunu yok etmesinin ayrıntılarını bütün dünya bilmekteydi), bu savaş suçlarını işleyenlerin dokunulmazlıkla ödüllendirildiğini gayet iyi bilmesiydi.

Birinci Dünya Savaşının hemen ardından, sorumluları cezalandırmak için Türk divanı harbi toplandı ve Türk parlamenterler insanlığa karşı suç işlediklerini itiraf ettiler. Bir Türk askeri heyeti, ki Osmanlı tarihinde bir ilkti, mahkemeye kanıt olarak kullanılan hükümet kayıtlarını temin etmişti. Bir telgraf hakkında geçen konuşma Nazilerin duruşmalarını hatırlatır nitelikteydi. Bir yetkili Ermeniler hakkında şunu söylüyordu: "Son menzillerine gönderildiler." İkinci bir ses soruyordu: "Yani?" Yanıt şu şekilde geliyordu: "Yani katledildiler. Öldürüldüler." Üç düşük rütbeli subay asıldı.

Fakat Türk mahkemesi devam edecek siyasi iradeden yoksundu ve büyük bir Türk savaş suçları mahkemesi kuracaklarına dair üzerine basa basa söz veren (Müttefiklerin Mayıs 1915'te Osmanlı hükümetine gönderdiği uyarıda Ermenilere yönelik kitlesel katliamlar 'insanlığa karşı işlenen suç' olarak tanımlanıyordu) Batılı Müttefikler de sözlerini tutmaya pek hevesli değildi. Bunun ardından gelen tavır, yani kitlesel katliamların hiç yapılmadığını iddia etmek yönünde bugüne kadar sürdürülen sistematik çabalar, en az Ermeni Soykırımı'nı tasarlayanları yargılaması gerektiği halde bunu yapmayan Müttefiklerin acizliği kadar korkutucudur. Eski içişleri bakanı Talat Paşa, Berlin'de ailesini soykırımda yitiren bir Ermeninin düzenlediği suikastta öldürüldü. Sogomon Tehliryan'ın mahkemesi ve ardından 1921'de aklanması, Ermeni Soykırımı'nın ayrıntılarının Alman kamuoyunda yaygın şekilde bilindiği anlamına geliyordu. Alman-Yahudi romancı Franz Werfel, Türk katillere karşı Ermeni direnişini anlattığı Musa Dağı'nda Kırk Gün kitabında, bir sonraki soykırıma dair kehanete varan bir uyarıda bulunuyordu. 1933'te Almanya'yı karış karış dolaşıp kitabını anlatan Werfel, sadece Nazi gazetesi Das Schwarze Korps tarafından 'Ermenilere yaşatılan Türk vahşetine' dair yalan yanlış propaganda yapmakla suçlanacaktı. Aynı gazete (ki burada Ermeni Soykırımı ile henüz yolda olan Yahudi Soykırımı arasında rahatsız edici bir bağ daha karşımıza çıkıyor), 'Amerika'daki Ermeni Yahudileri, Werfel'in kitabını ABD'de sattırmaya çalışmakla' eleştiriyordu.

Asrın ilk soykırımı 'unutulmaya' başlanmıştı bile. Winston Churchill ise bunun gerçekliğini vurgulamayı sürdürüyordu. 1933'te, tam Werfel'in Almanya'yı turladığı sene, Churchill şunları yazıyordu:

Ermeni halkı Büyük Savaş'tan darmadağın olmuş, birçok bölgede imhaya uğramış ve katliamlar, savaş kayıpları ve kolay bir öldürme yöntemi olarak benimsenen zorla göç ettirmeler nedeniyle sayısı hayli azalmış olarak çıktı... Ermeniler ve çektikleri acılar İngiltere ve ABD'nin her köşesinde gayet iyi biliniyordu... Onları öldürenler ve zalimler savaş veya devrim yoluyla yıkıldı. Zafer kazandıkları günlerde en büyük uluslar Ermenilerin dostuydu ve onların haklılığını teslim edecekti.

Fakat tam aksine, Ermeniler ihanete uğrayacaktı. Arşivler zayıflık, acizlik ve yalan yanlış sözlerle dolu vahim bir hikâye anlatmaktadır. Sözgelimi Müttefiklerle Osmanlı hükümeti arasında 10 Ağustos 1920'de imzalanan Sevr Anlaşması'nın 1'e d fıkrası şöyleydi:

Türkiye Ermenistan'ı bağımsız bir devlet olarak tanır ve iki ülke arasındaki sınırla ilgili Başkan [Woodrow] Wilson'un hakemliğini kabul eder.

Ve aynı anlaşmanın 64. Maddesi:

Eğer bir yıl içinde... Kürt halkı Milletler Cemiyeti Konseyi'ne, bulundukları bölgelerdeki nüfusun çoğunluğunun Türkiye'den bağımsız olmayı arzuladığını gösterecek şekilde başvururlarsa ve Konsey de... kendilerine bağımsızlık tanınmasını tavsiye ederse, Türkiye bu anlaşmayla böyle bir tavsiyeye uyacağını ve bu bölgeler üzerindeki bütün hak ve tasarruflarından vazgeçeceğini kabul eder.

Winston'un On Dört Nokta ilkeleri ABD'nin 'yeni bir dünya düzenine' yönelik ilk girişimiydi ve dürüst talepler içeriyordu. Beşinci Nokta şu konuda ısrarlıydı:

bütün sömürgeci iddiaların özgür, açık fikirli ve mutlak şekilde tarafsız bir şekilde tasfiyesi... ilgili halkların çıkarları, tasarruf hakları belirlenecek olan hükümetin hakkaniyet dahilindeki iddialarıyla eşit ağırlık taşımalıdır.

Ve Beşinci Nokta Ermenilere ve Kürtlere açıkça atıfta bulunuyordu:

Mevcut Osmanlı İmparatorluğumun Türk kesimlerine kesin bir egemenlik sağlanmalıdır, ancak şu an Türk yönetimi altındaki diğer uluslara da mutlak bir yaşam teminatı ve kesinlikle ihlal edilemez bir özerk gelişme fırsatı tanınmalıdır...

Wilson bunun ardından Ermeni cumhuriyetine modern dönem Türkiyesi'nin geniş bölgelerini (Erzurum ve Van da dahil) verecekti, fakat Türkler ve Bolşevikler 1920 yılı bitmeden hemen önce birlikte bu durumu ortadan kaldırdılar. Ancak sonraki başkanlardan farklı olarak Wilson bir 'çöl fırtınası' gönderip bu orduları püskürtecek ve bir başka Ermeni katliamını önleyecek durumda değildi. Ermeni soykırımının en acımasız uygulayıcıları arasında yer alan Kürtler de aynı bahtsızlığa uğradılar. Türkiye, İran ve Irak arasında bir tampon teşkil edecek Britanya korumasında bir Kürt devleti fikri de terk edildi, zira Britanya Irak'taki Arapları Kürt bölgelerini de ülke sınırlarına katarak kazanmaya karar vermiş ve yeni yeni palazlanan Sovyetler Birliği'nin kukla bir Kürt devletinin kurulmasından yarar sağlayabileceği açıkça görülmüştü.

Amerika'nın kendi köşesine çekilmesi, Ermenilerin de yüzüstü bırakılacağı anlamına geliyordu. Türkler Kilikya'daki Fransız ordusuna saldırdı, onları Maraş'tan çıkardı ve Fransız koruması altında olduklarına inanan elli bin Ermeniyi daha katletti. Erivan'da daha da vahim bir katliam gerçekleştirildi. Churchill, Türkiye ile Büyük Güçler arasında nihai barışı hüküm altına alan Lozan Anlaşması'yla ilgili olarak şunu yazacaktı: "Tarih 'Ermenistan' kelimesini beyhude yere arayacaktır."

Bununla birlikte, (babamın savaşının hemen sonrasında) Ortadoğu için gerçekten demokratik bir alternatifi tercih eden tek ülkenin ABD olduğunu hatırlamak önemli. Demokratik gelişme yönünde güçlü bir argüman sunan, 'insanlar, sanki bir oyundaki birer mal veya piyonmuş gibi o egemenlikten bu egemenliğe taşınmamalıdır' diyen On Dört Nokta'dan söz etmiyorum sadece. Eski Osmanlı topraklarının dört bir köşesine yayılan ABD diplomatları ve misyonerleri, imparatorluğun Araplarının, kalkınma ve ilerleme için, (Türkiye'siz) bir 'birleşik modern Arap ulusu kurmaları' gerektiğini etkili bir dille savunuyordu. Wilson'un kurduğu Kral-Crane komisyonu da bir başka güçlü atılım içindeydi: Komisyon üyeleri, bölge halklarının gerçekte ne istediğini sormak üzere Ortadoğu'ya yelken açmıştı.

Huzursuz ve giderek izolasyoncu bir tutuma eğilim gösteren Amerikan kamuoyunun, ABD'nin dünya meselelerinden el etek çekmesine yol açması Wilson'un hatası değildi. Geleceğe dönük düşünüldüğünde, Ortadoğu'da taraf tutmadığı bir dönemde Amerika'nın köşesine çekilmesi çağımızın büyük trajedilerinden biriydi. Bölgeyi biz Avrupalılar ele aldık. Ve çuvalladık. ABD çeyrek asır sonra bölgeye tekrar el attığında bunu petrol için yaptı ve kısa süre sonra da İsrail'in neredeyse tavizsiz bir destekçisi ve para kaynağı haline geldi.

Ermeni Soykırımı üzerine hazırladığı rapor kamuoyunu aydınlatmakta önemli rol oynayan Lord Bryce 1922'de ABD'ye düzenlediği bir ziyaret çerçevesinde yaptığı konuşmada, Müttefiklerin Türk ordusunu silahsızlandıramamasının, Türklerin 'eski gaddarlığını' tekrar ele almasına yol açtığını vurguluyordu. Ve daha ileriye de gidip, Müttefiklerin Ermenilere tazmin sağlayamamasının arkasında savaş yorgunluğundan daha fazlası olduğunu öne sürüyordu. "Türk hükümeti 1915'te Hıristiyan tebasından bir milyonunu katletti... Müttefikler bu suçları işleyen bir Hükümete niye böylesine inanılmaz bir yumuşaklıkla davrandı? Bunlar belki bazılarınızın veya benim bir şekilde izah edebileceği sırlar. Fakat öte yandan, Herodot'un Mısır'daki rahiplerden dinlediği o masalların bir kısmı için söylediği gibi, dile getiremeyeceğim kadar dokunulmaz bir sır bu," diyordu Byrce. Lord'a göre, Ermeniler 1914-18 savaşında bütün diğer halklardan daha fazla acı çekmiş ve 'en infazsız şekilde terk edilmişti'.

Byrce'ın dile getirilemez olduğunu iddia ettiği sır neydi peki? Müttefiklerin savaş sonrası tereddüdünü izah etmek için söylenmiş süslü bir laf mıydı sadece? Veya Bryce Britanya ve Fransa'nın Türkiye'yi, yeni kurulmuş ve kısa süre sonra Ortadoğu'nun petrol yataklarına gözünü dikebilecek Bolşevik devletinin karşısında müttefik olarak görmek istediklerini mi düşünüyordu? Transkafkasya'daki Britanya birlikleri ilk başta, (bir gözlemcinin sözleriyle, 'Bakü petrolünün kokusunu alan') Bolşeviklere karşı koymuş, kısa bir süre için Gürcistan, Azerbaycan ve budanmış bir Ermenistan'ın bağımsızlığını korumuştu. Fakat Britanya 1920'de birliklerini çeker çekmez bu üç ülke Sovyetler Birliği'nin eline geçti. Almanya'nın pamuk kaynaklarına ulaşmasını engellemeye kafamızı taktığımız Türkistan'da Britanya güçleri aslında Ruslarla, Enver Paşa'nın Türk yandaşlarının desteğiyle savaştı; tuhaf bir ittifak değişimiydi bu, zira Çarlık Rusyası 1917 Devrimi'ne dek Britanya'nın müttefiki olmuştu.

Ermeniler Türkiye'deki eski vatanlarının sadece bir tek köşesinde tutunmuştu; Alexandretta (İskenderun) bölgesinde ve Hatay'ın 20 kilometre batısındaki şimdi yıkılmış olan Musa Dağı Kalesi'nde. Buranın halkı, Werfel'in romanında anlattığı kuşatmaya karşı direnebilmişti. Suriye'nin kuzeyindeki Alexandretta Fransız sömürge yönetimine girmiş ve böylece binlerce Ermeni, 1918'de yerinde yeller esen evlerine geri dönmüştü. Fakat bu büyük ölçüde unutulmuş ihaneti anlamak için, bugün Hacı Musa olarak bilinen Aanjar'a, evlerinin çevresinde pembe güllerin açtığı o küçük ızdırap kasabasına gitmemiz lazım. Papaz Aşud Karakaşyan'ın bahçesinde, adeta evlerin kapılarını çalarak uzanan yolun kenarlarında bir pembe ve kırmızı cümbüşü var. 1939'da Lübnan'ın doğusundaki sıtmalı bataklıkların üzerine bu kasabayı kuran Ermenilerin yaşadığı acıları anlatan renkler. Onurlu insanlar, şimdi Lübnan pasaportu taşıyorlar, fakat taşıdıkları arasında Ermenilerin mazisindeki en karanlık sırlardan biri de var: zira bir asır içinde vatanlarından iki kez 'temizlendiler', ilki 1915, ikincisi 1939'da. Bu iki sürgünden Türkleri olduğu kadar Fransızları da sorumlu tutuyorlar. Ve Hitler'i. Ama en çok Fransızları suçluyorlar.

Papaz Karakaşyan'ın kızkardeşi Victoria 1939'da daha on yaşındaymış, fakat ailesinin yaşadığı ikinci felaketi hatırlıyor; 1915'tekiyle kıyaslandığında minyatür, fakat korkunçlukta aşağı kalmayan bir soykırım. "Fransız ordusu bize bütün yol boyunca eskortluk etti," diye anlatıyor. "Fakat ölüyorduk. Erkek kardeşim Varujan sadece bir veya iki yaşındaydı, kamyonda annemin kucağında ölürken gördüm onu. Birçoğumuz gibi o da sıtmaya yakalanmıştı. Fransızların bizimle ne yapacaklarını bilmiyor gibi bir hali vardı. Bizi önce kırk günlüğüne Suriye'deki Abassid'e götürdüler. Ardından bizi gemilere bindirdiler, yedi gün denizde yol aldık. Şam Trablus'unda [Lübnan'ın kuzeyindedir] indik ve Fransızlar bizi sığır trenlerine bindirip bu kez Rayak'a götürdüler. Rayak'tan da Aanjar'a getirdiler ve burada kaldık."

Aanjar'daki Ermenilerin büyük çoğunluğu gibi Papaz Karakaşyan ve kızkardeşi Musa Dağı'nda, şu an güneybatı Türkiye'de bulunan ve soykırım sırasında hasmın ezici üstünlüğü karşısında kırk gün direnen o kale-kentte doğmuştu. Fransız ve Britanya savaş gemilerince kurtarılan Musa Dağı Ermenileri Mısır'a sığındılar, ardından 1914-18 savaşından sonra Fransız ordusuyla birlikte evlerine geri döndüler. Ve Fransız mandası altındaki Suriye'nin bu bölgesinde 1939'a dek yaşadılar. O yıl Fransız hükümeti (Türkiye'yi Hitler'e karşı Müttefiklerin saflarına katılmaya ikna etmek için umutsuz bir çaba içindeydi) Musa Dağı'nı ve büyük Alexandretta kentini Türklere 'verdi'.

Karakaşyanların çocukları 1915 Soykırımı'nın sonrasında doğmuştu, fakat komşularının birçoğunun anne-babaları veya büyükanneleri-büyükbabaları yoktu. Aanjar'a (o sıralar Fransız mandası altındaki 'Büyük Lübnan'daydı) vardıktan sonra da açlık çekmeye devam etmişlerdi. "Burada sivrisinek sürülerinden geçilmiyordu ve hiç el değmemiş bir yerdi," diyor Papaz Karakaşyan. "Fransızlar her bir erkeğe taş kırmaları ve kendilerine ev yapmaları için 25 Lübnan lirası verdi. Fakat birçok insan sıtmaya yakalanıp öldü." Yerleşme çabalarının ilk iki yılında (Avrupa'nın neredeyse tamamının savaşta olduğu 1940 yılında) Aanjar Ermenileri bin erkek ve kadını sıtmaya kurban vermişti. Darmadağın olmuş mezar taşları hâlâ kasabanın kuzeyinde duruyor.

Aanjar'daki Saint Paul Kilisesi'nin duvarları Ermeni trajedisine dair fotoğraflarla kaplı. Birinde (1915'te çekilmiş), Musa Dağı kuşatmasından sağ çıkan biri, umutsuzca bir Müttefik savaş gemisinin güvertesine tırmanmaya çalışıyor. Bir başkasında Alexandretta'ya dönen Ermeni ileri gelenlerini karşılayan Fransız subayları göze çarpıyor; Fransız ordusunun 'Ermeni Alayı' mensupları da var fotoğrafta. 1930'larda kuşatmanın hatırasına bir anıt dikmişler (sonradan Türkler tarafından yıkılmış) ve İkinci Dünya Savaşı'ndan önce bir kez daha evlerini terk etmek zorunda kaldıklarında, Sırpların yaptığı gibi Ermeniler de ölülerini yanlarında götürmüşler. 1915 savaşının on sekiz 'şehidinin' cesetleri (ki Türkler, Fransızlar 1918'de Ermenilerle birlikte gelene kadar o cesetlere hiç dokunmamış) 1939'da mültecilerle birlikte kamyonlara yüklenmiş ve Aanjar'a getirilmiş. Şimdi Saint Paul Kilisesi'nin hemen yanındaki mermer bir lahitte yatıyorlar. Ermenice 'Ölümsüz hatıraları için' diye yazıyor mermerin üzerinde.

Fakat Aanjar halkı için hatıralar silikleşmiş. Papaz Karakaşyan şöyle anlatıyor: "Alexandretta'dan ayrıldıktan sonra ilk on yıl insanlar (buraya gelen mültecilerin sayısı altı bindi) geri dönmek istediler. İkinci Dünya Savaşı bittikten sonra birçok insanımız Güney Amerika'ya göç etti. Şimdi geri dönmek istemiyoruz. Fakat geçen yıl tatile gittim oralara. Evet, Musa Dağı'nın etrafındaki eski topraklarımızda küçük bir Ermeni cemaati var, otuz aile ve daha yeni Ermeni kilisesini onarmışlar. Oradaki Türkler bize çok nazik davrandı. Ne yaşandığının farkında olduklarını düşünüyorum; bize saygı duyuyorlardı, çünkü bizim topraklarımız üzerinde oturduklarını biliyorlardı."

Fransa'nın Alexandretta sancağını (Musa Dağı da dahil) teslim etmesinin utancı, İkinci Dünya Savaşı'nın pek anlatılmayan hikâyelerinden biridir. 1914-18 savaşında olduğu gibi, Türkiye'nin Alman Mihveri'ne katılacağından korkan Fransa, Alexandretta'daki Ermeni ve Türklerin uyruklarını seçebileceği bir referandum yapılmasını kabul etti. Türkler referandum öncesinde on binlerce kişiyi kamyonlarla sancağa taşıdı ve doğal olarak 'halk' Türkiye'ye katılmak yönünde oy kullandı. "Fransızlar bölgeyi Türkiye'ye teslim etmeye çoktan karar vermişti ve elbette Ermeniler artık orada yaşayamayacaklarını anladı. Fransız hükümetinden oradan götürülmeyi ve kendilerine yeni evler verilmesini talep ettiler," diye anlatıyor papaz. "Türklerden kurtulmak istiyorlardı. Bu yüzden orayı terk ettiler. Fransızlar kendi çıkarlarına uygun bir anlaşma yaptılar. Fransızları kınıyorum." Böylece sancak Türk kenti Hatay ve Alexandretta'nın kendisi de İskenderun haline geldi. Ve son ironi de şuydu: Türkiye gerçekten de Hitler'e karşı Müttefiklerin safına geçti, fakat ancak Avrupa savaşının son günlerinde, Hitler Berlin'deki sığınağında intihar etmek üzereyken ve Reich küle dönmüşken. Yani Alexandretta bir hiç için feda edilmişti.

Geriye hayaletler kaldı. 1998'de Türkiye Başbakanı Mesut Yılmaz, sınır boyunca faaliyet gösteren komünist Kürdistan İşçi Partisi (PKK) gerillalarına yardım eden Suriyelilere sert bir uyarı yaptı. Uyarıyı yapmak için de Fransızların Alexandretta'yı teslim etmesinin yıldönümü törenlerini tercih etti. "Türk topraklarına göz dikmiş olanlar, körlükten muzdariptir — bu ülkenin kimseye verecek bir karış toprağı yoktur!" diyordu Yılmaz. Ancak Alexandretta da vaktiyle Ermenilerindi. Bunu görmek için Sevr Anlaşması'na bir bakmak yeterdi.

Dünya daha büyük ve küçük soykırımlarla dolu. Bazılarını muazzam bir tanıklık malzemesinden biliyoruz. Bazılarına ise kör kalmışız; 1916'da götürüldükleri yetimhanelerdeki kirli banyolarda gözlerini kaybeden mülteci Ermeni çocuklar gibi tıpkı. Mark Levene, pek az bilinen soykırımlardan biri hakkında kapsamlı bir kitap yazmıştır (bu kitabı bilip de çoktan okumuş olanlar elini kaldırsın). 1933'te, savaştan doğma Irak devleti, Asuri toplumunun mensuplarına karşı bir imha saldırısı başlattı. Dohuk kenti yakınlarında, askerler Sümmeyl adlı bir köyün bütün nüfusunu katletti. Hayatta kalan bir avuç kadın sonra toplu tecavüze uğradı ve bölgedeki baskın etnik grubu oluşturan Kürtler kitlesel katliamda yer aldı. Kuşku yok ki bazı durumlarda, daha on sekiz yıl önce Türk sınırı boyunca Ermenilerin yağmalanıp kesilmesinde rol oynayan Kürtler de vardı aralarında. Bütün bunlar Britanya'nın yönettiği Irak'ta yaşandı ve yerel idare müfettişi olan Albay R. S. Stafford, Londra'ya gönderdiği raporda Iraklı yetkililerin katliam kararını Asurileri 'mümkün olduğunca çabuk... ortadan kaldırma' niyetiyle aldığını belirtiyordu. O Asuriler ki, köylerine yapılan soykırımdan farksız saldırılar yüzünden Türkiye'den kaçmışlar, İran'da sığınma aramışlar ve sonra Britanyalılar tarafından, yeni Irak devletinin bir parçası olan Musul yakınlarında yaşamaları için alınıp getirilmişlerdi.

İşte Levene, yeni Irak devletiyle bu karşı karşıya gelişin izini, 1933'teki Asuri katliamından, Saddam'ın 1988'deki Enfal harekatına dek sürüyordu. Fakat ilk katliamlardan sonra bile Britanya, Milletler Cemiyeti'nde soruşturma açılmasına, Kral Faysal'ın daha bir yılını yeni doldurmuş rejiminin çökmesine sebep olabileceği gerekçesiyle taş koydu ve üstelik (bir kez daha söyleyelim: ilk katliamlardan sonra) yeni Irak hava kuvvetlerinin Asurilere karşı harekatında kullanılması için gizlice bomba sağladı. Yanı sıra Britanyalılar, açık bir soruşturmanın 'yabancıları hedef alan bir düşmanlığı tetikleyebileceği' uyarısında bulunuyordu; nihayet yetmiş yıl sonra becerdiler bunu yapmayı.

Soykırıma dair Independent'taki hangi tartışmaya baksanız, kamuoyunun zihninde ne kadar önemli bir yer tuttuğunu görürsünüz. Ermeni Soykırımı hakkında yazdığım bir yazıdan sonra, Britanya'daki Letonyalılar Ulusal Konseyi'nin başkanı bana, 1930-33 arasında Ukrayna'daki 'kıtlık teröründe' 11 milyon insanın öldüğünü hatırlatmıştı. "Onlar için bir Soykırımı Anma Günü yok ama," diyordu. Bir tarihçinin ortaya koyduğu haliyle, ondokuzuncu yüzyılda Balkanlar ve Rusya'dan sürülen milyonlarca Müslümanın ölümüne ne diyecektik peki? Bu da 'Avrupa'nın kendi unutulmuş mazisinin bir parçası' değil miydi? Okuyucular benden Kral II. Leopold'ün Kongo Soykırımı'na dönüp bakmamı istiyordu; son asırda Kongo'daki gerçek köle çalışma kamplarında milyonlarca insan dövülerek, fiziksel yorgunluktan, kıtlıktan veya hastalıktan ölmüştü. Peki gayet haklı sebeplerle, Franco'nun 30 bin siyasi ve askeri muhalifini (ki İspanya'nın dört bir köşesindeki 600 toplu mezarda yatmaktadırlar hâlâ) ortadan kaldırmasının bir çeşit soykırım olduğunu iddia eden İspanyollara ne diyecektik?

Tarihçi Norman Davis, 1998'de bana yazıp, Hitler'in Ermenilere dair sorduğu sorunun ("Bugün Ermenilerin imhasından kim söz ediyor ki?"), Polonyalılarla ilgili olarak dile getirildiğini ve ilk kez Associated Press'in Berlin büro şefi Louis Lochner tarafından kayda geçirildiğini hatırlatırken, şu sonuca varıyordu: "İnsan şu soruyu da eklemeden duramıyor: 'Bugün Polonyalıların imhasından kim söz ediyor ki?'" Gayet haklıydı Davis. İkinci Dünya Savaşı'ndan hemen sonra, önsözünü T. S. Eliot'un yazdığı ve 1939 Alman işgalinden kısa süre sonra Polonya'ya giren Sovyet ordusunca ölüm ve açlık içinde sürülen milyonlarca Polonyalının acısını anlatan anonim bir kitap yayımlanmıştır. Ve o kitapta, ne zaman okusam beni duygulandıran bir paragraf vardır; bir Polonyalı anne, sürgün treninin akşam kalkacağını umut etmektedir:

Zira trenin güzergahı, köylerinin hemen yanındaki alçak bir tepeyi dolaşıyordu ve o çocuklarının köyü tekrar görüp acılarının tazelenmesini istemiyordu. Ne yazık ki tren gün içinde kalktı. Evleri görüş alanına girdiğinde, komşularının ve ailenin diğer üyelerinin tepede durduğunu gördüler; köy papazı da elinde bir haçla oradaydı... Bacalar, meyve bahçeleri ve ağaçlar yakınlaştıkça Tomus korkunç bir sesle ağlıyordu: "Anne, anne, bizim bahçemiz, bizim havuzumuz, bak ineğimiz bize bakıyor! Anne niye uzağa gitmek zorundayız?"

Ayrılış, Tomus'un masumiyeti, ineklerine düşkünlüğü, annenin sürgün treninin evlerinin önünden geçecek olmasından duyduğu üzüntü ve çocuğun sorusunun yankıları, Hitler'in Yahudi Soykırımı hız kazandıkça, gelecek aylarda ve yıllarda aynı demiryolu üzerindeki milyonlarca sesten duyulacaktı; tıpkı yirmi dört yıl önceki Ermeni Soykırımı'nda duyulduğu gibi. 1944'te Ermeniler için 'soykırım' kelimesini ilk kez kullanan kişi Polonya doğumlu bir Yahudi olan Raphael Lemkin'di ve böylelikle insan hakları kültürüne yönelik yasal ve ahlaki bir zemin oluşturulmasına katkı sağladı.

Peki bunca kanıta, tanık anlatımlarına, diplomatik rapora, telgrafa, bir buçuk milyon insanın kemik ve kafataslarına rağmen böyle bir soykırım inkar edilebilir mi? Ermeni Soykırımı gibi kitlesel bir kötülüğün üstü örtülebilir mi? Ya da Hitler'in dediği gibi unutulabilir mi? Dünyanın bu ilk soykırımı, lanetli yirminci asır daha başka kitlesel barbarlık eylemleri üretirken ve vahşeti yirmi birinci asra taşırken, (kahredici bir ironi mahiyetinde) yarım ağızla kabul edilip insan vahşetleri listesinin dibine itilebilir mi?

Maalesef bunların hepsi oldu. 1993'te Ermeni katliamlarıyla ilgili ilk yazdığımda Türkler makalemi yalan diyerek kınadı (zira katliamın öncesinden bugüne kadar yaşananlara dair sayısız kitapları ve incelemeleri vardı). Türk okurlar editörüme yazıp Independent'tan kovulmamı istedi. Eğer Ermeni vatandaşlar öldürüldüyse ('eğer' kelimesine dikkatinizi çekerim), diye yazıyorlardı, bu Birinci Dünya Savaşı'nda Osmanlı Türkiyesi'nde mevcut olan anarşiden, sayısız Türkün öldüğü ve Ermeni milislerin de alenen Çarlık Rusyası'nın tarafını tuttuğu iç karışıklıktan kaynaklanmıştı. Avrupalı komisyonların katliamlara dair topladığı kanıtlar, Ermenilerin son olarak Smyma'da (bugünün tatil beldesi İzmir'de güneş banyosu yapan çok sayıda Britanyalı turistin civar sahillerde nasıl bir kan banyosu yaşandığına dair hiçbir fikri yoktur) katliama uğratılması hakkında Batılı gazetecilerin tanıklıkları, Churchill ve Morgenthau'nun kınamaları, propaganda denilerek reddediliyordu.

Türk Amerikan Dernekleri Asamblesi Başkanı Gül Köknar, editörüm Simon Kelner'e yazarak, Ermenilerin 'topyekün düşman saflarına geçtiğini, bir Beşinci Kol gibi hareket ettiğini ve Osmanlı Müslümanlarına karşı iç savaş yürüttüğünü' iddia ediyordu. Bayan Suna Çakır bana, Ermeni soykırımı iddialarının 'tamamen uydurma... tümüyle hayal ürünü' olduğunu yazıyordu. Washington'dan Aygen Tat gazeteme gönderdiği e-postada Ermeni soykırımı hakkında yazdıklarımın 'sahtekarlık' olduğunu vurguluyordu. Hitler'den yapılan alıntı 'uydurma' idi ve 'asla bir Ermeni Soykırımı olmamış, aksine Ermeniler ve onların Çarlık Rusyası'ndan gelen efendileri tarafından bir Türk katliamı gerçekleştirilmişti.' Tat yazısının son satırında, '1915'te yaşanan olaylardan dolayı neden Türkiye ve Türkler suçlansın ki?' diye soruyordu. İbrahim Tansel ise ilginç bir şekilde, 'sözde Ermeni soykırımının kısmen köylülerin tepkisi (evet, tepki) olduğunu' söylüyordu. 'Aslında Ermeniler, daha fazla kan dökülmesinin önüne geçmek için Anadolu'dan Lübnan'a nakledilmişti.' Bu mektup furyası son derece rahatsız edici bir şeyi temsil ediyordu: Ermeni Soykırımı'nı tertipleyenleri kurban, kurbanları ise katil ve yalancı haline getirmekteydi.

Her yeni mektup (ki bazıları açıkça bir 'toplu arzuhal' biçiminde örgütlenmişti), inkar ambarında birikecekti. New York, Rochester'dan S. Zorba, 'talihsiz bir olayın 100 yaşındaki talihsiz kurbanlarına' atıfta bulunuyor, ardından bunu 'sözde soykırım' olarak niteliyordu. Bazı e-postalar beni 'kindar' olmakla itham ediyor ve ne 'cahilliğimi' ne de 'burnu büyüklüğümü' bıraktıktan sonra, son derece manidar bir ifadeyle bitiyordu: "Bir soykırım yaşanmış olabilir, fakat onu yargılamak sizin işiniz değildir. Gerçeği bulmak tarihçilere düşer." Bu ifade, sonradan (inanılmaz ama) İsrailli siyasetçiler tarafından bile tekrarlanan, bitap düşürücü bir nakarat haline gelecekti.

Fakat bunlara münferit sözler gibi bakmamak lazım. Türk diplomatları da bu fikirleri destekliyordu. Türkiye'nin Londra Büyükelçisi Korkmaz Haktanır, Independent'a yazdığı bir şikâyet mektubunda, 'Ailemin birçok üyesi ve ait oldukları topluluk Ermeni teröristler yüzünden acı çekti ve öldü' diyordu. Haktanır mektuba, 1915'te Subatan ve Merseni Dere'de Ermenilerce öldürülmüş kadınların korkunç şekilde parçalanmış cesetlerini gösteren iki fotoğraf da eklemişti. 'Fisk eski yaraları deşmeye pek hevesli olduğunu göstermiştir' diyordu ayrıca. Böylelikle en azından geçmişte açılmış yaralar olduğunu kabul ediyordu.

Haktanır'ın İsrail'deki muadili Barlas Özener (hizmetinde olduğu ülke adına) çok daha olağanüstü bir çıkış yapıyor ve Jerusalem Post Magazine'e, 'İnkâr edilen Ermeni Soykırımı' hakkında bir makale kaleme alan dergi yazarını tarihi yeniden yazmaya çalışmakla suçlayan bir mektup gönderiyordu. "'Ermeni Soykırımı' efsanesi, Birinci Dünya Savaşı'ndan hemen sonra, Ermenilere Osmanlı devletinden koparılan bir parçanın 'çektikleri acılardan' dolayı ödül olarak verilmesi beklentisiyle yaratılmıştır" diye yazıyordu Özener mektubunda. Türk diplomata göre, Yahudi Soykırımı'ndan sağ çıkanların bu 'reddiyecilik' örneğiyle ne yapmaya çalıştığını anlamak mümkün değildi doğrusu. Gazeteci Marilyn Henry, 'kalemini yeni Knesset[6], yeni İsrail hükümeti ve Türk-İsrail ilişkilerini hedef almak için kullanmıştı.'

Fakat Türk diplomatlarının İsrail'in ayıplamasından korkmasını gerektirecek bir durum yoktu. 1982'de Tel Aviv'de bir Soykırım konferansı düzenlenecek olduğunda, Türk hükümeti işin içine Ermeni katliamına dair malzemelerin dahil edilmesine itiraz etti. Yine inanılmaz bir şekilde, İsrail dışişleri bakanı bunun İsrail-Türkiye ilişkilerini zedeleyebileceğini söyleyince Auschwitz'den sağ kurtulan Elie Wiesel konferanstan çekildi. Konferans (Ermeni Soykırımı'na dair sunumlarla da) devam ederken, Şimon Peres İsrail'in en tanınmış soykırım uzmanı Israel Charney'den Ermeni katliamlarını konferansa dahil etmemesini nafile yere istemekten geri kalmadı.

Peres, Nisan 2001'de İsrail dışişleri bakanı olarak Ankara'ya yaptığı ziyaretin öncesinde yaptığı açıklamayla daha da ileri gitti (ve Soykırım'ı inkar bataklığına daha da derin battı). Anadolu Ajansı'na verdiği röportajda Peres, "Yahudi Soykırımı ile Ermeni iddiaları arasında benzerlik kurma yönündeki çabaları reddediyoruz. İkisi arasında hiçbir benzerlik yoktur. Ermenilerin yaşadığı bir trajedidir, fakat soykırım değildir," diyordu. Bu 'iddialarla' ilgili bir tutum alınacaksa eğer, 'tarihsel gerçeklikleri çarpıtmayan büyük bir dikkatle alınmalıydı.' Peres'in bu şaşırtıcı yorumlarına (ki tanık ifadelerinden çıkan tüm gerçekler karşısında, 1915 soykırımı ile Yahudilerin imhası arasındaki bütün doğrudan Alman bağlantılarının farkında olması gerekirken söylenmiş sözlerdi bunlar), mutlak dürüstlüğüyle meşhur bir İsrailli akademisyen olan Charney'den sert bir karşılık geldi.

Charney, Peres'e gönderdiği özel mektubunda şunları yazıyordu: "Gördüğüm kadarıyla... hiçbir Yahudinin geçmemesi gereken ahlaki bir sınırı aşmış durumdasınız... Belki sizin geniş perspektifinizden bakıldığında İsrail Devleti'nin ihtiyaçları uyarınca konuyu Türkiye'nin arzusu paralelinde budamak ve bir kenara atmak sizin göreviniz, fakat bir Yahudi ve bir İsrailli olarak, Ermeni Soykırımı'nı inkar edenlerle, ki Yahudi Soykırımı'nın inkarıyla kıyaslanabilir bir şeydir bu, şu an aynı safları tutmakta bu kadar ileri gitmiş olmanızdan utanç duyuyorum." 2000'de Philadelphia'da Yahudi Soykırımı üzerine düzenlenen bir konferansta Charney, Peres'e, İsrailli tarihçiler de dahil, çok sayıda araştırmacının Ermeni soykırımının gerçek bir olgu olduğuna dair açık bir deklarasyonu imzaladıklarını ve Soykırım Bilimadamları Birliği'nin 1997'deki toplantısında Ermenilerin 'tam anlamıyla soykırıma' uğratıldıklarına dair bir karar aldığını hatırlatıyordu. Charney iki ciltlik fevkalade eseri Soykırım Ansiklopedisi'nde de tavrından ödün vermez; Ermeni Soykırımı'na ayrılmış 45 sayfada, katliamlara dair gerçek tanıklıklar, o dönemdeki diplomatların ve gazetelerin anlatımları (bilhassa New York Times'ın haberleri) ve farklı olarak da, Türk kaynaklardan uzun alıntılar yer almaktadır. Bu kaynaklardan biri, Osmanlı genelkurmayının istihbarat biriminde görev yapan ünlü Türk tarihçi Ahmed Refik'tir ve kesin bir dille, 'İttihad ve Terakki'nin hedefi Ermenileri yok etmekti' demiştir.

Charney haklı olarak, Peres'in inkarını İsrail-Türkiye ilişkilerini geliştirme niyetine bağlıyordu — oysa o ilişkileri bizzat Türkiye, Charney'in 1982'de Tel Aviv'deki soykırım konferansına burnunu sokarak tehlikeye atmıştı. Elie Weisel'e göre, 'bir İsrailli yetkili kendisine... Türklerin, Ermenilerin konferansa katılması halinde ciddi sorunlar çıkacağını bildirdiğini' söylemişti.

Peki Ermeniler için adalet, kendilerine karşı işlenen korkunç suçun kabulü, tazmin, mülklerinin geri verilmesi ve özür hiç gerçekleşmeyecek miydi? Apaçık varlıklarını Türklerin hâlâ reddetmeye çalıştığı bir buçuk milyon kafatasından mı ibaret kalacaktı bütün mesele? Türkiye kendi mazisinden, Almanya'nın Yahudiler için yaptığını yapamayacak kadar korkuyor muydu, bu kadar mı ürküyordu kendi geçmişinden? Pişmanlığın, ikrarın, kabulün, özrün, iyi niyetin kendisini yok edeceğini mi sanıyordu? New York Üniversitesi Remarque Enstitüsü'nden Jonathan Eric Lewis'in de belirttiği gibi: "Osmanlı İmparatorluğu'nun ticaret sınıfının çok önemli bir kısmının yok edilmesi, Türkiye'nin modern tarihinde hayati bir husus olmasın da ne olsun? Ermenilerin toprakları, evleri ve mülkleri, şimdi geçmişteki suçlardan fayda sağlayanların elinde. Türk hükümetinin soykırımı kabule yanaşmamasının birçok sebebi arasında, tazminat ödemek zorunda kalmak da var."

Fakat inkar tavrı hâlâ sürüyor. Papa 2. Jean-Paul "Ermeni Soykırımı gelecekteki dehşetlerin başlangıcıdır," demeye cüret ettiğinde, Türk gazetesi Milliyet, başsayfasına şu manşeti kocaman atmıştı: "Papa ileri derecede bunaklıktan muzdarip." Hitler'in Ermeniler hakkındaki sorusunun bir 'sahtekarlık' olduğunu iddia eden (ve yanılan) Dr. Salâhi Sonyel, Alman Führerinin Yahudilerden değil Polonyalılardan söz ettiğine (bu konuda yanılmıyordu) dikkat çekerek Ermeni ve Yahudi soykırımları arasındaki bağı koparmaya çalışıyordu. Kulağa güçlü bir tez gibi geliyor; tabii 1939'da Polonyalıların üçte birinin Yahudi olduğunu hatırlamadığınız sürece; Hitler nüfusun tam da bu kesimini imha etme niyetindeydi. "Osmanlı Halifeliği'ne Karşı Ermeni Propagandası Saf Hıristiyan Dünyası'nı Nasıl Etkisi Altına Aldı?" başlıklı bir makale kaleme alan kişi de aynı Sonyel'di. Ermeni Soykırımı ile Yahudi Soykırımı arasındaki gerçek fark, elbette ki şudur: Almanya sorumluluğunu kabul ederken, sonradan gelen Türk hükümetleri Ermeni Soykırımı'nı inkar etmeyi yeğledi.

Türkiye'nin ABD'deki güçlü lobi grupları, Ermeni Soykırımı'nın gerçek bir olgu olduğunu söyleyen bütün gazetecilere ve akademisyenlere saldırmaktadır. Zira (artık Avrupa'nın 'hasta adamı' olmayan) Türkiye, tam da geçen yüzyılda uygulanan vahşeti küplere binerek kınayan aynı Batılı güçler tarafından kollanmaktadır. Türkiye NATO'nun kıymetli bir üyesi (1999'da Sırbistan'ı bombalarken müttefikimizdi), İsrail'in en yakın bölgesel müttefiki ve ABD ile Fransa silahlarının büyük bir müşterisi. Tıpkı Kürtlere uygulanan zulme en başında sessiz kaldığımız gibi, yirminci asrın ilk Soykırımı'nı da görmezden gelmeyi tercih ediyoruz.

Bu skandaldan farksız inkar tavrı, bugün gazetecilere bile bulaşmıştır. Papa Eylül 2001'de Ermenistan'ı ziyaret ederken, Associated Press abonelerine geçtiği haberi son derece temkinli bir şekilde yazma gereği hissediyordu: "Türkiye, Osmanlı Türk ordularının bir soykırıma, ki bu kelime genel kullanıma ancak 2. Dünya Savaşı'ndan sonra girmiştir, katıldığı yönündeki Ermeni iddialarını kesin olarak reddediyor." Hadi şu muhteşem 'kesin olarak' kelimesini (anladınız değil mi, eğer Türkler bu meselede 'kesin' ise, pekâlâ haklı da olabilirler!) geçtik diyelim, 'ithamlar' gazetecilik adına mide bulandırıcı bir ifade. Üstelik Lemkin'in tanımına yönelik atıf (ki İkinci Dünya Savaşı'ndan sonra değil, savaş sırasında dile getirilmiştir), onun Ermenileri konu edindiğinden bihaber. Papanın o ziyaretini haber yapan BBC de, aynı pespaye dili kullanıyor ve dinleyicilerine 'Osmanlı İmparatorluğu parçalanırken bir milyondan fazla Ermeninin öldürüldüğü' bilgisini veriyordu. Ermenilerin nasıl da katledilmek yerine öldürüldüğüne ve bunun Osmanlı İmparatorluğu parçalanırken nasıl da gizemli bir şekilde gerçekleştiğine dikkat edin. Her durumda olgusal olarak hatalı bir haber bu, zira imparatorluk Birinci Dünya Savaşı'ndan sonra kısa süre de olsa varlığını sürdürdü.

Bununla birlikte hepsinden daha çileden çıkarıcı olan, 1915'teki Ermeni Soykırımı'nın kaydını, verdiği haberlerle cesur bir tavırla düşen (ve bütün dünyaya haber atlatan) New York Times'ın tavrıdır. O cesaret bugün namertliğe dönüşmüştür. Gazetenin 26 Mart 1998 tarihli nüshasında, Stephen Kinzer'in Türkiye'de halen yaşayan 70 bin Ermeni ile ilgili bir haberinden kilit bir paragraf bunun örneklerinden:

Türkler ve Ermeniler arasındaki ilişkiler, Osmanlı döneminin büyük bölümünde iyiydi, fakat Ermenilerin 1915 baharında Anadolu'nun doğusunda Osmanlı yanlısı güçler tarafından katledilmesiyle derin yara aldı. O vakitler neler olup bittiğine dair halen hararetli tartışmalar sürmekte, fakat bugün 'etnik temizlik' denen bir patlama dahilinde girişilen zorla göç ettirmeler sırasında büyük miktarda Ermeninin öldürüldüğü veya ölüme terk edildiği açık.

Şimdi benim bu paragrafla alakalı ciddi bir problemim var. En başta, Ermenileri soykırım hanesine yazan, onları geçen yüzyılın ilk soykırımının kurbanları sayan bütün önemli istatistiklerde verilen bir buçuk milyon (veya bir milyon) rakamı tamamen buharlaşıp uçmuş. Kinzer bizi öldürülen 'büyük miktarlar' gibi muğlak bir kavramla baş başa bırakıyor, tahminimce New York Times'ı Türklerle bozuşturmamak için böyle söyleniyor. Ardından soykırım 'etnik temizliğe' indirgeniyor, Sırpların Bosnalı Müslümanlar ve Kosovalı Arnavutlarla savaşlarından aşina olduğumuz, fakat 1915 katliamlarıyla kıyaslandığında dehşeti çok daha düşük ölçekli bir durumun ifadesi. Ve şuna dikkat edin: bir 'etnik temizlik patlamasından' söz ediliyor; planlı programlı bir kitlesel cinayet değil, ani, kendiliğinden bir eylem söz konusu yani. Ayrıca şuna da dikkat edin: Tehlikeli olduğu kadar gerçek 'Türk güçlerinden', hattâ 'Osmanlı Türk güçlerinden' (ki böyle yazması gerekirdi) değil, 'Osmanlı yanlısı güçlerden' dem vuruluyor. Ardından bize meselenin 'hararetle tartışıldığı' söyleniyor. New York Times ne kadar da 'dürüst' bir gazete ki, bu soykırıma ilişkin gerçekleri inkar etmek yönünde bir kampanya yürütüldüğünü, adını koymadan hatırlatıyor bize. Ortada, en ufak zerresine dek, en az Yahudi Soykırımı'nın hiç yaşanmadığına dair kepaze iddia kadar kötücül bir yalan dönüyor oysa. Kinzer'in bir başka makalesinin başlığı da şuydu: 'Ermenistan Hiç Unutmuyor — Belki de Unutmalı.'

Bütün bunların sebeplerine dair kuşkularım var. Sanırım New York Times muhabiri bu saçmalığı, mevcut Türk hükümetinin saldırısından kaçınmak için üretti. Haberine 'tartışmalı' denmesini istemedi. İşleri karıştırmak istemedi. Bu yüzden gerçeği yumuşattı — ve Türkler de bundan memnun kalmış olmalı. Şimdi basit bir test yapalım. Bir sonraki soykırıma, sayısal bakımdan daha korkunç olan Avrupalı Yahudilerin uğratıldığı soykırıma dönelim. Kinzer bu kitlesel katliam hakkında aynı tarzda yazar mıydı? Bize Alman-Yahudi ilişkilerinin Nazi katliamıyla sadece 'derinden yaralandığını' mı söylerdi? (Bir an bile olsa) ayrıntıların 'hararetle tartışıldığını' öne sürer miydi? Yahudilerin katledilmesini Bosna savaşı ile kıyaslar mıydı? Hayır, bunları yapmaya cüret edemezdi. Cüret etmemesi de gerekirdi. Peki Ermeni Soykırımı'nın üzerine kuşku gölgesi düşürmeye neden bu kadar hazır?

Kinzer, New York Times'ta 27 Nisan 2002'de, Washington'da bir Ermeni Soykırımı Müzesi açılması önerisine dair yazdığı bir makalede yine o eski inkar hilelerine başvuruyordu:

Washington'da zaten bir tane büyük kurum var, ABD Yahudi Soykırımı Müzesi, bütün bir halkın ihma edilişini gözler önüne seriyor. Orada tartışma götürmez bir hikâye sunuluyor. Fakat 1915 olayları hâlâ yoğun tartışmalara konu oluyor.

Buna da bir bakalım. Yahudi Soykırımı 'inkar edilemez' bir gerçek, ki doğru. Fakat onun inkar edilemezliği burada Ermeni Soykırımı'nın gerçekliğine gölge düşürmek için kullanılıyor; çıkan sonuç, onun 'tartışma götürmez' olmadığı ve 'yoğun tartışma' konusu olduğu. Tartışmanın 'harareti' ve 'yoğunluğu' Kinzer'in her iki yazısında da, bir kez daha Türk inkarının doğru olabileceği fikrine güç kazandırıyor. Aynı kayma 8 Haziran 2003'te New York Times'ta yine arzı endam ediyordu; 1915'te, bilinmeyen bir kasabadan alınıp iki Türk jandarma arasında götürülen bir Ermeni erkeğini gösteren o ünlü fotoğrafın altında, 'Ermeniler 1915'te Türk askerleri tarafından hapse götürüldüler' deniyordu. Oysa Ermenilerin büyük çoğunluğu hapse falan götürülmemiştir. Onlar (kadın ve çocuklarının tehcire, tecavüze ve katliama uğratılmasından hemen önce) katledilmeye götürülmüştür. Fotoğraftaki (bir Alman işadamı tarafından çekilmişti) kasabanın adı da bellidir: Harput. Harput'taki erkeklerin, ki bazıları bu çarpıcı resimde görülmektedir, hemen hepsi katledilmiştir. Fakat New York Times bu talihsiz adamı barışçı bir biçimde, 'hapse' göndermektedir.

New York Times bu tabansızlık hususunda yalnız değil. 20 Kasım 2000'de, İsrail'in belki de ABD basınındaki en büyük dostu olan (İsrail böyle dostlar konusunda epey talihlidir) Wall Street Journal, kendi çapında Soykırım inkarcılığı yapıyordu. Bir yandan, 'Birinci Dünya Savaşı sırasında yaklaşık 600 bin, belki de daha fazla Ermeninin hayatını kaybetmesini, birçoğunun Osmanlı ordusu tarafından uygulanan, Suriye ve Filistin'e tehcirini tarihsel bir gerçek olarak' kabul ederken, şunu söylemeyi de ihmal etmiyordu (okuyucular bu alçakça dilin tanıdıklığına gülmesin): "Bu ölümlerin çoğunluğunun aleni bir imha politikasından mı, yoksa başka faktörlerden mi kaynaklandığı kapsamlı bir bilimsel araştırmanın konusu." Burada da aynı eski pespaye tavrı, gerçeği budama çabasını görüyoruz. Ermeniler, 'Osmanlı ordusu' tarafından 'uygulanan' sürgünlerde 'hayatlarını kaybetmiştir' (yani askerler gibi, gazetecilerin katliam kurbanlarına bu kadar yumuşak ifadelerle atıfta bulunduğu nerede görülmüş). 'Türk' kelimesi bir kez daha silinmiş. 'Uygulamak' ise 'tertiplemek' kelimesinden kaçınmak için araya sokuşturulmuş; zira tabii 'tertiplemek' dersek, soykırımdan söz ettiğimiz anlamına gelir. Ve en sonunda da eski dostumuz 'tartışma' ile karşılaşıyoruz. Ermeni Soykırımı'nın gerçekliği 'hararetle' tartışılıyor. Ardından 'yoğun' tartışmaya tabi tutuluyor. Ve şimdi de tartışma 'kapsamlı' ve 'bilimsel'.

Ve sanırım ben, Journal'ın kafasındaki 'bilimadamının' kim olduğunu da biliyorum: Heath Lowry'dir kendisi; Princeton Üniversitesi'nin Türkiye Araştırmaları Bölümü'nde Atatürk Profesörü. Ermeni Soykırımı'nı gözden düşürmeye çabalayan birçok kitapçık kaleme almıştır (ve bunlar Türkiye'de de basılmıştır). Peter Balakyan ve tarihçi Robert Lifton, Lowry'nin kariyerini inceleyerek harika bir iş yaptılar. Lowry, Osmanlı Araştırmaları alanında yüksek lisans derecesiyle Türkiye'ye gitmiş, İstanbul'daki bir araştırma enstitüsünde çalışmış ve Boğaziçi Üniversitesi'nde dersler vermişti. Ardından 1986'da Amerika'ya dönerek Washington'daki Türkiye Araştırmaları Enstitüsü'nün başkanı olmuştu. Amerikan enstitüsü ise Türk hükümeti tarafından kurulmuştu; Lowry orada 1915 soykırımını reddeden yorumlar ve makaleler yazdı ve Ermeni Soykırımı'nın tanınmasını öngören yasa tasarılarının engellenmesi için Kongre'de lobi faaliyeti yürüttü.

Bununla birlikte asıl afallatıcı olay, Türkiye'nin Washington büyükelçisi Nüzhet Kandemir'in Robert Lifton'a, Nazi Doctors adlı yeni kitabında Ermeni Soykırımı'na yapılan atıflar nedeniyle bir şikâyet mektubu yazmasıyla yaşandı. Türk diplomat o mektubu yanlışlıkla, Lowry'nin elçiliğe yazdığı bir mektupla birlikte zarfa koymuştu. Lowry'nin mektubu neydi dersiniz: Büyükelçinin Lifton'a yazdığı mektubun orijinal taslağı. Yani Lowry Türk büyükelçisine, Lifton'un kitabındaki soykırım atıflarına nasıl itiraz edeceğini anlatıyor, bir de fazladan, Lifton'un çalışmalarında başvurduğu tarihçiler (ki bunlardan biri Vahak Dadriyan'dı) hakkındaki endişelerini 'Ankara'ya hem yazılı hem de sözlü olarak defalarca ilettiğini' vurguluyordu. Lowry'nin yaptığı, Ermeni Soykırımı'nın nasıl reddedileceği hususunda Türk hükümetine danışmanlık hizmeti vermek değil mi?

Harvard, Georgetown, Indiana, Portland Eyalet ve Chicago üniversitelerinde de Türkiye araştırmaları kürsüleri var. Bu kürsülerde oturanlar ilerlemek için Türkiye arşivlerinde (ki bu ülkeyi tenkit edenlere kapalı tutulur çoğunlukla) araştırma yapmak ve 'Türk akademik camiası ile dostça ilişkiler yürütmek' zorundadırlar. Ermeni Soykırımı'nın esasına değindikleri takdirde ilişkilerin pek de iyi gitmeyeceği açıktır. Ama Los Angeles'taki Kaliforniya Üniversitesi kürsüyü ters çevirme cesaretini gösterdi. Bütün bilimadamları elbette 'tarihçilerin' en başta gerçeğe karar vermesi gerektiğine inanır ve o gerçek de katliamlardan sağ kurtulan az sayıda insandan edinilen kanıtları esas alır. İşte bu yaklaşım, 150 Soykırım bilimadamım Türkiye'ye inkar kampanyasını sona erdirme çağrısı yapmaya sevk etti; aralarında Lifton, Israel Charney, Yehuda Bauer, Howard Zinn ve Deborah Lipstadt gibi isimler de vardı. Soykırımın reddedilmesinin 'çifte cinayet' olduğunu söyleyen ilk kişi Elie Wiesel'di. İlkin kurbanlar katlediliyor ve ardından ölümleri bir olmamış olaya, bir 'olmayan olguya' dönüştürülüyordu. Ölenler iki kez ölüyordu. Sağ kurtulanlar acı çekiyor, ardından onlara acı çekmedikleri, üstelik yalan attıkları söyleniyordu.

Ve meselenin bu şekilde kalmasını garantiye almak için (tam anlamıyla) eldeki bütün büyük silahlar devreye sokuluyordu. ABD Kongresi 2000'de bir Ermeni Soykırımı yasa tasarısı önerip Başkan Clinton'dan yıllık Ermenileri anma konuşmasında katliamlara soykırım olarak atıfta bulunmasını istediğinde, Türkiye Washington'u, Irak üzerindeki 'uçuşa yasak bölge'de devriye gezen Amerikan savaş uçaklarına üslerini kapatacağı konusunda uyarıyordu. Türk savunma bakanı Sabahattin Çakmakoğlu, Türkiye'nin ABD ile silah anlaşmalarını iptal etmeye hazır olduğunu açıklıyordu. İsrail dışişleri bakanlığı Türkiye'nin tarafında yerini alıyor, Başkan Bill Clinton utanç verici şekilde teslim oluyor ve tasarının çekilmesini istiyordu. İstediği de oldu.

Aynı baskı ABD'nin dört bir köşesinde iş başındadır. Sözgelimi 1997'de Ellis Island Müzesi, bir sergiden Ermeni Soykırımı'na ilişkin fotoğrafları ve birinci elden tanık anlatımlarını içeren metinleri kaldırdı. Müze 1991'de de aynı şeyi yapmıştı. 2001'de Türkiye'nin San Francisco başkonsolosu, Birinci Dünya Savaşı hatırası eski bir haçın, Ermeni Soykırımı anıtı olarak kullanılmasına itiraz etti. San Francisco'da bu şikâyeti incelediğimde şu ortaya çıktı: Sözde 'Tarihsel Doğruluk İçin Akademisyenler Merkezi, Stanford Kolu' adlı bir kurum (ki kurumun Stanford Üniversitesi'yle hiçbir alakası olmadığı anlaşıldı), San Francisco Chronicle gazetesine verdiği bir ilanla, böyle bir anıtın, 'Ermenilerin tarih versiyonunun reklamını yapacağını, oysa bunun objektif akademisyenler ve tarihçiler arasında son derece tartışmalı bir husus olduğunu' iddia ediyordu. Türkler yerel Çin-Amerikan Demokratik Kulübü'nde bile (Çince) el ilanları dağıtarak, anıtın 'geçmişte olduğuna benzer bir tarihsel ihtilafa' neden olabileceği uyarısında bulunuyordu. Yani artık 'tartışma' 'ihtilaf' haline gelmişti, fakat ben o 'objektif akademisyenlerin' kim olduğunu da iyi biliyordum.

Soykırımın (yani Ermeni Soykırımı'nın) inkarı ABD'de canlı ve güçlü bir tavırdır. İsrail'in sıkı destekçisi ve Başkan George W. Bush yandaşı olan tarihçi Bernard Lewis, artık soykırım yapıldığını kabul etmiyor ve fikirlerine ABD'de karşı çıkan kimse yok gibi. Ancak soykırımın inkar edilmesinin suç sayıldığı Fransa'da Ermeniler ayağa kalktı; Paris'teki Yüksek Mahkeme Lewis'in, 'soykırım' kelimesinin 'tarihin Ermeni versiyonundan ibaret olduğunu' söylediği için 'suç' (une faute) işlediğine hükmetti. Fakat 2000'de Fransız Senatosu'na 1915 Ermeni Soykırımı'nı tanıma yönünde yasa teklifi sunulduğunda Fransız dışişleri bakanı buna, olsa olsa Türk büyükelçiliğinden çıkmış olabilecek bir açıklamayla karşılık verdi. Loic Hennekinne, bu teklifin parlamentonun işi olmadığını ve tarihin 'tarihçiler tarafından yorumlanması gerektiğini' söylüyordu. Kulağa korkunç derecede tanıdık gelen sözlerdi bunlar, fakat Kasım'da yasa teklifi kabul edildi ve Fransız Ulusal Meclisi iki ay sonra Ermeni soykırımını resmen tanıdı.

Sonra ortalık birbirine girdi. Türk hükümeti intikam mahiyetinde, Fransız şirketi Alcatel ile 200 milyon dolarlık casus uydu anlaşmasını iptal etti ve silah şirketi Giat'ı 7 milyar dolarlık tank ihalesinden çıkardı. Türkiye gazetesi, Türk meclisindeki İslamcı vekillerin 'Fransızların işlediği Cezayir soykırımının tanınması' yönündeki yasa teklifine destek veriyor ve okuyucularına 1945'te Kerrata civarında Müslüman Cezayirlilerin topyekün katledildiğini hatırlatıyordu (İkinci Dünya Savaşı'ndaki Vichy sicilini olduğu kadar, 1954-62 arasındaki Cezayir savaşında uyguladığı vahşeti de bilmezden gelen bir ülkeyi gerçekten de canevinden vurmaktı bu).

Cumhurbaşkanı Jacques Chirac, Ermenilere yönelik toplu katliamlardan söz etmekten hep korktu. 1999'da (ilk soykırımın on binlerce Ermeni mirasçısının yaşadığı) Beyrut'ta düzenlediği bir basın toplantısında, meclise sunulan soykırım tasarısı hakkında konuşmayı reddetti. "Yurtdışındayken iç politika konularında yorum yapmam," diyordu. Bu haysiyetsiz yanıtı dinlerken kendi kendime, Yahudi Soykırımı'nın kınanmasına Chirac'ın bu cevabı verip vermeyeceğini sordum. 2000'e gelindiğinde Chirac'ın bütün söyleyebildiği, Ermenilerin 'endişelerini' anladığı olacaktı.[7] Türkiye'nin Avrupa Birliği'ne üyelik başvurusu konuyu tekrar gündeme getirdi. 14 Kasım 2004'te mecliste yaptığı konuşmada François Bayrou Avrupa Komisyonu'na yeni Türk Ceza Kanunu'nda zinanın suç sayılması konusunda (sonradan bu madde kaldırıldı) neden bu kadar çok tantana yapılıp, aynı yasanın 305. maddesinin görmezden gelindiğini soruyordu. Türk adalet komisyonunun hazırlayıp Türk meclisinin kabul ettiği yasa maddesi, 'ulusa karşı komploların' cezalandırılmasını öngörüyordu ve buna 'Ermeni soykırımının tanınmasını istemek' de dahildi.

Fakat su katılmamış siyasi alçaklık bakımından kimse, (insan hakları ihlallerini sona erdirmek için Sırbistan ve Irak'la savaşmaya pek hevesli olan) Britanya başbakanı Tony Blair'in eline su dökemez. 2000'de Britanya'da her yıl bir Soykırım Anma Günü düzenlenmesini öneren Blair, bunun Yahudilere yönelik Nazi soykırımının anılacağı bir gün olacağını açıkladı. 1915'te bir buçuk milyon Ermeninin öldürülmesine dairse tek bir atıfta (konuyu çağrıştıran tek bir değinmede) bulunmadı. Bryce raporunu yayımlayan aynı Britanya'nın bir hükümeti değil miydi? Ermeni liderler bu gülünç atlamayı derhal protesto edip kendi Soykırımlarının da anma gününe dahil edilmesini istediler. Britanya hükümetinin bu talebe verdiği cevap, utanç verici olduğu kadar sinsice kotarılmıştı.

İçişleri Bakanlığı'nın 'Irk Eşitliği Dairesi'nden (öyle bir isim ki, Blair yönetiminin siyaseten doğrucu yönelimine dair ciltler dolusu kitaptan fazla şey anlatıyor) Neil Frater, bu zulümlerin 'tüyler ürpertici bir trajedi' olduğunu ve hükümetin 'sempatilerini' kurbanların yakınlarından esirgemediğini belirtiyordu. Frater'in 'dairesi' 'Soykırımı Anma Günü Tertip Grubu'ndan konuyu değerlendirmelerini istemiş, fakat 'kapsamlı ve dikkatli bir değerlendirmenin' ardından söz konusu Gün için planlarda herhangi bir değişiklik yapılmamasına karar verilmişti. Frater'in dediğine bakılırsa, tertip grubu, 'tarihsel kapsamı çok fazla genişleterek mesajın fazla sulandırılması riskinden kaçınmak' istemişti. Soykırım Günü'nün amacı, '[soykırımla ilgili] konuların daha iyi anlaşılmasını sağlamak, yanı sıra çeşitliliğe saygı duyan ve onu kutsayan, önyargıların ve ırkçılığın etkisinden arınmış, demokratik ve hoşgörülü bir toplumu teşvik etmekti.'

Yani buradan anlaşılan şuydu: Ermeni Soykırımı'nı sadece zikretmek bile, Soykırım Günü'nün 'mesajını sulandırabilirdi'! Ve bütün bunlar başbakanlık binasındaki bir 'istişare egzersizinden' sonra anlaşılmıştı. Blair hükümetinin, hangi etnik topluluğun acılarının anılması imtiyazına sahip olacağına, hangisinin tarih kitaplarından acımasızca silineceğine karar vermek için bir 'istişare egzersizi' yapmasından daha tipik ne olabilirdi ki. Elbette o ölümcül kelime, yani 'Türkiye' Frater'in yazılı açıklamasının hiçbir satırında karşımıza çıkmadı. Fakat Fransa'daki önde gelen Ermeni işadamlarından Armen Lucas'a yazdığı ve akıl almaz bir duyarsızlıkla malûl bir başka mektupta, Ermenilere sempati duyduklarına dair o aynı nakaratı yineliyor, fakat Britanya hükümetinin diğer zulümleri de değerlendirmesi (ki bunlar arasında Haçlı Seferleri, kölelik, sömürgecilik, Stalin'in kurbanları ve Boer savaşı da vardı) yönündeki istekleri göz önüne almış olduğunu eklemeyi de ihmal etmiyordu. Ermeni Soykırımı şimdi de Britanya hükümeti tarafından, Papa II. Urban'ın onbirinci asırda Ortadoğu'daki Müslümanlara karşı başlattığı savaşla aynı kefeye konuveriyordu. Beyrut'taki Ermeni Evanjelik Koleji'nin müdürü Frater'in komitesinin kararına ateş püskürerek şu güçlü tezi öne sürüyordu: "Herhangi bir ciddi anma, soykırımı bir nedensellik silsilesi içinde ele almalı; bilhassa yirminci yüzyıldaki soykırımları kapsamalı, hele hele birinin unutuluşunun, bir sonrakini teşvik ettiği düşünüldüğünde."

BBC'den resmi Soykırım Günü anmasını yayınlaması istendi, fakat Lucas, bu işle görevli BBC yapımcısı Daniel Brittain-Gatlin'e Ermenilerin neden yok sayıldığını sorduğunda, Brittain-Gatlin İçişleri Bakanlığı'nın 'editöryal denetimi tümüyle kendi eline aldığını' itiraf etti. Bunu siyasi küstahlığın nefes kesici bir örneği takip etti. Brittain-Gatlin şu açıklamayı yaptı: "Bizim tarihsel referans çerçevemiz, 1915-20 dönemini kapsamıyor ve söz konusu olay 20. asırdaki katliamlara dair araştırma planımızda hiç olmadı." Bununla birlikte, diye ilave ediyordu, BBC2'de 'kısa da olsa Ermeni Soykırımı'na atıfta bulunması muhtemel' bir başka program yayınlanacaktı. Oysa Lucas BBC'ye, 'tarihsel referans çerçevesinde' (artık her ne demekse bu) Ermeni Soykırımı'nın olup olmadığını değil, niye olmadığını soruyordu. BBC'nin 'planında' yirminci asrın bütün zulümlerini araştırmak hiç olmadıysa eğer, soru niye olmadığı, niye Ermenilerin olmadığıydı. Neticede onlar (bütün o yüz binlerce katledilmiş erkek, tecavüze uğramış kadın ve öldürülen çocuk), 'kısa da olsa' bir atıfa indirgeniyordu. En azından Brittain-Gatlin Ermenilere yönelik katliama 'soykırım' diyordu, fakat bence bu da bürokratik bir ayak oyunundan başka bir şey değildi. Halkı bu kadar vahşi şekilde katledilmiş bir adama daha küstah bir mektup yazmak zor olurdu ne de olsa.

Bütün bu şaşırtmacalar, Blair hükümetinin sinsi hesaplarından kaynaklanıyordu: Daha açık söylemek gerekirse, Türkiye ile iyi ilişkiler yürütmek adına soykırımı inkar etmekle yakayı sıyırabileceğini düşünüyordu. Britanya hükümetinin, Lordlar Kamarası'ndaki bir soru önergesine 1999'da verdiği cevap son derece açıktı: "Osmanlı İmparatorluğu'nun Ermenileri imha etmek yönünde belirgin bir karar aldığını gösteren kuşku götürmez kanıtların yokluğunda, Britanya hükümetleri 1915-16 olaylarını 'soykırım' olarak tanımamıştır." Şimdi eğer bu açıklama doğruysa (yani 1915'te soykırım olduğuna dair 'kuşku götürmez kanıtlar' yoksa), o zaman hükümet Bryce raporunun, Churchill'in, Lloyd George'un, katliamlar sırasında Osmanlı İmparatorluğunun dört bir köşesine gönderilmiş Amerikalı diplomatların, Ermeni Soykırımı'nın fotoğrafçısı Armin Wegner'in ve Israel Charney'in (soykırımdan sağ kurtulan gerçek insanlardan ve 1915 katliamının soykırım olduğuna dair bildiriye imza atan 150 profesörden söz etmiyoruz bile) toptan sahtekar olduğuna inanmak zorundadır. Bunun böyle olmadığı da alenen ortadadır. Britanya hükümeti adına o cilalı açıklamayı yapan Cartvale Baronesi Ramsay, bu trajik olaylara diğer hükümetlerin pek azının 'soykırım' dediğini öne sürüyor ve şöyle devam ediyordu: "Bize göre bu tavır doğrudur, zira bugün 80 yıl önce yaşanan olaylara bakıp onlara bir isim vermenin hükümetlerin işi olmadığına inanıyoruz... Ve böyle bir tutum almanın kime ne faydası olacaktır?"

Tony Blair'e faydası olmayacağı kesin. Fakat açıklamanın bir başka parçası daha da rahatsız edici (ve Blair hükümetinin tarihe yönelik gayri-ahlaki yaklaşımının da göstergesi). Açıklamada, Ermenistan ve Türkiye'nin onları bölen meseleleri kendi aralarında çözmeleri gerektiği savunuluyor ve, 'İki ülke için bu kadar hassas olan bir konuda özünde siyasi bir tutum sergileyerek onlar için destekleyici bir dost rolünü oynamamız mümkün değildir' deniyordu. Yani soykırımı kabul veya inkar etmek 'siyasi' bir meseleydi. Kitlesel katliamlar şimdi artık 'olaylar' olmuştu. Ve hükümetler '80 yıl önceki' olaylara bakıp bir tutum belirleyemezdi. Yani olur da 2025 yılında yeni ve sağcı bir Almanya (tanrı bizi öyle bir şeyden korusun) Yahudi Soykırımı'nı reddecek olursa, Britanya hükümeti geri adım atıp seksen yıl önceki 'olaylara' dair tutum akmayabilir, Yahudi toplumunun bu meseleyi Almanlarla 'çözmesi' gerektiğini söyleyebilirdi. Osmanlı soykırımcılarının güçlü Türk haleflerinin bu 'hassas' meseleyi Ermeni kurbanların mirasçılarıyla çözmek zorunda olduğunu iddia etmek işte tam da böyle bir mantığı gerektirir.

Britanyalılar İsrail'in Ermeni Soykırımı'nı Yahudi Soykırımı'ndan ayırmak yönündeki uygulamasını örnek almaktan da geri durmadı; Yahudilerin yaşadıkları katliama dair, başka hiçbir etnik grubun paylaşmasına izin verilmeyen bir eşsizlik yaratıldı. İsrail'in Ermenistan büyükelçisi 2002'de kabaca bunu dile getiriyordu.[8] İki yıl sonra Britanya'nın Ermenistan büyükelçisi aynı sözleri tekrarlayacaktı.

Fakat insan çuvaldızı kendine batırmayı bilmeli. Blair Ermeni Soykırımı'nı tanımayı reddettiğinde Independent'ta bir dizi öfkeli yazı yazdım ve Yahudilere mahsus, Ermenileri dışlayan bir Soykırım Günü düzenlenmesini eleştirdim. Evet, Yahudilere uyarlandığında soykırım kelimesinin baş harfi 'S' idi, yani büyüktü. Bunu her zaman doğru buldum. Bu çapta bir kitlesel etnik katliam (Hitler'in 6 milyon Yahudiyi öldürmesi) elbette ki büyük S'yi hak etmektedir. Fakat diğer ırklara (hangisi olursa olsun) yönelik soykırımların da büyük bir S'yi hak ettiğine inanırım. Dolayısıyla gazetenin orta sayfasında yayımlanan uzun yazımda da aynen böyle yazdım. Ermeni bir okuyucuma da bu şekilde yazdığımı söyledim. Yazı 'Ermeni Soykırımı' şeklinde yayınlanacaktı. Fakat ölülerin mezarlarından çıkarılıp nasıl da çabucak sayı hesabına vurulabildiğini tahayyül edemezdim. Zira yazım Independent'ta (ki bütün ırkların ve soyların çektiği insanlık acılarının üzerine gitmekten bir an olsun çekinmemiş bir gazetedir) arzı endam ettiğinde, Yahudi Soykırımı'na yaptığım atıfların büyük S ile durduğunu gördüm. Fakat Ermeni Soykırımı, 'küçük s' mertebesine indirilmişti. Ermeni arkadaşım, bastırmaya çalıştığı öfkesiyle bana şunu soruyordu: "Söyle bana Robert, biz Ermeniler büyük S'ye nasıl terfi edeceğiz? Türkler bizden yeterince öldürmedi mi? Veya nedeni Yahudi olmamamız mı?"[9]

Independent, Türkiye'nin Ermeni katliamlarıyla ilgili gerçeği tanımasını en yüksek sesle talep eden Britanya gazetesidir. Türk büyükelçiliği Ağustos 2000'de Londra'daki İmparatorluk Savaş Müzesi'ndeki Ermeni katliamlarına yönelik atıfların metinlerden çıkarılması isteğiyle resmi şikâyette bulunduğunda (Türk diplomat Mehmet Akat'ın soykırım hakkında ağzından çıkabilen en ileri cümle, 'karmaşık ve acı bir vaka' olduğuydu), Independent'ın başyazısında elçiliğin 'neredeyse inanç dilendiği' vurgulanıyor ve şöyle devam ediliyordu: "Düşünün ki Alman hükümeti, İkinci Dünya Savaşı'nda bir miktar Yahudi ölse de, bunun kötü sağlık koşullarından ve çatışmalardan kaynaklandığını ilan ediyor."

Fakat İmparatorluk Savaş Müzesi bile Türkiye'ye boyun eğebildi. Sadece bir yıl sonra İnsanlığa Karşı Suçlar (ki bu kavram ilk kez 1915'te Ermenilerle ilgili olarak kullanılmıştı) adlı bir başka sergi düzenlendiğinde, Ermeni bölümündeki panolardan birini tümüyle Türkiye'nin kitlesel katliamların hiç olmadığına dair iddialarına ayırdı. Okuyucularımızdan biri, Türk kasabası Yeşilyayla'da Ermeniler tarafından öldürülen Müslümanlara adanmış bir müzeyi gezdikten sonra, "Şok edici olan, tam da Yahudi Soykırımı'na tepki verirken kullandığımız dilin, öldürülen Ermenilere değil, bizzat Türklere uyarlanmış ve onlar için kullanılır hale getirilmiş olması" yorumunu yapıyordu. Türkiye soykırımın fotoğrafik kanıtlarının gerçekliğini aşındırma çabasına da girmişti; Ermeni ölümlerine dair üç meşhur fotoğrafın (bunlardan biri cesur Alman Armin Wegner'in 1915'te bir Ermeni kızıyla iki küçük çocuğun cesetlerini bir çöplükte gösteren efsanevi portresiydi) Hulton Getty'nin fotoğraf kütüphanesinden, ortada soykırım falan olmadığı gerekçesiyle çıkarılmasını talep ettiler. Hulton fotoğrafları üç günlüğüne kütüphaneden çıkardı, fakat ajansın genel müdürü Mathew Butson Türkiye'nin itirazlarına karşı çıktıktan sonra tekrar yerine koydu. "Sanırım AB üyeliği için başvurduklarından dolayı Türkler 'tarihlerini' temizlemek istiyor," diyordu Butson ve ekliyordu: "Ama bunu yapmanın yolu bu değil!"

ABD'ye dönelim tekrar. Aileleri 1915'te öldürülen Ermeniler, yakınlarının hayat sigortası yaptırdığı Amerikan şirketlerinden tazminat talep etti. Yahudi Soykırımı'ndan sağ çıkanların bu tür şirketlerden tazminat alabilmesi için kırk yıl geçmesi gerekmişti, Ermeni Soykırımı'ndan kurtulanlar ise seksen beş yıl bekleyecekti. New York Hayat Sigortası şirketi 20 milyon dolarlık bir tazminat davasında uzlaşmayı kabul etti, fakat ondan sonra bile şirket başkanı Sy Stemberg (ki tazminat taleplerinin üçte birinin cinayetlerden sonra karşılandığını söylüyordu), Türkiye'nin lehine tarafsız bir dil kullanıyordu. Sternberg'e göre, 'Ermeni poliçe sahiplerimizin 1915'teki trajik olaylarda can verdiği açıklık kazandıktan sonra' hak sahiplerine hemen ödeme yapılmıştı. Can veren mi? Trajik olaylar mı? ABD'deki birçok şirket en başta ödeme yapmayı reddetti, zira 'kimse ortaya çıkıp hak talebinde bulunmuyordu'. 1915'e dair sözünü hiç sakınmayan Britanyalı Ermenilerden Andrew Kevorkyan şunu soruyordu: "Ne bekliyorlardı ki? Yani Türkler 'Sayın Yetkili' diye başlayan küçük notlar mı yazacaklardı? Öldürdükleri erkek ve kadınların ölüm tarihlerini tek tek bildirecekler miydi?"

ABD'deki Ermeni cemaati George W. Bush'a başkan seçildiği takdirde soykırım politikasının ne olacağını sorduğunda, Bush 19 Şubat 2000'de şu açıklamayı yapmıştı: "Ermeniler soykırıma varan bir kampanyaya... insanlığa karşı kanlı suçların işlendiği bir yüzyılda korkunç bir suça maruz bırakıldı. Eğer başkan seçilirsem, ulusumuzun Ermeni halkının çektiği trajik acıları uygun şekilde tanımasını sağlayacağım." Ancak bir kez başkan olunca Bush cesaretini kaybetti, Ermeni cemaatine verdiği sözü tutamadı ve bildik boş lakırdılara geri döndü. Katliamın başlamasının seksen altıncı yıldönümünde, 24 Nisan 2001'de Ermenilere seslenen Bush, artık 'soykırım' kelimesini kullanmıyordu. Bunun yerine 'tarihin en büyük trajedilerinden biri' diyordu; sadece 'çirkin cinayetlerden', 'Ermeni halkının tarihinde yara açan trajediden' ve 'Osmanlı İmparatorluğu'nun sonunda bu halkın yaşadığı acı kaderden' dem vuruyordu.

Bir yıl sonra aynı gün Bush, soykırımı 'tüyler ürpertici bir trajedi' olarak niteliyor, 'korkunç cinayetlerden' söz ediyor, fakat sadece 'dehşet verici miktarda can kayıplarına' atıfta bulunuyordu. 'Soykırım' bir kez daha ortadan kaybolmuştu ve hattâ 'Ermenistan'daki, Türkiye'deki ve dünyanın her köşesindeki Ermenilerin hâlâ acısını duyduğu yaralar' türünden mistifiye edici bir vurgu bile vardı. Nisan 2003'te ise bu kez 'korkunç bir trajedi' ve 'büyük bir felaket' söz konusuydu, fakat (en iyi Bush'un bilebileceği bazı sebeplerle) 'Ermenilerin ve onların komşusu Türk halkının belleğinde yaşamaya devam eden derin bir üzüntüyü' yansıtan bir felaketti bu. İşte bu akıl almazdı. Türk hükümeti soykırımı inkar ediyor, bundan dolayı herhangi bir üzüntü duymuyordu. Amerikan Ermeni Ulusal Komitesi'nin deyişiyle, uluslararası ilişkilerde 'ahlaki netlik' çağrıları yapmasına rağmen Bush, 'yabancı bir hükümetin ABD başkanını Ermeni Soykırımı'nı doğru tarif etmekten geri duran kaçamak ve dolaylı bir terminolojiyi kullanmak zorunda bırakan baskısına boyun eğiyordu...'

Şurası unutulmamalıdır ki, 'teröre karşı savaş' verdiğini düşünen, 'kötülükle' mücadele ettiğini öne süren de bu başkanın ta kendisiydi. Fakat Amerikalılara karşı tertiplenenlerin çok ötesine geçen bir terör ve kötülüğe dair kuşku götürmez kanıtlarla yüzyüze geldiğinde, ayağını denk alıyor ve gerçeklerden kaçıyordu. Gerçekten, tam da Ermeni Soykırımı'nın varlığının (dünyadaki birçok ulus için) kitle imha silahlarından (Bush ve Blair'in Irak'ta olduğunu söyleyip yalan attığı şu silahlar) çok daha tehlikeli göründüğü zamanlar vardır. Bu benzer fakat çok daha gerçekçi alanda, Bush ve Blair'e, "Ya benimlesin ya da bana karşısın" diyen Türklerin ta kendisidir. Ve bu iki adam da, tarihi inkar etmek hususunda Türklerin safında yerini almıştır.

Şimdi, Batı'nın yirminci asrın ilk soykırımına verdiği zavallı, korkak ve tehlikeli tepkinin tam tersine, kederli ve donuk da olsa, biraz insanlık ve aydınlıktan da söz edelim. 1915 soykırımı 1996'da, Westminster Başpiskoposu Sör Michael Mayne, İrlandalı bir heykeltıraşı Westminster Manastırı'nın batı kapılarının dışındaki bir kayaya bir yazı işlemesi için tuttuğunda, 'zorla hatırlandı'. Bugün o kitabede 'Zulmün, şiddetin ve savaşın tüm masum kurbanlarını HATIRLA' yazıyor. Kitabenin çevresinde ise şu yazı okunuyor: "Buradan geçen sizler için bir anlamı var mı?" Kitabenin açılışı ise, Auschwitz, Ruanda, Bosna, Sibirya, Soweto ve Ermenistan'da acı çeken erkek ve kadınların katıldığı bir törende Kraliçe Elizabeth tarafından yapıldı. Onlar arasında, Ermeni katliamlarını yaşayan ve ailesinin büyük kısmını soykırımda yitiren 89 yaşındaki Yervant Şekerdemyan da vardı.

Ve tarihsel gerçekliği reddetmekle geçen utanç verici ayların ardından, kamuoyunun artan öfkesi Blair hükümetini nihayet, son dakikada, 2001'deki Soykırımı Anma Günü'ne yirmi Ermeninin katılmasına izin vermek zorunda bıraktı. Şekerdemyan ve soykırımdan sağ kurtulan bir başka Ermeni, Anik Bodosyan gecikerek anmaya davet edildi. Britanya'daki Ermeni Başpiskoposu da, Başhahamın da aralarında bulunduğu diğer üst düzey din adamlarıyla birlikte onur konuğu olarak çağrıldı ve Blair ile diğer siyasetçilerin önünde o da bir mum yaktı.

Kısa süre sonra Türkiye televizyonunda olağanüstü bir olay gerçekleşti. Bir Türk yazarı ve tarihçisi olan Taner Akçam, halkına 1915 Ermeni soykırımına dair olguları (yani gerçeği) anlattı. Akçam, ulusal çapta bir izleyici kitlesinin önünde pişmanlık önerdi. "Bunu soykırım olarak tanımlamaya gönlünüz razı gelmiyor olabilir, isterseniz katliam deyin," diyordu Akçam ve devam ediyordu: "Fakat bu insanlığa karşı işlenmiş bir suçtur... Ermeni halkından af dileyin... Türkiye'de siyasi muhalefete ve anlaşmazlıklara artık ihanet muamelesi yapılmaması gerektiğini kararlılıkla söyleyin."

Bir Türk izleyici için duyması zor, tehlikeli sözlerdi bunlar. Böylece 3 Şubat 2001'de yapılan bu altı saatlik sert televizyon tartışmasında Akçam'ın sözü kesildi. Telefon hattındaki buyurgan bir ses, "Bu adamı konuşturmaya nasıl cüret edersiniz? Susturun şunu çabuk!" diyordu. Merhum Türkiye Cumhurbaşkanı Turgut Özal'ın dul eşi Semra Özal'a aitti bu ses. Fakat Dr. Akçam pes etmedi. "Bu suçu işleyenlerle aramıza mesafe koyamadıkça, ki bu bir soykırımdı, sırtımızdaki bu korkunç yükten asla kurtulamayacağız," dedi. Akçam program boyunca da 'soykırım' kelimesini kullandı. "Durmadan 'Biz suçlu değiliz' nakaratını yinelemek ve suçu Ermenilere, yani kurbanlara yüklemeye çalışmak, Türkiye'nin davasına büyük zarar veriyor," diyordu. Hattâ Akçam, Türkiye devletinin kurucusu Mustafa Kemal Atatürk'ün 23 Nisan 1920'de, 'Ermenilere yönelik katliamları utanç verici bir eylem' olarak kınayan sözlerine atıfta bulunuyordu.

Aydınlık gazetesinin editörü Hikmet Çiçek, Akçam'ı derhal 'hainlikle' suçladı, fakat başka gazeteciler daha cesurdu. Milliyetin köşeyazarı Yavuz Baydar aynı günkü yazısında, Ermeni Soykırımı'nın tertipçilerini, 'bizim Pol Potlarımız, Berialarımız ve Stalinlerimiz' olarak niteliyor, "Bu suçların hesabını ne kadar erken verirsek... soykırımla suçlanma belasından kendimizi arındırma şansımız o kadar artar," diyordu.

Akçam'ın televizyon 'tartışmasından' tam üç yıl sonra, 500'den fazla Türk entelektüel (üniversite öğretim üyeleri, yazarlar, şairler ve insan hakları savunucuları), öğretmenlere, çocuklara Ermenilerin 'temelsiz suçlamalarını' kınamayı öğretme talimatı veren yeni tarih dersi müfredatını protesto etti. Türk entelektüellerinin kendi hükümetlerine karşı çıkışının ilk örneği de değildi bu. Üç Türk Mart 1994'te İstanbul'da, Ermeni Soykırımı hakkındaki Fransızca bir kitabı Türkçeye çevirip 15 bin adet basmaktan yargılandı. Kitap aynı yılın Ocak ayında İstanbul 3 numaralı Devlet Güvenlik Mahkemesi tarafından yasaklanmıştı ve sanıklar, 'düşmanlık yaymak, ırksal ve bölgesel ayrımcılığı teşvik etmek ve Türkiye'nin toprak bütünlüğüne karşı gelmekle' itham edildi. Bir Ermeni İnsan Hakları Grubu üç Türk için kampanya yürüttü.

Yahudi Soykırımı sırasında Avrupalı Yahudiler, yanlarında 'dürüst Hıristiyanlar' da bulmuşlardı; Nazi işgali altında yaşayan Yahudi olmayan erkek ve kadınlar o Yahudilerin hayatlarını kurtarmak için kendi hayatlarını riske atmıştı. Ve Bryce'in külliyatlı Ermeni Soykırımı raporunda da bir başka kurtarıcılar topluluğunun hayaletlerine rastlamak mümkündür. İki Amerikalı tanık, Erzurum Valisi Tahsin Bey'in, 1915'te kendisine ulaşan 'Bütün Ermenilerin öldürülmesi gerektiği' yönündeki emirlere uymayı kabul etmediğini anlatır: "Tahsin bu emirleri uygulamayı reddetti ve gerçekten de bütün bu süre boyunca Ermenilere kötü muamele edilmesi konusunda isteksiz davrandı, fakat en tepeden gelen bir talimatla görevinden alındı."[10]

Bizzat Ermeniler okullarında, Halep'in cesur valisi Celal Paşa'yı öğretirler. "Ben bir valiyim, cellat değil. Bir insanın en temel hakkı yaşamaktır," diyen Celal Paşa, binlerce hayat kurtarmıştır. Fakat Byrce'ın raporunun satırlarında, iyi Türk olarak, asıl küçük bir adam parlar. Resül-Ayn'a yapılan sürgün sırasında Maritza Keçeciyan, genç kadınlara Kürtler tarafından tecavüz edilmesinin tanığıdır. "Bir başka genç kızı alıp götürmek istediklerinde, Mardinli bir adam olan Ömer Çavuş'tan bize yardım etmesini istedim," diye yazacaktır sonradan. Çavuş sıfatı, bu adamın Türk ordusunda bir alt rütbeli olduğunu gösteriyor. Maritza söyle devam eder:

Onları bir hareketiyle durdurdu ve [kızı] götürmelerine izin vermedi... Çevre köylerden Kürtler o akşam bize saldırdı. Bizi götürmekle görevli olan Ömer, derhal yüksek bir yere çıkıp onlara Kürtçe seslendi ve bizi rahat bırakmalarını söyledi. Aç ve sussuzduk; içecek bir damla suyumuz yoktu. Ömer su kaplarımızı aldı ve çok uzun mesafeden bize su getirdi... Kayınbiraderimin karısı... o akşam bir bebek dünyaya getirmişti. Ertesi sabah tekrar yürümeye başladık. Ömer Çavuş bazı kadınları onun yanında bıraktı ve belli bir mesafede durup onlardan hiç gözünü ayırmadı. Sonra anneyi ve yeni doğan bebeği bir davarın üzerine koydu, onu vardığımız yere sağ salim getirdi.

Ermeni Soykırımı'nın kan tarlalarından çıkan bundan daha gözyaşartıcı bir hikâye olabilir mi? Ve böylece ilk baştaki soruma geri dönüyorum: Ermeniler, merhametle davranan ve emirlere uymayı reddeden bütün bu cesur Türkleri anmasın mı? Bu Türklerin sayısı acı verecek kadar az olsa da, Ermeniler onların insanlığını kabul edecektir. Ve Türkler nasıl karşılık verecek? Bu cesur kardeşlerini onurlandırmayı reddederek mi? Veya cesaretlerini hatırlayıp (aynı hatıraya hürmetle) Ermeni Soykırımının gerçekliğini kabul ederek mi? Taner Akçam böyle bir jesti hak ediyor. Aynı Ömer Çavuş gibi.

Ermeniler de hak ediyor. 2002'de Aram Kevorkyan, babası Karnik'in doğduğu Türk kasabası Çüngüş'e yaptığı ziyaretin hikâyesini yolladı bana. Doksan yıl önceki Ermeni evlerinin yıkıntılarını bulmuştu ve iki Ermeni kilisesinin enkazı hâlâ duruyordu. Ve Nisan 1915'te kendi insanlarının öldürüldüğü koyağa gitti. "Ermeniler orada zorla soyulmuş, elleri bağlanmış ve boğazları kesilmiş veya kafaları baltalarla parçalanmıştı; ardından cesetleri kuyulara atıldı." Kevorkyan o koyağın başında durup, Yeats'in umut şiirini, 'Gerçek Taşı'nı okumuştu:

Kendi ayaklarıyla geldiler veya gemi güvertesinde,

Deve sırtında, at sırtında, merkep sırtında, katır sırtında,

Eski uygarlıklar kılıcı ortaya koydu.

Ardından onlar ve erdemleri rahvan gitti:

Callimachus'un el yazısı yoktu,

Ki o mermeri bronzmuş gibi işlerdi,

Havalanacak gibi görünen perdeler yapardı,

Deniz rüzgârı köşeyi dönünce, ayaklanacak gibi;

Uzun lamba şişesi, ince bir palmiyenin

Dalına benzerdi, bir günlük ömrü vardı;

Her şey yıkıldı ve tekrar kuruldu...

Yıl 1992 ve Türkiye-Ermenistan (karanlık Sovyet geçmişinden nihayet kurtulmuş gerçek Ermeni devleti) sınırındaki Margara'dayım. Türkiye sınırının ötesindeki Ağrı Dağı'nın karlı doruklarına bakıyorum, zira Ermenistan'ın ulusal simgesi olan Ağrı Dağı, Türkiye sınırları dahilinde, karşıdan bakılıp uzaklardan merak edilecek bir yer artık. Levon Karapegyan'ın bahçesinde duruyorum, domates fidelerinin ve patates yataklarının, salatalıkların ve hasta görünen kiraz ağaçlarının yukarısında, ahşap bir sınır karakolunun yukarısında öğle sıcağına doğru dalgalanan bir Türk bayrağı görüyorum. "Bazen şu küçük ağacın ötesinde, dikenli tellerin diğer tarafında Türk askerlerini beklerken görüyorum," diyor Karapegyan. Hangi Ermeni, Osmanlı hükümdarlarının halkını yok ettiği bir ulusun altı metre yakınında yaşamak ister ki, diye soruyorum kendime.

Çok fazla köy kalmamış geride; bugün onların yerinde kullanılmayan fabrika vincine, telgraf tellerine, yıkıldı yıkılacak halk kütüphanesinin çatısına, 1941-45 arasında Hitler'e karşı verilen 'Büyük Yurtsever Savaş'ta ölen Ermenileri anmak için yapılmış mermer podyumun tepesine yuva yapmış leylekler var. Karapegyan oradaki ortaokulda Ermeni tarihi dersine giren bir öğretmen, 1915-18 yılları arasındaki soykırımdan sağ kurtulanların ve kaçanların (genelde Türk sınırının sadece 25 kilometre ötesindeki köylerden kaçmış insanlar bunlar) torunlarına eğitim veriyor.

Levon Karapegyan ve ailesiyle bahçelerindeki bir masada oturup tabak tabak kiraz yerken, ağaçların arkasından, Türkiye tarafından, ailenin Batı Ermenistan dediği topraklardan bir guguk kuşunun ötüşü geliyor. Ve Levon'un eşi, Türk sınır karakolunun arkasındaki kavakları işaret ederek, "Orası bizim baba ocağımızdı," diyor. "Ben küçükken babamın beni omzuna aldığını ve dedemin bütün o ağaçları nasıl diktiğini anlattığını hatırlarım."

Beş yıl sonra ve 3500 kilometre uzakta, denizin buğusu, kasvetli bir İngiliz akşamında Sussex kumsallarının üzerinde kıvrılarak yükselirken, Astrid Ağacanyan, büyük, ağır bir çaydanlıkta benim için çay demliyor. Son kalanlardan biri o. Seksen iki yıl önce, Türkler büyükbabasını, büyükannesini ve amcasını vurmuş.

Aileden geriye kalanlar yürüdü, hep yürüdü. Bir akşam bir köyde, bizimle birlikte sürülen babam bizi görmeye geldi. Anneme, kendisine veda etme izni verdiklerini, diğer erkeklerle birlikte vurulacağını sandığını söyledi. Annem bana babamın son sözlerini aktardı, hatırlıyorum: "Beni hatırlamanın tek yolu, Astrid'e iyi bakman." Onu bir daha hiç görmedik. Çok uzun bir yürüyüştü ve Türklerle Kürtler gelip tecavüz etmek için kızları kaçırıyordu. Annem, ne zaman bize saldırdıklarını görse, sıranın bir ucundan öbür ucuna koşuyordu. Öbür büyükannem yolda öldü. Yeni doğmuş erkek kardeşim Vartkes de yolda öldü. Onu yolun kenarına bırakmak zorunda kaldık. Bir gün Türkler bütün küçük çocukları toplayıp büyütmek istediklerini söylediler. Çocuklarını besleyemeyen bazı kadınlar bunu kabul etti. Derken annem bütün çocukları üst üste yığıp yaktıklarını gördü ve beni bir başka ceset yığının altına itti. Benimle birlikte kendisini de o cesetlerin altına gömdü. Bugün bile karanlıkta kalmaya veya tek başıma kalmaya dayanamıyorum. Annem beni yakılmaktan kurtardı. Sonraları bana hep, çocukların çığlıklarını duyduğunda ve alevleri gördüğünde, sanki kendisine ruhları cennete doğru yükseliyor gibi geldiğini söylerdi.

Astrid Agacanyan'ın annesi kızını nihayet Beduin kampına ulaştırmış ve (bir Türk subayının yardımıyla) Halep'e vardıktan sonra tekrar evlenerek yeni manda altına giren Filistin topraklarına taşınmıştı. Genç Astrid Kudüs'te müstakbel kocası Gaspar'la tanışacaktı; Gaspar'ın ailesi kuşaklardır Filistin'de yaşıyordu. Fakat Ermenilerin ızdırabı orada da sona ermedi. 1948 Arap-İsrail savaşından kaçmak zorunda kaldılar ve Ürdün'e sığındılar. Gaspar Ağacanyan Ürdün'de Britanya vatandaşlığı aldı ve ardından Kıbrıs'a gittiler. Fakat Türkler, Rum askeri darbesinin ardından 1974'te adayı işgal edince Ağacanyan çifti bir kez daha her şeylerini yitirdi. Yani Türkler Astrid'i bir asır içinde iki kez mülteci durumuna düşürmüştü. Vaktiyle Ağacanyan çiftine ait olan ev Türk ordusunun eline geçmişti. Tarih bir insana bundan daha fazla işkence edebilir miydi?

Edebilirdi. Ağacanyanlar ellerinden giden evleri için para aldı, fakat Gaspar çiftin mülkleri için tazminat talep ettiğinde (İran halıları, mobilyalar, bir eski para koleksiyonu, 1915'te öldürülen akrabalarının fotoğrafları, bir piyano ve bir kütüphane dolusu değerli kitap... bunların hepsi Türkler tarafından çalınmıştı), Britanya Dışişleri Bakanlığından şu ifadelerin bulunduğu bir mektup almıştı: "Kıbrıslı Türk yetkililer... Rum olduğu veya Kıbrıslı Rumlarla bağlantılı olduğu anlaşılan şahısların taleplerini geçersiz kılan bir 'yasayı' yürürlüğe sokmuştur. Şu an bu yasanın kapsamı, Ermeni kökenden geldiği anlaşılan şahısları da içine alacak şekilde genişletilmiştir."

Ağacanyan çifti hiçbir zaman Kıbrıslı Rum olmamış, Kıbrıs Rum pasaportu da istememişti. "Biz tamamen Britanya vatandaşıydık," diyor Gaspar Ağacanyan. "Fakat etnik kökenimiz nedeniyle tazminat talebimiz reddedildi." Gaspar, Britanya Başbakanı Margaret Thatcher'ın 1990'da 1915'teki Gelibolu savaşını (ki felaketin bir başka ucudur o da) anma törenleri için Türkiye'yi ziyaret edeceğini duyduğunda, kendi bölgesinin milletvekiline bir şikâyet mektubu yazmış ve eşinin Ermeni Soykırımından kurtulanlardan biri olduğunu belirtmişti. Dışişleri Bakanı Francis Maude'nin ofisinden gelen cevapta (ve bu kitabın okuyucusuna tam burada bağırma izni verilebilir) şunlar söyleniyordu: "Hükümetimiz birçok hayatın kaybedilmesini bir trajedi addetmekle beraber... uzun zamandır, 75 yıl önce Osmanlı İmparatorluğu döneminde girişilen eylemlerden dolayı bugünkü Türk hükümetini sorumlu tutmanın doğru olmayacağı yönünde bir tutum içindeyiz..."

Bu cevaba tuzak demek bile hafif kalır. Britanya hükümeti, Türkiye ile ilişkilerini sürdürmek adına, artık Ermeni Soykırımı'nın yaşandığını kabul etmemektedir. Fakat Ağacanyanların hakkını da arayamamaktadır, zira Türkler Britanya vatandaşlarına, Ermeni kökenleri nedeniyle, yani 1915 Ermeni Soykırımı nedeniyle, tazminat ödemeyi reddetmektedir. Bugüne kadar Ağacanyan çifti mülkleri karşılığında hiçbir şey alamamıştır.

Bununla birlikte Ağacanyanlara yönelik yegâne uluslararası nezaket 2003'te kendilerini görmek isteyen ve Chicago'da öğrenci olan genç bir Türk kadından geldi. Genç kadın (kimliğini açık etmenin koşulları hâlâ yok ne yazık ki) Türkiye'den ABD'ye taşınmış, orada kendisini Ermeniler arasında yaşarken bulmuş ve onlardan Soykırım hikâyelerini anlatmalarını ısrarla istemişti. Ardından 1915'te olanlara dair akademik çalışma yapmaya karar vermişti. Bir öğleden sonra, Güney İngiltere'deki Shoreham'de bulunan küçük bungalovun kapısını çalıp Astrid'e üzüntülerini ve kendi halkının yapmış olduklarından duyduğu acıyı ifade etti. Kibarca bir teyp kaydedici çıkardı. Ve böylece Astrid'in hatıraları (babasının son vedası, bebek kardeşinin ölümü, yakılan çocukların ruhlarının yükseldiği o cennet) genç bir Türk kadın tarafından güvenceye alındı.[11]

Beyrut'taki Ermeni körler evi (artık bütün yaşlı Ermeniler için bir huzurevi) bugün iç savaşın son günlerinde olduğundan daha sıcak bir yer. Yeni kapılar ve merkezi ısıtma var, fakat 1994'te orada tanıdığım Soykırım tanıklarının hiçbiri artık hayatta değil. Soykırım'dan sağ kurtulmuş olan sadece iki hasta var. Daha başkası da olmayacak. Onlardan biri, sadece annesinin yürüyüş ve sürgünün dehşeti içinde ona öğrettiği şarkıları hatırlayabilen yaşlı bir bayan. O şarkıları Türkçe söylüyor, çünkü Ermeniceyi hiç öğrenmemiş, bu yüzden huzurevi çalışanları söylediklerini tercüme edecek Türkçe bilen bir hemşire bulmak zorunda kalıyor. Bu şarkıları biliyorum ben. Bir Ermeni akademisyen tarafından titizlikle derlenmiş şarkılar bunlar:

Demet demet güller geliyor,

Benim için ölüm dayanılmayacak kadar zor,

Uyan sultan, zalim sultan!

Bütün dünya kan ağlıyor!

Koridorun aşağı kısmında çok yaşlı bir adam yatakta yatıyor. Harutyun Kebeçyan. Sol elinde körler alfabesiyle basılmış bir İncil var, sağ elinin parmaklarıyla kâğıt üzerinde kabartılmış harfleri takip ediyor. Beni bir gülücükle karşılıyor, meçhule bakarak. 2000 yılı ve o doksan üç yaşında, yani Ermeni Soykırımı'ndan kurtulduğunda sekiz yaşındaymış. Belleği, en az duyguları kadar parlak:

Dörtyol'da yaşardık. Babamın adı Sarkis, anamın adı Meryem'di. Ben, erkek ve kızkardeşlerim, toplam on kardeştik. Türkler eşekleri ve atlarıyla birlikte bütün insanları topladılar. Halep ve Resül-Ayn'a gidecektik. Fakat yolda bizi öldürmeye başladılar. Türkler bizi Habur Nehri'ne sürdüler zorla ve bir süre sonra oraya vardık, sadece ben, annem ve kızkardeşim, üçümüz kalmıştık. Kadınlara ve erkeklere bütün giysilerini çıkarmalarını söylediler. Kızkardeşim on sekiz yaşındaydı; bir adam atıyla geldi, onu kaptı ve atının terkisine koydu. Bunu bizim önümüzde yaptı. Gözlerimin önünde oldu. O zamanlar kör değildim. Ve annemi dövmeye başladılar. Annem kızkardeşimi götürmemeleri için yalvarırken Türkler onu döverek öldürdü. Annemin ölmek üzereyken benim ismimi haykırmasını hiç unutmadım: 'Harutyun! Harutyun!' Sonra bir Arap Bedevi beni evine aldı ve orada üç yıl kaldım. Savaş bitmişti ve sonra Ermeni yetimleri aradıklarını söyleyen insanlar geldi. Ermeni olduğumu söyledim, bunun üzerine beni Halep'e götürdüler. Orada gözlerimi etkileyen bir virüs kaptım. Aniden kör oldum ve sadece on bir yaşındaydım. Yirmi üç yaşıma kadar Türklere karşı kinle doluydum, çünkü kızkardeşimi kaçırmışlar, annemi gözümün önünde döverek öldürmüşlerdi. Fakat yirmi üç yaşında bunun doğru bir şey olmadığını hissettim, bunun üzerine bana yardım etmesi için Tanrı'ya yakarmaya başladım. Kendimle barışıyordum. Şimdi Tanrı'mla karşılaşmaya hazırım. Huzurluyum. Geçen yıl Türkiye'de büyük bir deprem oldu, birçok Türkü öldürdü. Ve o Türkler için Tanrı'ya dua ettim; zavallı Türk halkı için dua ettim.